45

KAN YAĞMURU

“İçeri girerken mücevherci çevresine araştırır gibi baktı; eğer içinde kuşku yoksa, çevrede bunu doğuracak hiçbir şey yoktu, eğer içinde kuşku varsa bunu doğrulayacak bir şey de yoktu.

“Caderousse hep iki eliyle altınları ve paraları tutuyordu. Carconte elinden geldiği kadar sevimli bir gülümseme ile konuğa bakıyordu.

“‘Ah! ah!’ dedi mücevherci, ’hesabınızı iyi yapamamış olmaktan korkup ben gittikten sonra hazinenizi gözden geçiriyor gibisiniz.’

“‘Hayır, öyle değil,’ dedi Caderousse; ’bizi bu paranın sahibi yapan olay o kadar beklenmedik ki inanamıyoruz ve gözümüzün önünde somut bir kanıt olmazsa hâlâ bir düş gördüğümüzü sanıyoruz.’

“Mücevherci gülümsedi.

“‘Hanınızda yolcular var mı?’ diye sordu.

“‘Hayır,’ diye yanıt verdi Caderousse, ‘burada yatacak yer vermiyoruz; kente çok yakınız bu nedenle kimse burada konaklamıyor.’

“‘O zaman sizi çok rahatsız edeceğim.’

“‘Bizi rahatsız etmek mi! sevgili mösyö!’ dedi sevimli bir biçimde Carconte, ‘hiç de değil, yemin ederim.’

“‘Pekala, beni nerede yatıracaksınız?’

“‘Yukarıdaki odada.’

“‘Ama orası sizin odanız değil mi?’

“‘Ah! ne önemi var; onun bitişiğindeki odada ikinci bir yatağımız var.’

“Caderousse şaşkınlıkla karısına baktı. Mücevherci, Carconte’un konuğunu ısıtmak için şöminede yakmış olduğu bir kütüğe sırtını verip ısınarak bir küçük ezgi mırıldandı.

“Bu sırada Carconte üstüne örtü yaydığı masanın bir köşesine akşam yemeğinden artakalanları getiriyordu, onların yanına iki üç tane de taze yumurta eklemişti.

“Caderousse yeniden kağıt paraları cüzdanına, altını da çantaya yerleştirmişti. Kaygılı ve düşünceli, zaman zaman bakışlarını sigara içerek ocağın yanında duran, bir yanı kuruyunca öbür yanını dönen mücevherciye çevirerek bir ileri bir geri gidip geliyordu.

“‘Ne zaman yemek yemek isterseniz, burada hazır,’ dedi Carconte masanın üstüne bir şişe şarap koyarak.

“‘Ya siz?’ diye sordu Johannès.

“‘Ben yemeyeceğim,’ diye yanıt verdi Caderousse.

“‘Biz akşam yemeğini çok geç yedik,’ dedi acele acele Carconte.

“‘Ben tek başıma mı yiyeceğim?’ dedi mücevherci.

“‘Biz size hizmet edeceğiz,’ diye yanıt verdi Carconte, onda hiç görülmeyen, para ödeyen müşterilere karşı bile göstermediği bir telaşla.

“Zaman zaman Caderousse ona şimşek hızıyla bir göz atıyordu.

“Fırtına devam ediyordu.

“‘Duyuyor musunuz? Duyuyor musunuz?’ dedi Carconte; ‘bence geri dönmekle çok iyi yaptınız.’

“‘Yine de, ben yemeğimi yerken fırtına dinerse yola koyulurum,’ dedi mücevherci.

“‘Bu karayel,’ dedi Caderousse başını sallayarak; ‘yarına kadar dinmez.

“Ve içini çekti.

“‘İnanın,’ dedi mücevherci masaya otururken, ‘dışarıda olanlara yazık.

“‘Evet,’ dedi Caderousse, ‘kötü bir gece geçirecekler.’

“Mücevherci yemeye başladı, Carconte da dikkatli bir ev sahibi olarak onun üstüne titremeye devam etti; her zaman o kadar inatçı, o kadar huysuz olan kadın şimdi kibarlık ve incelik örneği olmuştu. Eğer mücevherci daha önce onu tanımış olsaydı bu kadar büyük bir değişiklik onu şaşırtır ve birtakım kuşkulara düşürürdü. Caderousse’a gelince ağzını açmıyor, gezinmesini sürdürüyor ve hattâ konuğuna bakmaktan kaçmıyordu sanki.

“Yemek bittiğinde Caderousse kapıyı açmaya gitti.

“‘Fırtına diniyor gibi,’ dedi.

“Ama tam o sırada onu yalanlamak ister gibi büyük bir gökgürültüsü evi sarstı ve yağmurla karışık bir rüzgar dalgası içeri dalarak lambayı söndürdü.

“Caderousse kapıyı yeniden kapadı; karısı sönmek üzere olan ateşten bir mum yaktı.

“‘Bakınız,’ dedi mücevherciye, ‘yorgun olmalısınız; yatağa beyaz çarşaflar serdim, gidin yatın ve rahat rahat uyuyun.’

“Johannès bir an fırtınanın dinip dinmediğinden emin olmak için durdu, fırtınanın ve yağmurun giderek arttığından kesinlikle emin olunca ev sahiplerine iyi geceler dileyip merdivenlerden yukarı çıktı.

“Başımın üstünden geçiyordu, her basamağın ayakları altında çıtırdadığını duyuyordum.

“Carconte onu açgözlü bakışlarla izliyordu oysa Caderousse tam tersine ona sırtını dönmüştü ve ondan yana bakmıyordu bile.

“O zamandan bu yana ilk kez aklıma gelen tüm bu ayrıntılar, olaylar gözümün önünde olup biterken hiç ilgimi çekmemişti; kısacası olanlarda doğal olmayan hiçbir şey yoktu, bana biraz gerçekdışı gibi görünen elmas öyküsünün dışında her şey doğaldı. Ben de yorgunluktan bitmiş tükenmiş olduğum için, fırtınanın hızının azalmasını beklerken birkaç saat uyumaya ve gece yarısı oradan uzaklaşmaya karar verdim.

“Üstümdeki odada geceyi olabildiğince iyi geçirmek için hazırlıklar yapan mücevherciyi duyuyordum. Biraz sonra altındaki yatak gıcırdadı; yatmıştı.

“Gözlerim kendiliğinden kapanıyordu, içimde hiçbir kuşku olmadığı için uykuya karşı direnmeyi hiç denemedim bile; mutfağa son bir kez göz attım. Caderousse uzun bir masanın yanında, kasaba hanlarında sandalye yerine kullanılan tahta banklardan birine oturmuştu; sırtı bana dönüktü öyle ki yüzünü göremiyordum; zaten başka türlü oturmuş olsa da bu olanaksızdı çünkü başını ellerinin arasına almıştı.

“Carconte ona biraz baktı, omuz silkti ve gidip karşısına oturdu.

“O anda sönmekte olan ateş, Carconte’un unuttuğu kuru bir odun parçasını tutuşturdu; biraz daha canlı bir ışık loş odayı aydınlattı. Carconte gözlerini kocasına dikmişti ve kocası hep aynı durumda oturduğu için kadının çengel gibi elini ona doğru uzattığını ve onun alnına dokunduğunu gördüm.

“Caderousse ürperdi. Kadın dudaklarını oynattı gibi geldi bana, ya çok alçak sesle konuştu ya da duyularım uykudan öylesine uyuşmuştu ki söylediklerini hiç duymadım. Artık sadece bir sisin ardından görüyordum her şeyi; insanın bir düş görmeye başladığını sandığı, uyku habercisi o belirsizlik anındaydım. Sonunda gözlerim kapandı ve bilincimi yitirdim.

“Derin bir uykuya dalmışım, birden bir tabanca sesi ve ardından korkunç bir çığlıkla uyandım. Odanın döşemesi üzerinde sendeleyen birinin ayak sesleri yankılandı ve cansız bir kütle tam başımın üstünde merdivenlerden yuvarlandı.

“Daha pek kendime gelememiştim. İnlemeler, ardından da kavga sırasında çıkarılan bağırtılara benzer bastırılan çığlıklar duyuyordum.

“Öbürlerinden daha uzun ve inlemelere dönüşecek son bir çığlık beni tümüyle içinde bulunduğum uyuşukluktan çekip çıkardı.

“Bir kolumun üstünde doğruldum, gözlerimi açtım, karanlığın içinde hiçbir şey göremedim, elimi alnıma götürdüm, ılık ve bereketli bir yağmur merdivenlerin tahtaları arasından damla damla alnıma düşüyordu sanki.

“Bu korkunç gürültünün ardından derin bir sessizlik geldi. Başımın üstünde yürüyen bir insanın ayak seslerini duydum; adımları merdiveni gıcırdatıyordu. Adam alttaki salona indi, şömineye yaklaştı ve bir mum yaktı.

“Bu adam Caderousse idi; yüzü solgundu ve gömleği kan içindeydi.

“Mum yanınca hızla merdivenleri çıktı, yeniden hızlı ve kaygılı ayak seslerini duydum.

“Bir dakika sonra yeniden aşağı indi. Elinde mücevher kutusunu tutuyordu; elmasın bunun içinde olup olmadığına baktı, bir an bunu ceplerinden hangisine koyacağına karar veremedi, sonra kuşkusuz cebinin hiç de yeteri kadar güvenli bir yer olmadığını düşünerek kutuyu kırmızı mendilinin içine sardı, mendili de boynuna doladı.

“Sonra dolaba koştu, oradan paralanın ve altınlarını çıkardı, paraları pantolonunun kuşağındaki küçük para kesesine, altınları ceketinin cebine koydu, iki üç gömlek aldı ve kapıya doğru koşup karanlıkta kayboldu. O zaman her şey benim için açıklığa kavuştu; sanki gerçek suçlu benmişim gibi olan bitenden kendimi sorumlu tutuyordum, iniltiler duydum gibi geldi: Zavallı mücevherci ölmemiş olabilirdi; onun yardımına koşarak yapmadığım, ama yapılmasına seyirci kaldığım kötülüğün bir bölümünü onarmak belki de elimdeydi. Yatmak için kullandığım kapı aralığını alt salondan ayıran, kötü bitiştirilmiş merdiven tahtalarından birine omuz attım; tahtalar ayrıldı ve ben kendimi evin içinde buldum.

“Muma koştum, merdivene atıldım; bir insan bedeni yolu kesmişti, bu Carconte’un ölü bedeniydi.

“Duymuş olduğum tabanca sesi ona ateş edildiğinde çıkmıştı; kurşun boğazını delip geçmişti, oluk oluk kanayan iki yara dışında ağzından kan geliyordu. Kesinlikle ölmüştü. Bedeninin üstünden atladım geçtim.

“Odanın görüntüsü çok korkunç bir karışıklık gösteriyordu. İki üç mobilya devrilmişti; zavallı mücevhercinin tutunduğu çarşaflar yerde darmadağınıktı: O da kafası duvara dayanmış, göğsündeki üç büyük yaradan fışkıran kanların ortasında yerde yatıyordu.

“Dördüncü yaranın içinde sadece sapı görünen uzun bir mutfak bıçağı vardı.

“Barutu büyük, bir olasılıkla ıslak olduğu için patlamamış olan ikinci tabancanın üstünden geçtim.

“Mücevherciye yaklaştım; henüz ölmemişti: Yaptığım gürültü özellikle de tahtanın gıcırtısı nedeniyle korku dolu gözlerini açtı, bir an gözlerini bana dikti, konuşmak istermiş gibi dudaklarını oynattı ve son nefesini verdi.

“Bu korkunç görüntü beni neredeyse duyarsızlaştırmıştı; artık kimseye yardım edemeyeceğime göre tek bir şey ihtiyaç duyuyordum o da kaçmaya. Ellerimi saçlarıma daldırıp korku çığlıkları atarak merdivenlere atıldım.

“Alt salonda beş altı gümrükçü, iki üç jandarma, yani silahlı bir ekip vardı.

“Beni yakaladılar; karşı koymadım bile, artık duyularıma hâkim değildim. Konuşmaya çalıştım, anlamsız sözler çıktı ağzımdan, işte hepsi bu.

“Gümrükçülerin ve jandarmaların parmaklarıyla beni işaret ettiklerini gördüm; gözlerimi kendi üstüme çevirdim, her tarafım kan içindeydi. Merdivenin tahtaları arasından üstüme yağdığını sandığım ılık yağmur Carconte’un kanıydı.

“Parmağımla saklanmış olduğum yeri gösterdim.

“‘Ne demek istiyor?’ diye sordu bir jandarma.

“Bir gümrükçü bakmaya gitti.

“‘Buradan geçtiğini söylemek istiyor,’ diye yanıt verdi.

“Ve gerçekten de geçmiş olduğum deliği gösterdi.

“O zaman beni katil sandıklarını anladım. Sesim yeniden çıktı, güç kazandım; beni tutan iki adamın ellerinden kurtuldum ve çığlıklar atmaya başladım:

“‘Ben değilim! Ben değilim!’

“İki jandarma karabinalarıyla bana nişan aldılar.

“‘Kıpırdarsan ölürsün,’ dediler.

“‘Ama.’ diye bağırdım, ‘ben olmadığımı söylüyorum size!’

“‘Bu küçük öykünü Nîmes’deki yargıçlara anlatırsın,’ diye yanıt verdiler. ‘Bu arada bizi izle; sana bir öğüt verelim, sakın direnme.’

“Buna hiç niyetim yoktu, şaşkınlık ve korkudan mahvolmuştum. Bana kelepçe taktılar, bir atın kuyruğuna bağladılar ve Nîmes’e götürdüler.

“Meğerse bir gümrükçü arkamdan gelmişti; evin çevresinde beni gözden yitirmiş ve geceyi orada geçireceğimden kuşkulanmıştı; arkadaşlarına haber vermişti ve tam oraya geldiklerinde tabanca sesini duymuşlar ve beni tüm suç kanıtlarının ortasında yakalamışlardı, suçsuzluğumu anlatabilmenin ne kadar güç olacağını hemen anladım.

“Sadece bir şeye çok önem veriyordum: Yargıçtan ilk isteğim, gün içinde Pont-du-Gard’da konaklamış Rahip Busoni adlı birini her yerde aratmasını rica etmek oldu. Eğer Caderousse bir öykü uydurmuşsa, eğer böyle bir rahip yoksa, Caderousse da yakalanıp her şeyi itiraf etmezse kesinlikle mahvolacaktım..

“İki ay geçti, bu süre içinde, yargıcımdan övgüyle söz etmek zorundayım, istediğim kişiyi bulmak için tüm araştırmalar yapıldı. Tüm umudumu yitirmiştim. Caderousse yakalanamamıştı. İlk oturumda hakkımda karar alınacaktı, 8 Eylül’de, yani olaydan üç ay beş gün sonra artık bulunmasından umudumu kestiğim Rahip Busoni, kendisiyle konuşmak isteyen bir tutuklunun olduğunu öğrendiğini söyleyerek hapishaneye geldi.

“Söylediğine göre olayı Marsilya’da öğrenmişti ve benim isteğimi yerine getirmek için acele etmişti.

“Onu nasıl bir heyecanla karşıladığımı anlıyorsunuz; tanık olduğum her şeyi ona anlattım, elmas öyküsünü kaygıyla dile getirdim; beklediğimin tersine öykü harfi harfine doğruydu; yine beklediğimin tersine ona anlattıklarımın hepsine inandı. Onun bu yumuşak iyiliğine kapılıp, ülkemin gelenekleri hakkında derin bilgisini görüp, işlediğim tek suçun affının belki de onun iyiliksever dudaklarından çıkacağını umut ederek, gizli tutulması koşuluyla Auteuil serüvenini tüm ayrıntılarıyla ona anlattım. Coşkuyla yaptığım şey, hesaplayıp yapsaydım elde edeceğimle aynı sonuca ulaştı; hiçbir şeyin beni ona açıklamaya zorlamadığı birinci cinayetin itiraf edilmesi ona ikinciyi işlemediğimi kanıtladı ve bana umut etmemi buyurarak ve yargıçları benim suçsuzluğuma inandırmak için elinden gelen her şeyi yapacağına söz vererek yanımdan ayrıldı.

“Gerçekten de hapishanenin benim için yavaş yavaş sertliğini yitirdiğini gördüğüm ve beni yargılamak için, oturumları izlemek zorunda olan ağır ceza mahkemesinin beklendiğini öğrendiğim zaman gerçekten de benimle ilgilendiğinin kanıtını görmüş oldum.

“Bu arada Tanrı Caderousse’un yabancı bir ülkede yakalanmasına ve Fransa’ya getirilmesine izin verdi. Caderousse, önceden tasarlamayı ve kışkırtmaları karısının üstüne atarak her şeyi itiraf etti. O ömür boyu kürek cezasına çarptırıldı, ben de özgür bırakıldım.”

“O zaman mı Rahip Busoni’nin bir mektubu ile bana geldiniz?” diye sordu Monte Cristo.

“Evet, Ekselans, benimle apaçık ilgileniyordu.

“‘Kaçakçılık durumunuz size zarar verecek,’ dedi bana, ‘buradan çıkarsanız bu işi bırakın.’

“‘Ama peder,’ diye sordum, ‘nasıl yaşayayım, zavallı kız kardeşimi nasıl yaşatayım istiyorsunuz?’

“‘Benim tarikatımdan birinin bana çok saygısı vardır,’ diye yanıt verdi bana, o benden güvenilir bir adam bulmamı istedi. Siz bu adam olmak ister misiniz? Sizi ona göndereceğim.

“‘Ah! peder!’ diye bağırdım, ‘ne kadar iyisiniz!’

“‘Ama bana hiçbir zaman pişman olmayacağım konusunda söz vereceksiniz.’

“Yemin etmek için elimi uzattım.

“‘Bunun gereği yok,’ dedi, ‘Korsikalıları tanırım ve severim, işte tavsiye mektubum.’

“Size getirdiğim ve onun üzerine Ekselanslarının beni hizmetlerine alma inceliğini gösterdikleri birkaç satırı yazdı. Şimdi Ekselanslarına benden hiç şikayetçi olup olmadıklarını gururla sorabilir miyim?”

“Hayır,” yanıtını verdi kont, “sizin iyi bir hizmetkar olduğunuzu zevkle itiraf ederim Bertuccio; ama şu da bir gerçek ki güven eksikliğiniz var.”

“Benim mi sayın kontum!”

“Evet, sizin. Nasıl oluyor da bir kız kardeşiniz ve bir evlatlığınız olduğu halde bu zamana kadar bana ne birinden ne öbüründen hiçbir zaman söz etmediniz?”

“Heyhat! Ekselans, size hayatımın en acı bölümünü daha anlatmadım. Korsika'ya gittim. Anlayacağınız gibi zavallı kız kardeşimi yeniden görmek ve avutmak için acele ediyordum; ama Rogliano’ya döndüğümde evi yas içinde buldum; komşuların hâlâ anımsadıkları korkunç bir olay olmuştu. Zavallı kız kardeşim, benim öğütlerime uyarak her an evdeki tüm parayı kendisine vermesini isteyen Benedetto’nun isteklerine karşı koyuyormuş. Bir gün Benedetto onu tehdit etmiş ve bütün gün ortadan kaybolmuş. Kız kardeşim ağlamış çünkü sevgili Assunta bu sefili bir ana yüreği ile seviyordu. Akşam olunca yatmadan onu beklemiş. Saat on birde tüm çılgınlıklarında onunla birlikte olan her zamanki arkadaşlarından ikisi ile eve geldiğinde Assunta ona kollarını uzatmış; ama onlar Assunta’yı yakalamışlar, üçünden biri, onun bu şeytan çocuk olmasından ürküyorum, üçünden biri bağırmış:

“‘Soru oyunu oynayalım, paranın nerede olduğunu bize itiraf etsin.

“Tam o sırada komşu Wasilio, Bastia’daymış; karısı da evde yalnızmış. Onun dışında hiç kimse kız kardeşimin evinde olup biteni ne görebilir ne de duyabilirdi. İki çocuk, böyle bir cinayetin olabileceğine inanamayarak cellatları olacak kişilere gülümseyen Assunta’yı tutmuşlar; üçüncüsü kapıları ve pencereleri sıkıca kapamaya gidip, sonra geri dönmüş, üçü bir araya gelip daha ciddi hazırlıklar karşısında Assunta’nın içinden kopan korku çığlıklarının duyulmasına engel olarak, ayaklarını, küçük hazinemizin nerede saklı olduğunu ona itiraf ettirmek amacıyla sıcak korlara yaklaştırmışlar; ama mücadele sırasında Assunta’nın giysileri tutuşmuş: Kendileri yanmamak için işkence gören zavallıyı bırakmışlar. Her yeri alevler içinde olan Assunta kapıya koşmuş ama kapı kapalıymış.

“Pencereye atılmış ama pencere de sıkı sıkıya kapatılmışmış. O zaman komşu kadın korkunç çığlıkları duymuş: Bu, yardım isteyen Assunta’ymış. Biraz sonra sesi boğulmuş; çığlıklar inlemelere dönüşmüş, ertesi gün, korku ve sıkıntı dolu bir geceden sonra Wasilio’nun karısı ne olursa olsun deyip dışarı çıktığı ve evimizin kapısını yargıçla açtırdığı zaman Assunta’yı yarı yanmış ama hâlâ soluk alır durumda bulmuş, dolaplar zorlanmış, para yok olmuşmuş. Benedetto’ya gelince Rogliano’yu, bir daha dönmemek üzere terk etmiş; o günden bu yana onu hiç görmedim ve ondan söz edildiğini hiç duymadım.

“İşte tüm bu acı haberleri öğrendikten sonra Ekselanslarına geldim,” dedi Bertuccio. “Size artık Benedetto’dan söz edemezdim, çünkü ortadan yok olmuştu, kız kardeşimden söz edemezdim, çünkü ölmüştü.”

“Bu olay hakkında ne düşündünüz?” diye sordu Monte Cristo.

“Bunun benim işlediğim suçun cezası olduğunu,” yanıtını verdi Bertuccio. “Ah! şu Villefortlar, lanetli bir ırk!”

“Ben de öyle düşünüyorum,” diye mırıldandı kont üzüntülü bir sesle.

“Şimdi Ekselansları, o zamandan beri görmediğim bu evin, birden kendimi içinde bulduğum bu bahçenin, bir adam öldürmüş olduğum bu yerin bende, sebebini öğrenmek istediğiniz kaygı verici heyecanlara neden olabileceğini anlıyorlar değil mi?” dedi Bertuccio; “Çünkü sonuçta Mösyö de Villefort’un orada, önümde, ayaklarımın dibinde kendi çocuğu için kazmış olduğu çukurun içinde yatıp yatmadığından çok emin değilim.” “Gerçekten de her şey olabilir.” dedi Monte Cristo oturduğu sıradan kalkarken; “hattâ,” diye ekledi alçak sesle, “krallık savcısı ölmemiş olabilir. Rahip Busoni sizi bana göndermekle iyi yapmış. Siz de öykünüzü bana anlatmakla çok iyi yapımız, hakkınızda kötü düşüncelere kapılmayacağım. Bu kadar kötü nitelendirilen Benedetto’ya gelince, hiç onun ne olduğunu öğrenmeye çalışmadınız mı?”

“Hiç, eğer nerede olduğunu bilseydim yanına gitmek yerine bir canavarın karşısındaymışım gibi kaçardım. Hayır, ne mutlu ki, dünyada kim olursa olsun, kimsenin ondan söz ettiğini duymadım; umarım ölmüştür.”

“Ummayınız, Bertuccio,” dedi kont, “kötüler böyle ölmezler, çünkü Tanrı onları, intikamlarının aracı yapmak için, korumasına almıştır.”

“Öyle olsun,” dedi Bertuccio. “Tanrı’dan istediğim tek şey bir daha onu hiç görmemek. Şimdi,” diye devam etti kahya başını eğerek, “her şeyi biliyorsunuz kont hazretleri; yukarıdaki Tanrı gibi siz de burada benim yargıcımsınız; bana avutucu birkaç söz söylemeyecek misiniz?”

“Gerçekten de haklısınız, ben size Rahip Busoni’nin söyleyeceklerini söyleyebilirim: Vurduğunuz kişi, şu Villefort, size yaptığı şey için, belki başka şeyler için de, bir cezayı hak ediyordu. Benedetto. eğer yaşıyorsa, size söylediğim gibi kutsal bir intikama hizmet edecek sonra o da cezasını çekecek. Size gelince, kendinizi tek bir nedenden suçlu bulabilirsiniz: Bu çocuğu ölümden kurtardıktan sonra neden annesine geri vermediğinizi kendinize sorun: İşte suçunuz bu, Bertuccio.”

“Evet, mösyö, işte suç, gerçek suç burada, çünkü burada bir alçağım. Çocuğu bir kez hayata döndürdükten sonra yapmam gereken tek bir şey vardı, o da, söylediğiniz gibi, onu annesine geri vermek. Ama bunun için benim araştırma yapmam, dikkatleri üzerime çekmem, belki de kendimi ele vermem gerekecekti; ölmek istemedim, kız kardeşim, intikamımızın tam ve başarılı olmasına çalışan biz insanlardaki kibir beni hayata bağlıyordu; hem belki de sadece hayata duyduğum sevgi beni hayata bağlıyordu. Ah! ben ağabeyim gibi yiğit bir adam değilim!”

Bertuccio elleriyle yüzünü örttü. Monte Cristo ona uzun uzun ve tanımlanamaz bir ifadeyle baktı.

Yer ve zamanın daha da görkemli kıldığı bir anlık sessizlikten sonra:

“Bu serüvenler konusunda sonuncu olacak bu konuşmayı gerektiği gibi bitirmek için Mösyö Bertuccio,” dedi kont onda alışılmış olmayan hüzünlü bir ses tonuyla, “sözlerimi iyi dinleyin, bunları Rahip Busoni’nin sık sık söylediğini duydum: Her kötülüğün iki ilacı vardır: zaman ve sessizlik.’ Şimdi Mösyö Bertuccio, bahçede biraz dolaşmam için beni yalnız bırakın. Bu olayda bir oyuncu olan sizin için yüreğe işleyen bir heyecan olan şey benim için neredeyse tatlı bir duygu olacak ve bu mülke iki katı bir değer kazandıracaktır. Gördüğünüz bu ağaçlar, Mösyö Bertuccio, sadece gölge yaptıkları için, gölgeler de sadece düşlerle ve hayallerle dolu oldukları için göze hoş görünüyorlar. Duvarlarla çevrili basit bir toprak parçası olarak satın aldığımı sandığım bir bahçe birden sözleşmede hiç görünmeyen hayaletlerle dolu bir bahçe oluveriyor. Oysa ben hayaletleri severim; yaşayanların bir günde yaptıkları kötülükleri ölülerin altı bin yılda bile yapabilmelerine imkan yok, bunu kimse söyleyemez. Bu nedenle siz içeri girin Mösyö Bertuccio, içiniz rahat uyuyun. Eğer son saatinizde günah çıkaran papazınız, Rahip Busoni’den daha az bağışlayıcı ise, beni çağırtın, eğer hâlâ bu dünyada isem adına sonsuzluk denen o zor yolculuğu yapmak için yola çıkmaya hazır olduğunuz anda ruhunuzu rahatlatacak sözleri bulacağım.”

Bertuccio kontun önünde saygıyla eğildi ve içini çekerek uzaklaştı.

Monte Cristo yalnız kaldı; öne doğru dört adım atarak:

“Burada, bu çınarın yanında,” diye mırıldandı, “çocuğun bırakıldığı bu çukur: Orada, bahçeye girilen küçük kapı; şu köşede yatak odasına çıkılan gizli merdiven. Bunları not defterlerime yazmaya hiç ihtiyacım yok, çünkü gözlerimin önünde, çevremde, ayaklarımın altında tüm belirginliğiyle plan ortada işte, canlı plan.”

Kont bahçede birkaç tur yaptıktan sonra arabasına gitti. Onu dalgın gören Bertuccio arabacının yanındaki yere hiçbir şey söylemeden oturdu.

Araba Paris yolunu tuttu.

Aynı akşam kont Champs-Elysées’deki evine gelince uzun yıllar evine alışmış bir insanın rahatlığıyla tüm konutu gezdi; evde ilk kez dolaşıyor olmasına katsın bir kez bile bir kapı yerine bir başkasını açmadı, onu gitmek istediği yere dosdoğru götürmeyecek bir merdiven ya da koridora sapmadı. Bu gece denetiminde Ali onunla birlikteydi. Evin yeni bölümlere ayrılması ve süslenmesi için Bertuccio’ya birçok emir verdi, saatine bakarak dikkatli Sudanlı’ya şöyle dedi:

“Saat on bir buçuk, Haydée birazdan burada olur. Fransız kadınlara haber verildi mi?”

Ali elini güzel Yunanlı’ya ayrılmış daireye doğru uzattı, burası öylesine her yerden yalıtılmıştı ki kapısı, bir duvar halısıyla gizlendiği takdirde orada yaşanabilen bir salon ve iki oda olduğundan hiç kuşkulanmadan tüm ev gezilebilirdi. Dediğimiz gibi Ali elini bu daireye doğru uzattı, sol elinin parmaklarıyla üç sayısını işaret etti ve aynı elini dümdüz uzatıp başını eline dayayarak uyur gibi gözlerini kapadı.

“Ah!” dedi Monte Cristo, bu dile alışık biri olarak, “üç kişiler ve yatak odasında bekliyorlar değil mi?”

“Evet,” dedi Ali başını yukarıdan aşağı doğru sallayarak.

“Madam bu akşam yorgun olacak,” diye devam etti Monte Cristo, “ ve kuşkusuz uyumak isteyecek; onu konuşturmasınlar: Fransız özel hizmetçiler sadece yeni hanımlarını selamlamalı ve sonra çekilmeliler; Yunanlı hizmetçinin Fransız hizmetçilerle konuşmamasına dikkat edin.”

Ali eğildi.

Biraz sonra kapıcının seslendiği duyuldu; parmaklık açıldı, bir araba bahçe yoluna girdi ve basamaklı sekinin önünde durdu. Kont aşağı indi; arabanın kapısı açılmıştı bile; elini, tamamı altın işlemeli yeşil ipekten, başını da örten bir harmaniye sarınmış genç bir kadına uzattı.

Genç kadın ona uzatılan eli tuttu, saygıyla karışık bir sevgiyle öptü, genç kadın sevecenlikle, kont ise tatlı bir ciddiyetle, yaşlı Homeros’un tanrılarını konuşturduğu şu tumturaklı dilde birkaç söz söylediler birbirlerine.

Bunun üzerine, İtalya’da Monte Cristo’nun her zamanki yoldaşı güzel Yunanlı’nın ta kendisi olan genç kadın, pembe balmumundan bir meşale taşıyan Ali’nin peşinde dairesinin yolunu tuttu, sonra kont kendisi için ayırdığı küçük köşke çekildi.

Gece yarımda tüm ışıklar söndürülmüştü, herkesin uyuduğu sanılabilirdi.

46

SINIRSIZ KREDİ

Ertesi gün öğleden sonra saat ikiye doğru göz kamaştırıcı iki İngiliz atı koşulmuş bir gezinti arabası Monte Cristo’nun kapısının önünde durdu; kendi renginde ipek düğmeleri olan mavi giysili, büyük bir altın zincirin önünü kapladığı beyaz bir yelek ve fındık rengi bir pantolon giymiş, simsiyah ve kaşlarının üstüne iyice inmiş, altında saklamayı beceremediği kırışıklarla çok az uyum gösterdiği için doğallığından kuşku duyulan saçları ile, elli, elli beş yaşlarında olup kırk göstermeye çalışan bir adam başını kupa arabasının, üzerinde bir baron tacı resmi yapılmış kapısından çıkardı ve ahır uşağını Monte Cristo Kontunun evinde olup olmadığını sormak için kapıcıya gönderdi.

Bu sırada adam, evin bahçeden görülebilen dış kısmını ve gidip geldikleri fark edilebilen birkaç hizmetçinin üniformasını neredeyse saygısızlık denebilecek kadar büyük bir dikkatle inceliyordu. Adamın gözleri zekadan çok kurnazlıktan parlıyordu. Dudakları o kadar inceydi ki dışarı çıkıntı yapacak yerde ağzının içine girmişti; sıradan insanların gözünde göz kamaştırıcı atları, gömleğinde taşıdığı büyük elmas, giysisinin bir iliğinden öbürüne uzanan kırmızı kurdelesi ile iyi biri olarak salık verilebilecek bu adamın, kurnazlığın en önemli göstergesi olan elmacık kemiklerinin genişliği ve çıkıntısı, alnının çöküklüğü, daha az soyluların geniş kulaklarından bile daha büyük olan artkafasının şişkinliği, tüm fizyonomistlerin[127] neredeyse örnek olarak verebilecekleri “itici karakter modeliydi.

Ahır uşağı kapıcının camına vurdu ve sordu:

“Mösyö Monte Cristo Kontu burada mı oturuyor?”

“Ekselansları burada oturuyorlar,” diye yanıt verdi kapıcı, “ama...

Ali’ye sorar gibi baktı.

Ali olumsuz bir işaret verdi.

“Ama?..” diye sordu uşak.

“Ama Ekselansları ziyaretçi kabul etmiyorlar,” diye yanıt verdi kapıcı.

“Bu durumda, işte efendim sayın Baron Danglars’ın kartı. Bunu Monte Cristo Kontuna verirsiniz ve ona efendimin Meclis’e giderken onu görme onuruna ermek için yolunu değiştirmiş olduğunu söylersiniz.”

“Ben Ekselansları ile konuşmuyorum,” dedi kapıcı; “özel uşağı haberi iletecektir.

Uşak arabaya doğru döndü.

“Ne oldu?” diye sordu Danglars.

Biraz önce aldığı dersten utanan çocuk kapıcının verdiği yanıtı efendisine aktardı.

“Ah!” dedi Danglars, “kendisine Ekselans denen bu mösyö demek ki bir prens ve sadece özel uşağı kendisiyle konuşma hakkına sahip; ne önemi var, bende kredisi olduğuna göre paraya ihtiyacı olduğu zaman onu nasılsa görmem gerekecek.”

Ve Danglars kendisini arabanın içine attı ve yolun öte yanından duyulacak biçimde arabacıya bağırdı;

“Meclis’e!”

Zamanında haberdar edilmiş olan Monte Cristo, kendi dairesinin pencere kafesinin arasından baronu görmüş ve kusursuz bir küçük dürbün yardımıyla, Mösyö Danglars’ın evi, bahçeyi ve hizmetçilerin üniformasını incelediğinden hiç de aşağı kalmayan bir dikkatle onu incelemişti.

“Hiç kuşku yok,” dedi, iğrenmiş gibi bir hareketle dürbününün borularını fildişi kılıfına sokarken, “hiç kuşku yok bu adam iğrenç bir yaratık; nasıl oluyor da insan ilk kez bu adamı gördüğünde yassı alınlı yılanı, şiş kafalı akbabayı ve keskin gagalı şahini tanıyamıyor?”

“Ali!” diye bağırdı, sonra da bakır zilin üstüne bir kez vurdu. Ali göründü. “Bertuccio’yu çağırın,” dedi.

Aynı anda Bertuccio içeri girdi.

“Ekselansları beni mi istemişlerdi?” dedi kahya.

“Evet, mösyö,” dedi kont. “Biraz önce kapımın önünde duran atları gördünüz mü?”

“Elbette Ekselans, çok güzeldiler.”

“Nasıl oluyor da,” dedi Monte Cristo kaşlarını çatarak, “sizden Paris’in en güzel atlarını istediğim halde Paris’te benimkiler kadar güzel başka iki at bulunuyor ve bu atlar benim ahırımda değiller?”

Kaşların çatılması ve sesin sert tonu karşısında Ali başını eğdi.

“Bu senin hatan değil sevgili Ali,” dedi kont Arapça, yüzünde ve sesinde rastlanılması inanılmaz bir tatlılıkla; “sen İngiliz atlarını tanımazsın.”

Ali’nin yüzünde yeniden dinginlik belirdi.

“Kont hazretleri,” dedi Bertuccio, “sözünü ettiğiniz atlar satılık değildi.”

Monte Cristo omuz silkti:

“Fiyatını ödemeyi bilen biri için her şeyin satılık olduğunu bilin kahya efendi.”

“Mösyö Danglars bu atlara on altı bin frank ödemiş sayın kontum.”

“İyi ya! Ona otuz iki bin önermek gerekirdi; o bankacıdır ve bir bankacı anaparasını ikiye katlama fırsatını hiç kaçırmaz.”

“Sayın kontum ciddi mi söylüyorlar?” diye sordu Bertuccio.

Monte Cristo kahyaya, kendisine soru sormaya cesaret edilmesine şaşırmış gibi baktı.

“Bu akşam,” dedi, “bir ziyaret yapacağım; bu iki atın yeni bir koşum takımıyla arabama koşulmuş olmasını istiyorum.”

Bertuccio selam vererek çekildi; kapının yanında durdu:

“Ekselansları bu ziyareti saat kaçta yapmayı düşünüyorlar?” diye sordu.

“Saat beşte,” dedi Monte Cristo.

“Ekselanslarına saatin iki olduğunu belirtmek isterim, demek gafletinde bulundu kahya.

“Bunu biliyorum,” diye yanıt vermekle yetindi Monte Cristo.

Sonra Ali’ye dönerek;

“Tüm atları Madam’ın önünden geçiriniz,” dedi, “ona en uygun gelen koşumu seçsin ve bu akşam benimle yemek yiyip yiyemeyeceğini bana bildirsin: Yiyebilirse, sofrayı onun evinde hazırlayın; haydi; aşağı inerken bana özel uşağımı gönderin.

Ali daha ortadan kaybolur kaybolmaz özel uşak içeri girdi.

“Mösyö Baptistin,” dedi kont, “bir yıldır benim hizmetimdesiniz; genellikle adamlarımı sınadığım süre bu: siz bana uygunsunuz.”

Baptistin eğildi.

“Benim sizin için uygun olup olmadığımı bilmek kalıyor geriye.’

“Ah sayın kontum!” dedi aceleyle Baptistin.

“Şimdi sonuna kadar dinleyin,” dedi kont. “Yılda bin beş yüz frank yani yaşamını her gün tehlikeye atan iyi ve yiğit bir subayın aylığını kazanıyorsunuz; sizden çok daha fazla uğraşı olan zavallı büro şeflerinin benzerine sahip olmayı isteyecekleri bir masanız var. Sizin çamaşırlarınızın ve eşyalarınızın bakımı ile ilgilenen kendi hizmetçileriniz var. Bin beş yüz franklık hizmetli maaşınızın dışında benim bakımım için yaptığınız harcamalardan yılda yaklaşık olarak benden bin beş yüz frank daha çalıyorsunuz.”

“Ah! Ekselans!”

“Bundan yakınmıyorum Mösyö Baptistin, bu mantıklı; yine de artık bunun burada kesilmesini istiyorum. Hiçbir yerde iyi yazgınızın size verdiği bu işin benzerini bulamayacaksınız. Adamlarımı hiç dövmem, hiç öfkelenmem, hiç küfretmem, bir yanlışı her zaman affederim, ama bir ihmali ya da bir unutmayı asla. Emirlerim genellikle kısadır. ama açık ve kesindir; emirlerimin yanlış anlaşılmasındansa iki hattâ üç kez yinelemeyi yeğlerim Bilmek istediklerimi öğrenmek için yeteri kadar zenginim ve çok meraklıyım, size haber vereyim. Eğer benim hakkımda iyi ya da kötü konuştuğunuzu, yaptıklarımı yorumladığınızı, davranışlarımı gözetlediğinizi öğrenirsem hemen o anda evimden çıkarsınız. Hizmetçilerimi sadece bir kez uyarırım; işte siz de şimdi uyarıldınız, haydi bakalım!

Baptistin eğildi ve çekilmek için üç dört adım attı.

“Bu arada,” dedi kont, “size söylemeyi unutuyordum, her yıl adamlarım arasında bölüştürülmek üzere belli bir tutarı ayırırım. Kovduklarım bu parayı kesinlikle yitirirler, para kalanların olur ve onlar da benim ölümümden sonra buna hak kazanırlar, bir yıldır benim hizmetimde olduğunuza göre servetiniz oluşmaya başladı, buna devam edin.

Fransızca tek sözcük bile anlamadığı için soğukkanlı duran Ali’nin önünde verilen bu kısa söylev Mösyö Baptistin’in üzerinde, Fransız hizmetçinin yüzünü incelemiş olanların anlayacakları bir etki yaptı.

“Her konuda Ekselanslarının isteklerine uymaya çalışacağım,” dedi; “kendime Mösyö Ali’yi örnek alacağım.”

“Ah! hiç de değil,” dedi kont bir mermer soğukluğuyla. “Ali’nin iyi niteliklerinin yanında birçok yanlışı da vardır; onu örnek almayın, çünkü Ali bir istisnadır; onun hizmetçi maaşı yoktur, o bir hizmetçi değildir, o benim kölemdir, köpeğimdir; eğer görevini yapmazsa onu kovmam, öldürürüm.”

Baptistin’in gözleri faltaşı gibi açıldı.

“Bundan kuşkunuz mu var?” dedi Monte Cristo.

Ve Baptistin’e Fransızca söylediği sözleri Ali’ye Arapça yineledi.

Ali dinledi, gülümsedi, efendisine yaklaştı, bir dizini yere koydu ve onun elini saygıyla öptü.

Dersin bu küçük sonucu Mösyö Baptistin’in şaşkınlığını doruğa çıkardı.

Kont, Baptistin’e çıkmasını, Ali’ye de kendisini izlemesini işaret etti. İkisi çalışma odasına geçtiler ve orada uzun zaman konuştular.

Saat beşte kont zilin üstüne üç kez vurdu. Bir vuruş Ali’yi, iki vuruş Baptistin’i, üç vuruş Bertuccio’yu çağırmak içindi.

Kahya içeri girdi.

“Atlarım!” dedi Monte Cristo.

“Atlar arabada koşulu Ekselans,” yanıtını verdi Bertuccio. “Kont hazretleri ile birlikte geleyim mi?”

“Hayır, arabacı, Baptistin ve Ali, o kadar.”

Kont aşağı indi, sabah Danglars’ın arabasında hayran olduğu atların arabasına koşulmuş olduğunu gördü.

Yanlarından geçerken atlara bir göz attı.

“Gerçekten de güzeller,” dedi, “onları satın almakla iyi ettiniz, sadece biraz geç kaldınız.”

“Ekselans,” dedi Bertuccio, “onları elde etmem zor oldu, çok pahalıya maloldular.”

“Atlar bu nedenle daha az mı güzeller?” diye sordu kont omuz silkerek.

“Ekselansları hoşnutsa her şey yolunda,” dedi Bertuccio. “Ekselansları nereye gidiyorlar?”

“Chaussée-d’Antin sokağına, Mösyö Baron Danglars’a.”

Bu konuşma sekinin üstünde oluyordu. Bertuccio ilk basamağı inmek için bir adım attı.

“Bekleyin mösyö,” dedi Monte Cristo onu durdurarak. “Normandiya’da deniz kenarında, örneğin Le Havre ile Boulogne arasında bir yere ihtiyacım var. Size istediğiniz kadar süre veriyorum. Bu satın aldığınız yerde korvetimin girip çıkabileceği küçük bir liman, küçük bir bük, küçük bir koy olmalı; korvet sadece on beş ayak su ister. Gemi her zaman, günün ya da gecenin her saatinde, ona işaret vermeyi canım ne zaman isterse denize inmeye hazır olmalı. Tüm noterlerden size açıkladığım koşullarda bir mülk konusunda bilgi edinin; bulduğunuz zaman gidip onu görün, beğenirseniz kendi adınıza satın alın. Korvet Fécamp’a doğru yola çıkmış olmalı, değil mi?”

“Marsilya’dan ayrıldığımız gece onun denize açıldığını gördüm.”

“Ya yat?”

“Yata Martigues’de kalma emri verildi.”

“İyi! Zaman zaman uyanık kalmaları için, onlara kumanda eden iki patronla haberleşin.”

“Ya buharlı gemi?”

“Châlons’da olan mı?”

“Evet.”

“İki yelkenli gemiye verilen emirlerin aynısı ona da verildi.

“Bu mülk satın alınır alınmaz kuzey yolunda ve güney yolunda on fersahta bir konaklayacağım yerler olmalı.”

“Ekselansları bana güvenebilirler.”

Kont hoşnut olduğunu gösteren bir işaret yaptı, basamakları indi, göz kamaştırıcı koşumlarla tırısa kalkmaya hazırlanmış arabasına atladı, araba ancak bankacının evinin önüne gelince durdu.

Monte Cristo Kontunun ziyaretini ona haber vermeye geldiklerinde Danglars bir demiryolu için oluşturulmuş bir kurula başkanlık ediyordu. Zaten toplantı da neredeyse bitmişti.

Kontun adını duyunca ayağa kalktı.

“Beyler,” dedi birçoğu şu ya da bu odanın onurlu üyeleri olan meslektaşlarına seslenerek, “sizi böyle bırakıp gideceğim için beni bağışlayın; ama Roma’daki Thomson ve French firmasının Monte Cristo Kontu adlı birini ona sınırsız kredi açmam için bana gönderdiğini düşünün. Bu dış ülkelerde iş yaptığım kişilerin bana karşı yapmakta sakınca görmedikleri en tuhaf şaka. İnanın, anlıyorsunuz ya, meraka kapıldım ve hâlâ da meraktayım; bu sabah şu sözümona konta uğradım. Eğer gerçek bir kont olsaydı bu kadar zengin olmazdı. Mösyö ziyaretçi kabul etmiyordu. Buna ne dersiniz? Üstat Monte Cristo’nun takındığı tavırlar bir altesin ya da soylu bir kadının davranışları gibi mi? Ancak Champs-Elysées’de bulunan ona ait olan ev, bu konuda bilgi edindim, bana sorunsuz göründü. Ama sınırsız kredi,” dedi Danglars en kötü gülüşüyle gülerek, “krediyi açacak olan bankacıyı daha titiz yapıyor. Bu nedenle adamımızı görmekte acele etmeliyim. İşletildiğimi sanıyorum. Ama onlar orada kiminle iş yaptıklarını hiç bilmiyorlar; son gülen iyi güler.” Sözlerini bitiren ve burun deliklerini şişirerek bu sözlere abartılı bir hava veren mösyö baron konuklarını bıraktı ve Chaussée-dAntin’de büyük yankı yapan beyaz ve yaldızlı bir salona geçti.

İlk bakışta gözünü kamaştırmak için ziyaretçinin buraya alınmasını emretmişti.

Kont, bankacıya orijinal diye yutturulmuş birkaç Albane ve Fattore kopyasını inceleyerek ayakta duruyordu. Her ne kadar bu resimler kopya da olsa, altın yaldızlı ve rengarenk tavan süslemeleriyle büyük bir uyumsuzluk göstermekteydiler.

Danglars’ın içeri girerken yaptığı gürültü üzerine kont başını çevirdi.

Danglars başıyla hafif bir selam verdi ve konta altın nakışlı beyaz atlasla süslenmiş yaldızlı tahtadan bir koltuğa oturmasını işaret etti.

Kont oturdu.

“Mösyö Monte Cristo ile mi konuşma onuruna erişiyorum?”

“Evet, ben de,” diye yanıt verdi kont “Légion d’honneur şövalyesi, Millet Meclisi üyesi, Baron Danglars ile mi konuşma onuruna erişiyorum?”

Monte Cristo, baronun kartının üstünde bulduğu tüm unvanları yineliyordu.

Danglars kendini rahatsız hissetti ve dudaklarını ısırdı.

“Size hemen bana bildirdikleri unvanınızla hitap etmediğim için beni bağışlayınız mösyö,” dedi, “ama bildiğiniz gibi bir halk hükümeti ile yönetiliyoruz ve ben de halkın çıkarlarının bir temsilcisiyim.”

“Öyle ki,” diye yanıt verdi Monte Cristo, “kendinizi baron olarak adlandırma alışkanlığınızı koruyup başkalarının kont unvanlarını dile getirme alışkanlığınızı yitirdiniz.”

“Ah! bu benim için bile önemli değildir mösyö,” diye kayıtsızlıkla yanıt verdi Danglars; “onlar yaptığım birtakım hizmetler karşılığında bana baron sanını verdiler ve Légion d’honneur şövalyesi yaptılar ama...”

“Siz de Montmorency ve de La Fayette’in yaptığı gibi unvanlarınızdan vazgeçtiniz.”

“Yine de tam olarak değil.” dedi Danglars sıkılarak; “hizmetçiler için. Anlıyorsunuz ya...”

“Evet, adamlarınız için siz monsenyörsünüz; gazeteciler için mösyö, sizi vekil tayin edenler için de yurttaş. Bunlar meşrutiyet hükümetine çok iyi uyarlanabilir küçük ayrıntılar. Çok iyi anlıyorum.”

Danglars dudaklarını sıktı: Bu alanda Monte Cristo ile aşık atamayacağım anladı; kendisinin daha alışkın olduğu bir alana dönmeye çalıştı.

“Sayın kontum,” dedi boyun eğerek, “Thomson ve French firmasından bir bilgi mektubu aldım.”

“Çok mutlu oldum sayın baron. Sizi adamlarınız gibi çağırmama izin veriniz, bu hâlâ baronların olduğu ülkelerde kazanılmış kötü bir alışkanlık, çünkü artık baronluk verilmiyor. Çok mutlu olduğumu söyledim, çünkü artık kendimi tanıtmam gerekmeyecek, bu her zaman sıkıcı bir şeydir. Bir bilgi mektubu aldığınızı mı söylüyordunuz?”

“Evet,” dedi Danglars, “ama anlamını tam olarak çözemediğimi itiraf etmeliyim.”

“Hım!”

“Hattâ sizden bazı açıklamalar istemek için evinize uğramak onuruna ermiştim.”

“Söyleyiniz mösyö, işte buradayım, dinliyorum, sizi dinlemeye hazırım.”

“Bu mektup,” dedi Danglars, sanırım yanımda,” –ceplerini karıştırdı–, “Evet işte: Bu mektup Mösyö Monte Cristo Kontuna benim firmamda sınırsız kredi açıyor.”

“Pekala sayın baronum, bunda anlaşılmayacak ne var?”

“Hiçbir şey, mösyö; sadece şu sınırsız sözcüğü...”

“Pekala! Bu sözcük Fransızca değil mi?.. Anlamışsınızdır, bunu yazanlar İngiliz-Alman firmasından.”

“Ah! Evet mösyö, sözdizimi olarak söyleyecek bir şey yok, ama muhasebe açısından aynı şey değil.”

“Thomson ve French firması size göre çok güvenilir değil mi sayın baron?” diye sordu Monte Cristo en saf görünüşünü takınarak. “Hay Allah! Bu benim için çok sıkıcı çünkü onlara birtakım yatırımlar yaptım.”

“Ah! çok güvenli,” diye yanıt verdi Danglars, neredeyse alaycı bir gülümsemeyle; “ama sınırsız sözcüğünün anlamı maliye alanında o kadar belirsizdir ki...”

“Sınırsız olacak kadar, değil mi?” dedi Monte Cristo.

“Söylemek istediğim de tam olarak bu. Belirsizlik kuşkudur ve bilge adamın dediği gibi kuşkudan kaçınmalıdır.”

“Bu da şu anlama geliyor,” dedi Monte Cristo, “Thomson ve French firması çılgınlıklar yapmaya hazır olabilir, ama Danglars firması onun gibi çılgınlık yapmayacaktır.”

“Bu da ne demek sayın kont?”

“Evet, kuşkusuz; Thomson ve French işlerini rakamlar olmadan yürütüyor; ama Mösyö Danglars’ın işlerinde bir sınır var; biraz önce söylediği gibi o bilge bir adam.”

“Mösyö,” diye yanıt verdi bankacı kibirli bir tavırla, “hiç kimse bugüne kadar kasamdan kuşku duymamıştır.”

“O zaman,” dedi Monte Cristo soğuk bir biçimde, “görünüşe bakılırsa bunu ilk yapan ben olacağım.”

“Bunu da nereden çıkarıyorsunuz?”

“Benden istediğiniz ve kararsızlığa çok benzeyen açıklamalardan mösyö...”

Danglars dudaklarını ısırdı; ikinci kez hem de kendi alanında, bu adam tarafından altediliyordu. Alaycı kibarlığı sadece yapmacıktı ve küstahlığa çok benzeyen bir aşırılığa kaçıyordu.

Monte Cristo’nun ise yüzünde tam tersine son derece sevimli bir gülümseme vardı ve istediği zaman ona büyük bir üstünlük sağlayan doğal bir görüntü sergiliyordu.

“Neyse mösyö,” dedi Danglars bir anlık sessizlikten sonra, “benden almayı düşündüğünüz tutarı sizin saptamanızı rica edersem belki kendimi anlatmış olurum.”

“Ama mösyö,” dedi Monte Cristo, tartışmada bir adım bile gerilememeye kararlı bir biçimde, “sizden sınırsız bir kredi istiyorsam, bu gerçekten ne kadar bir tutara gereksinimim olduğunu bilmememdendir.”

Bankacı sonunda üstünlük sağlayacağı ânın geldiğini düşündü; koltuğuna yaslandı ve ciddi ve kibirli bir gülümsemeyle:

“Ah! Mösyö,” dedi, “istemekten çekinmeyiniz; Danglars bankasının, rakamları ne kadar sınırlı olursa olsun, en geniş taleplere yanıt verebileceğine inanınız, bir milyon ister miydiniz...”

“Efendim?” dedi Monte Cristo.

“Bir milyon dedim,” diye yineledi Danglars budalaca bir küstahlıkla.

“Bir milyonla ne yapabilirim?” dedi kont. “Aman Tanrım! Mösyö, bana bir milyon gerekseydi böyle önemsiz bir şey için kredi açtırır mıydım? Bir milyon mu? Benim cüzdanımda ya da yolculuk çantamda her zaman bir milyon vardır.”

Ve Monte Cristo kartvizitlerinin durduğu küçük bir cep defterinden, getirene ödenecek her biri beş yüz bin franklık iki bono çıkardı.

Danglars gibi bir adamı incitmek değil bunaltmak gerekiyordu. Beklenmedik darbe hedefini bulmuştu: Bankacı sendeledi ve başı döndü; Monte Cristo’ya gözbebekleri yuvalarından fırlamış, şaşkın bakışlarla baktı.

“Bana Thomson ve French bankasına güvenmediğinizi itiraf edin artık mösyö,” dedi Monte Cristo. “Aman Tanrım! Bu çok basit; durumu önceden tahmin ettim ve her ne kadar işlere çok yabancı olsam da önlemlerimi aldım, işte size yazılmış olan mektuba benzer iki mektup daha; biri Viyana’daki Arestein ve Eskoles bankasından Mösyö Baron de Rothschild’e, öbürü, Londra’daki Baring bankasından Mösyö Laffitte’e. Tek bir söz söyleyin mösyö, bu iki bankadan birine kendimi tanıtarak sizi bu sıkıntıdan kurtarayım.

Danglars mahvolmuş, yenilmişti; gözle görülür bir titremeyle, kontun parmaklarının ucuyla ona uzattığı Londra’dan gelen mektubu açtı, bankacının şaşkınlığını göz önüne almasa Monte Cristo için onur kırıcı olacak bir titizlikle imzaların aslına uygun olup olmadığını inceledi.

“Ah! Mösyö, işte milyonlar değerinde üç imza,” dedi Danglars, karşısındaki adamda altının kişileşmiş gücünü selamlamak için ayağa kalkarak, “bankalarımızda sınırsız üç kredi! Beni bağışlayınız sayın kont, ama insan güvensizliği bir kenara bıraksa bile, yine şaşırmaktan kendini alamıyor.”

“Sizinki gibi bir banka böyle şaşırmaz,” dedi Monte Cristo tüm nezaketiyle; “bana bir miktar para göndereceksiniz değil mi?”

“Söyleyiniz sayın kont; emrinizdeyim.”

“Pekala!” dedi Monte Cristo, “artık anlaştığımıza göre... anlaşıyoruz değil mi?”

Danglars başıyla olumlu bir işaret yaptı.

“Artık hiçbir güvensizlik duymuyorsunuz değil mi?” diye devam etti Monte Cristo.

“Ah! sayın kont!” diye bağırdı bankacı, “hiçbir zaman kuşkum olmadı.”

“Hayır; bir kanıt istiyordunuz, hepsi bu. Pekala,” diye yineledi kont, “artık anlaştığımıza ve şimdi artık hiçbir kuşkunuz olmadığına göre, isterseniz ilk yıl için bir tutar saptayalım: Örneğin altı milyon.”

“Altı milyon, öyle olsun!” dedi Danglars, soluğu kesilmiş.

“Eğer bana daha fazlası gerekirse,” diye makine gibi devam etti Monte Cristo, “üstüne ekleriz; ama Fransa’da sadece bir yıl kalmayı düşünüyorum ve bu bir yıl içinde bu rakamı geçeceğimi sanmıyorum... neyse göreceğiz... Başlangıç için yarın bana beş yüz bin frank gönderebilir misiniz, yarın öğleye kadar evde olacağım, zaten evde olmazsam kahyama bir makbuz bırakırım.”

“Para yarın sabah onda elinizde olacak sayın kont,” diye yanıt verdi Danglars. “Altın mı, kağıt para mı yoksa gümüş mü istersiniz?”

“Yarısı altın yarısı kağıt para olsun lütfen.”

Ve kont ayağa kalktı.

“Size bir itirafta bulunmalıyım sayın kont,” dedi Danglars bu kez; “Avrupa’nın en büyük servetleri konusunda çok kesin bilgilerim olduğunu sanıyordum, ama bana çok büyük gibi görünen sizinki benim için, itiraf edeyim, tümüyle bilinmezdi, servetiniz yeni mi?

“Hayır mösyö,” diye yanıt verdi Monte Cristo, “tam tersine çok eskiye dayanır. Dokunulması yasaklanmış bir tür aile hazinesiydi, artan faizi anaparayı üçe katladı, vasiyetçinin saptadığı dönem sadece birkaç yıl önce sona erdi: Bu nedenle sadece birkaç yıldır bu serveti kullanabiliyorum, bu konuyu bilmemeniz çok doğal; ama bir süre sonra bunu daha iyi öğreneceksiniz.”

Kont bu sözleri, Franz d’Épinay’yi o kadar korkulan ölgün gülümsemelerinden biriyle söylemişti.

“Düşünceleriniz ve isteklerinizle mösyö,” diye devam etti Danglars, “başkentte hepimizi, bizim gibi zavallı küçük milyonerleri ezecek bir lüks sergileyeceksiniz: Yine de bana biraz meraklı göründüğünüz için, çünkü içeri girdiğimde tablolarıma bakıyordunuz, galerimi size göstermeme izin vermenizi isteyeceğim: Hepsi eski tablolardır, bunlar gibi kabul görmüş ustaların tabloları; modernleri sevmiyorum.

“Haklısınız mösyö, onların genellikle bir hataları vardır: Henüz eskiyecek zamanları olmamıştır.”

“Size, hepsi yabancı sanatçılar olan Thorwaldsen’in, Bartolini’nin, Canova’nın birkaç yontusunu gösterebilir miyim? Gördüğünüz gibi Fransız sanatçıları beğenmiyorum.

“Onlara haksızlık yapma hakkınız var mösyö, onlar sizin yurttaşlarınız.’

“Ama tüm bunlar daha sonra olacak, daha iyi tanıştığımızda; bugün izin verirseniz sizi Madam Barones Danglars ile tanıştırmakla yetineceğim; aceleciliğimi bağışlayın sayın kont, ama sizin gibi bir müşteri neredeyse ailenin bir parçası sayılır.

Monte Cristo maliyecinin ona vermek islediği onuru kabul ettiğini göstermek için eğildi.

Danglars zili çaldı; pırıltılı bir üniforma giymiş uşak göründü.

“Madam barones evdeler mi?” diye sordu Danglars.

“Evet baron hazretleri,” diye yanıt verdi uşak.

“Yalnızlar mı?”

“Hayır, madamın konukları var.”

“Sizi başkalarının yanında tanıtmam saygısızlık olmaz değil mi sayın kont? Kimliğinizi gizlemek istemiyorsunuz değil mi?”

“Hayır, sayın baron,” dedi Monte Cristo gülümseyerek, kendime bu hakkı tanımıyorum.”

“Madamın yanında kim var? Mösyö Debray mi?” diye sordu Danglars, maliyecinin ev sırlarının saydamlığı konusunda daha önceden bilgilenmiş olan Monte Cristo’yu için için güldüren bir saflıkla.

“Evet baron hazretleri, Mösyö Debray,” diye yanıt verdi uşak.

Danglars başıyla bir işaret yaptı.

Sonra Monte Cristo’ya dönerek:

“Mösyö Lucien Debray eski bir dostumuzdur, içişleri bakanının özel sekreteridir,” dedi; “karıma gelince benimle evlenerek aykırı bir davranışta bulundu, çünkü o çok eski bir ailedendir: Servières ailesine mensuptur, ilk evliliğini yaptığı Mösyö Nargonne markisi albayın dul eşiydi.”

“Madam Danglars’ı tanıma onuruna erişmedim, ama Mösyö Lucien Debray’ye daha önce rastlamıştım.”

“Öyle mi?” dedi Danglars. “Nerede?”

“Mösyö de Morcerf’in evinde.”

“Ah! küçük vikontu tanıyorsunuz demek,” dedi Danglars.

“Roma’da karnaval sırasında birlikte idik.”

“Ah! evet,” dedi Danglars; “örenlerde haydutlarla, hırsızlarla garip bir serüven gibi bir şeyden söz edildiğini duymuştum sanırım. Onlardan mucize gibi kurtulmuş. İtalya’dan dönüşte karıma ve kızıma bu konuda bir şeyler anlattığını sanıyorum.”

“Madam barones beyefendileri bekliyorlar,” dedi geri gelen uşak.

“Yolu göstermek için öne geçiyorum,” dedi Danglars selam vererek.

“Ben de sizi izliyorum,” dedi Monte Cristo.

47

KOŞULMUŞ BAKLA KIRI ATLAR

Baron, arkasında kont olduğu halde, ağır şatafatı ve can sıkıcı kötü zevki ile göze çarpan uzun bir dizi daireyi geçti ve Hint muslinleriyle kaplı pembe atlas serilmiş altıgen biçiminde küçük bir odaya, Madam Danglars’ın küçük salonuna geldi; koltuklar yaldızlı eski tahtadan ve eski kumaştandı; kapıların üstünde Boucher tarzında çoban öyküleri betimlenmişti; döşemenin geri kalanıyla uyum içindeki kabartma yuvarlak çerçeve içinde iki güzel pastel resim bu küçük odayı konağın belli bir niteliği olan tek odası haline getiriyordu; doğrusu bu oda Mösyö Danglars ile İmparatorluk’un en büyük ve en seçkin ünlülerinden biri olan mimarı arasında kararlaştırılmış genel tasarıdan kendini kurtarabilmişti ve süslenmesiyle sadece Madam Danglars ve Lucien Debray ilgilenmişlerdi. Direktuvarın[128] anladığı biçimde büyük antika hayranı olan Mösyö Danglars, ancak beraberinde birini getirme durumunda girebildiği bu küçücük sevimli odayı çok küçümsüyordu; aslında birini takdim eden değil, tam tersine getirdiği ziyaretçinin yüzünün madam baronese sevimli ya da sevimsiz gelişine göre iyi ya da kötü karşılanan, takdim edilen kendisiydi.

Otuz altı yaşlarına karşın hâlâ güzelliğinden söz edilebilen Madam Danglars, kakma sanatının bir başyapıtı olan piyanosunun başına geçmişti, Lucien de bir çalışına masasına olurmuş albüm karıştırıyordu.

Baron gelmeden önce Lucien, Madam Danglars’a kontla ilgili birçok şey anlatacak zamanı bulmuştu. Albert’in evinde yemekle iken Monte Cristo’nun konuklar üzerinde nasıl bir etki yaptığını biliyoruz; bu etki, ne kadar az duyarlı olsa da, henüz Debray’nin üzerinden silinmemişti ve Madam Danglars’a kontla ilgili verdiği bilgiler bunları yeniden hissetmesine neden olmuştu. Morcerf’ten gelen eski ayrıntılar ve Lucien’den gelen yeni ayrıntılar Madam Danglars’ın merakını doruk noktasına çıkarmıştı. Bu piyano ve albüm düzenlemesi sosyetenin, en güçlü önlemlerini gizlemek için kullandığı o küçük oyunlarından biriydi. Sonunda madam barones, Mösyö Danglars’ı onda pek alışık olmadığı bir gülümsemeyle karşıladı. Konta gelince, selamına karşılık törensel ama aynı zamanda zarif bir reverans yaptı.

Öte yandan Lucien kontla yarı tanıdık gibi, Danglars ile içlidışlı bir tavırla selamlaştı.

“Sayın barones,” dedi Danglars, “Roma’da iş yaptığım kişiler tarafından bana ısrarla tavsiye edilen Mösyö Monte Cristo Kontunu size tanıtmama izin veriniz; söyleyeceğim bir tek sözle bir anda tüm güzel hanımların gözdesi olacaktır; Paris’e bir yıl kalmak ve bu bir yılda altı milyon harcamak niyetiyle geliyor; bu bir dizi balonun, akşam yemeklerinin, gece yemeklerinin habercisi demektir, bunların arasında, bizim onu küçük eğlencelerimiz sırasında unutmayacağımız gibi dilerim sayın kont da bizi unutmaz.”

Tanıtma her ne kadar kaba bir övgü biçiminde olmuşsa da genelde bir yılda bir prensin servetini harcamak için Paris’e gelen birine çok ender rastlandığından Madam Danglars konta hiç de ilgisiz olmayan bir biçimde baktı.

“Ne zaman geldiniz mösyö?” diye sordu barones.

“Dün sabah madam.”

“Ve bana söylenenlere göre, alışkın olduğunuz gibi, dünyanın bir ucundan mı geliyorsunuz?”

“Bu kez sadece ve sadece Cadiz’den madam.”

“Ah! Korkunç bir mevsimde geldiniz. Paris yazları berbattır; artık ne balo vardır, ne toplantı ne de eğlence. İtalyan operası Londra’da, Fransız operası Paris dışında her yerde, Théâtre-Français’ye gelince o artık hiçbir yerde. Bize eğlence olarak sadece Champ-de-Mars’ta ve Satory’de birkaç küçük yarış kalıyor. Siz de at yarıştıracak mısınız mösyö?”

“Ben, madam,” dedi Monte Cristo, “eğer Fransız âdetleri konusunda bana gerektiği gibi bilgi verecek birini bulma mutluluğuna erersem Paris’te yapılan her şeyi yapacağım.”

“Atlara meraklı mısınız sayın kont?”

“Hayatımın bir bölümünü Doğuda geçirdim madam ve Doğulular, bildiğiniz gibi dünyada iki şeye değer verirler: Atlarının soyluluğuna ve kadınlarının güzelliğine.”

“Ah! sayın kont,” dedi barones, “kadınları ilk sıralara koyma inceliğini göstermelisiniz.”

“Görüyorsunuz ya madam, biraz önce bana Fransız âdetleri konusunda yol gösterebilecek bir eğitimci istediğimde haklıymışım.”

O sırada Barones Danglars’ın en sevdiği oda hizmetçisi içeri girdi, hanımının yanına gelerek onun kulağına bir şeyler fısıldadı.

Madam Danglars sarardı.

“Olanaksız!” dedi.

“Ama bu gerçeğin ta kendisi madam,” diye yanıt verdi oda hizmetçisi.

Madam Danglars kocasına doğru döndü.

“Bu doğru mu mösyö?”

“Ne, madam?” diye sordu Danglars gözle görünür biçimde sinirli.

“Bu kızın bana söylediği...”

“Size ne söyledi?”

“Arabacımın arabama koşmak için atları almaya gittiğinde ahırda onları bulamadığını söyledi; size soruyorum, bu ne anlama geliyor?”

“Madam,” dedi Danglars, “beni dinleyin.”

“Ah! sizi dinliyorum mösyö, çünkü sizin bana söyleyeceğiniz şeyi çok merak ediyorum; bu beyleri aramızda yargıç yapacağım ve durumun ne olduğunu onlara anlatmakla işe başlayacağım. Beyler,” diye devam etti barones, “Mösyö Baron Danglars’ın ahırda on atı var; bu on atın içinde çok güzel iki tanesi, Paris’in en güzel atları bana aittir; onları biliyorsunuz Mösyö Debray, benim bakla kırı atlarımı! İşte tam Madam de Villefort’un yarın ormana gitmek için benden arabamı ödün alacağı, benim de kendisine söz verdiğim anda iki at ortadan yok oluyor! Mösyö Danglars bu atlardan birkaç bin frank kazanma olanağı bulmuş ve onları satmış olmalı. Ah! lanet olası vurguncular! Tanrım!

“Madam,” diye yanıt verdi Danglars, “atlar çok fazla sinirliydi, daha yeni dört yaşına basmışlardı, sizin için çok korkuyordum.”

“Eh! Mösyö,” dedi barones, “bir aydır Paris’in en iyi arabacısının benim hizmetimde olduğunu biliyorsunuz, onu da atlarla birlikte satmadıysanız elbet.”

“Sevgili dostum, size aynılarını hattâ varsa daha güzellerini bulacağım; ama yumuşak, sakin ve artık bana böyle korkular vermeyen atlar.”

Barones büyük bir küçümsemeyle omuz silkti.

Danglars evliliği aşan bu hareketi görmezden geldi ve Monte Cristo’ya dönerek:

“Sizi daha önce tanımamış olduğum için gerçekten üzgünüm sayın kont, dedi; evinizi yerleştiriyor usunuz?”

“Evet,” dedi kont.

“Size o atları önerebilirdim. Düşünün, onları yok pahasına verdim; ama size söylediğim gibi onlardan kurtulmak istiyordum: O atlar delikanlılara göre.”

“Mösyö,” dedi kont, “size teşekkür ederim; bu sabah oldukça iyi ve çok pahalı olmayan atlar satın aldım. Bakınız, görüyor musunuz Mösyö Debray? Siz meraklısınız sanırım.”

Debray pencereye yaklaştığı sırada Danglars da karısının yanına gitti.

“Düşünebiliyor musunuz madam?” dedi ona alçak sesle, “bu atlar için bana aşırı bir miktar önerdiler. Bu sabah bana kahyasını göndermiş olan iflas edecek delinin kim olduğunu bilmiyorum, ama bu işten on altı bin frank kazandım; bana surat asmayın, size dört bin vereceğim, Eugénie’ye de iki bin.”

Madam Danglars kocasına ezici bir bakışla baktı.

“Aman Tanrım!” diye bağırdı Debray.

“Ne var?” diye sordu barones.

“Ama yanılmıyorsam, bunlar sizin atlarınız, kontun arabasına koşulmuş olan atlar sizin atlarınız.”

“Bakla kırı atlarım mı?” diye bağırdı Madam Danglars.

Ve pencereye koştu.

“Gerçekten de onlar,” dedi.

Danglars şaşkına dönmüştü.

“Bu olabilir mi?” dedi Monte Cristo şaşırmış görünerek.

“Bu inanılmaz!” diye mırıldandı bankacı.

Barones, Debray’nin kulağına iki sözcük söyledi, o da Monte Cristo’nun yanına gitti.

“Barones kocasının atları size kaça sattığını soruyor.”

“Pek bilmiyorum,” dedi kont, “bu, kahyamın bana yaptığı bir sürpriz ve... bana otuz bin franka maloldu sanırım.”

Debray yanıtı baronese götürdü.

Danglars o kadar solgundu ve soğukkanlılığını o kadar yitirmişti ki kont ona acır gibi göründü.

“Görüyorsunuz ya.” dedi ona, “kadınlar ne kadar nankör: Sizin gösterdiğiniz incelik baronesi bir an bile etkilemedi; nankör doğru sözcük değil, çılgın demem gerekirdi. Ama ne yaparsınız, her zaman zarar veren şeyler sevilir; işin kolayı, inanın bana sevgili baron, her zaman onları kafalarından geçeni yapmakla özgür bırakmaktır; eğer kafalarını kırarlarsa, en azından bundan sadece kendileri sorumlu olurlar.”

Danglars hiçbir yanıt vermedi, yakın zamanda çok kötü bir kavganın olacağını şimdiden görüyordu; baronesin kaşları çatılmıştı bile, Olimposlu Jupiter’inkiler gibi bir fırtınanın belirtisiydiler; fırtınanın patlayacağını hisseden Debray bir iş bahane edip ayrıldı. Daha uzun zaman kalarak, üstün gelmeyi umduğu durumu durumu berbat etmek istemeyen Monte Cristo da Madam Danglars’ı selamladı ve baronu karısının öfkesi ile baş başa bırakarak ayrıldı.

“Güzel,” diye düşündü Monte Cristo ayrılırken, “gelmek istediğim yere vardım; işte bir ailenin huzurunu elimde tutuyorum ve bir darbede hem mösyönün hem madamın kalbini kazanacağım! Ne büyük mutluluk! Ama,” diye ekledi, “bu arada tanımayı çok istediğim Matmazel Eugénie’ye henüz tanıtılmadım. Yine de,” dedi kendine özgü gülümsemesiyle, “işte Paris’teyiz ve önümüzde daha zaman var... Bu işi sonraya bırakalım!..”

Kont bu düşünceler içinde arabaya bindi ve evine döndü.

İki saat sonra Madam Danglars, Monte Cristo Kontundan çok nazik bir mektup aldı, kont bu mektupta, Paris sosyetesine güzel bir kadını umutsuzluğa düşürerek girmek istemediği için, ondan atlarını geri almasını rica ediyordu. Atlarda, bu sabah gördüğü aynı koşum takınılan vardı; sadece kulaklarının üstünde taşıdıkları her ilmiğin ortasına kont bir elmas diktirmişti.

Danglars da konttan bir mektup aldı.

Kont ondan, atları geri göndermenin yanında Doğululara özgü davranışını bağışlamasını rica ederek, baronese karşı, bu milyoner kaprisini yapmasına izin vermesini istiyordu.

Gece, Monte Cristo yanında Ali olduğu halde Auteuil’e gitti.

Ertesi gün saat üçe doğru zile bir kez vurularak çağrılan Ali kontun çalışma odasına girdi.

“Ali,” dedi ona kont, bana sık sık kement atmadaki becerinden söz ettin değil mi?”

Ali başıyla evet dedi ve gururla doğruldu.

“İyi!.. Kementle bir öküzü durdurabilir misin?”

Ali başıyla evet dedi.

“Bir kaplanı?”

Ali aynı işareti yaptı.

“Bir aslanı?”

Ali kement atan bir adamın hareketini yaptı ve boğulan bir hayvanın çığlığını taklit etti.

“İyi! Anlıyorum,” dedi Monte Cristo, “aslan avladın mı?”

Ali gururlu bir baş hareketi yaptı.

“Ama koştukları sırada öfkeli iki atı durdurabilir misin?”

Ali gülümsedi.

“Pekala! dinle,” dedi Monte Cristo. “Biraz sonra benim dünkü atlarım gibi iki bakla kırı atın çektiği bir araba geçecek. Kendini ezilmiş gibi göster, bu arabayı kapımın önünde durdurman gerek.”

Ali yola indi, kapının önüne kaldırım taşının üstüne bir çizgi çekti: Sonra içeri girdi ve onu gözleriyle izlemiş olan konta çizgiyi gösterdi.

Kont yavaşça onun omzuna vurdu: Bu Ali’ye teşekkür etme biçimiydi. Sonra Monte Cristo artık hiçbir şeyle ilgilenmeden içeri girerken, Sudanlı, evle sokağın köşesini oluşturan taşın üstünde çubuğunu içmeye gitti.

Ama saat beşe doğru, yani arabayı beklediği saatte, kontta hafif bir sabırsızlığın neredeyse fark edilmez işaretlerinin oluştuğu görüldü: Sokağa bakan bir odada ara sıra dışarıyı dinleyerek ve Sudanlı’nın kendini tümüyle bu önemli uğraşa verdiğini gösteren bir düzenle tütünden nefesler çektiğini gördüğü pencereye zaman zaman yaklaşarak gidip geliyordu.

Birden uzaktan yıldırım hızıyla yaklaşan bir tekerlek sesi duyuldu; sonra arabacısının deli gibi atılışlarla zıplayan kızgın atlarını boşu boşuna dizginlemeye çalıştığı bir gezinti arabası göründü.

Gezinti arabasının içinde birbirlerine sarılmış yedi sekiz yaslarında bir çocukla genç bir kadın öyle büyük bir korku içindeydiler ki çığlık atacak güçleri kalmamıştı. Çatırdayan arabanın tümden parçalanması için bir ağaç dalına takılması ya da tekerleğinin altına bir taş girmesi yeterliydi. Araba yolun ortasından gidiyordu ve yolda onun geldiğini görenlerin attığı korku çığlıkları duyulmaktaydı.

Birden Ali çubuğunu bıraktı, cebinden kemendini çıkarıp savurdu, soldaki atın ön ayaklarına üç kez dolandı kement ve atın hızının şiddeti ile üç dört adım sürüklendi, ama bu üç dört adımın sonunda bağlanmış hayvan kapaklandı, arabanın okunun üzerine düştü ve onu kırdı, ayakta kalmış olan atın yoluna devam etmek için gösterdiği çabaları felce uğrattı. Arabacı bu bir anlık duruş sırasında oturduğu yerden aşağı atladı; ama Ali demir gibi parmaklarıyla ikinci atı burun deliklerinden kavradı ve acıdan kişneyen hayvan çırpınarak arkadaşının yanına uzandı.

Tüm bunlar kurşunun hedefine ulaşması kadar kısa bir sürede olup bitti.

Yine de kaza yerinin karşısındaki evden, bir adamın, ardında birçok hizmetçiyle birlikte koşup gelmesine yetti. Arabacı kapıyı açtığı anda adam, bir eliyle yastıklara tutunup öbür eliyle bayılmış oğlunu göğsüne bastıran kadını gezinti arabasından çıkardı. Monte Cristo ikisini de salona taşıdı ve bir kanepenin üzerine bırakarak:

“Artık hiçbir şeyden korkmayınız madam,” dedi, “kurtuldunuz.”

Kadın kendine geldi ve yanıt olarak tüm dualardan daha anlamlı bir bakışla oğlunu gösterdi.

Gerçekten de çocuk hâlâ baygındı.

“Evet madam, anlıyorum,” dedi kont çocuğu inceleyerek; “ama sakin olunuz, başına kötü bir şey gelmedi, sadece korku onu bu duruma soktu.’

“Ah! Mösyö,” diye bağırdı kadın, “bunları beni rahatlatmak için söylemiyorsunuz ya? Ne kadar solgun olduğunu görüyorsunuz! Oğlum, çocuğum! Édouard’ım benim! Annene yanıt ver! Ah! Mösyö! Bir doktor çağırtın. Oğlumu bana geri getirene servetimi veririm!”

Monte Cristo iki gözü iki çeşme ağlayan anneyi sakinleştirmek için eliyle bir hareket yaptı; ve bir çekmeceyi açarak, aradan altın kakmalı, içinde kan rengi bir likör bulunan Bohemya işi kapaklı küçük bir şişe çıkardı ve çocuğun dudaklarına tek bir damla damlattı.

Çocuk her ne kadar solgun da olsa hemen gözlerini açtı.

Bunu gören annenin sevinci taşkınlık derecesindeydi.

“Neredeyim?” diye bağırdı kadın, “bu kadar korkunç bir deneyimden sonra bunca mutluluğu kime borçluyum?”

“Sizi bir acıdan kurtarabildiği için çok mutlu olan bir adamın evindesiniz madam, diye yanıt verdi Monte Cristo.

“Ah! lanet olası merak,” dedi kadın. “Tüm Paris Madam Danglars’ın göz kamaştırıcı atlarından söz ediyordu, ben de onları denemeye kalkmak gibi bir çılgınlığa kapıldım.

“Nasıl!” diye bağırdı kont şaşırmış rolünü çok iyi oynayarak, “bunlar baronesin atları mı?”

“Evet mösyö, onu tanıyor musunuz?”

“Madam Danglars’ı mı?.. Bu onura eriştim ve bu atların neden olduğu tehlikeden kurtulduğunuzu görmekle mutluluğum daha da arttı; çünkü bu tehlikenin benim yüzümden başınıza geldiğini düşünebilirdiniz: Bu atları dün barondan satın almıştım, ama barones buna öylesine üzülmüş göründü ki onları benden armağan olarak kabul etmesini rica ederek geri gönderdim.”

“O zaman siz, Hermine’in bana dün o kadar sözünü ettiği Monte Cristo Kontu musunuz?”

“Evet madam,” dedi kont.

“Ben de mösyö, Madam Héloise de Villefort’um.”

Kont karşısında hiç bilmediği bir ad söylenmişçesine saygıyla eğildi.

“Ah! Mösyö de Villefort ne kadar minnettar kalacak!” dedi Héloise; “çünkü size ikimizin de hayatını borçlu: Siz ona karısını ve oğlunu geri verdiniz. Gerçekten de gözüpek hizmetkarınız olmasaydı bu sevgili çocuk ve ben ölmüş olacaktık.

“Heyhat! Madam! Karşı karşıya kaldığınız tehlikeyi düşününce hâlâ ürperiyorum.”

“Ah! bu adamın özverisini gereği gibi ödüllendirmeme izin vereceğinizi umarım.

“Madam,” diye yanıt verdi Monte Cristo, “sizden benim Ali’yi ne övgülerle ne de ödüllerle şımartmamanızı rica ediyorum: Bunlar edinmesini istemediğim alışkanlıklar. Ali benim kölemdir; sizi kurtarırken bana hizmet ediyordu, bana hizmet etmek de onun görevidir.”

“Ama hayatını tehlikeye attı.” dedi bu üstünlük ifadesi ses tonunun garip bir biçimde etkilediği Madam de Villefort.

“Ben onun hayatını kurtardım madam,” diye yanıt verdi Monte Cristo, “bu nedenle de onun hayatı bana ait.”

Madam de Villefort sustu: Belki de daha ilk anda insanların üstünde bu kadar derin etki yaratan bu adamı düşünüyordu.

Bu sessizlik anında kont annesinin öpücüklere boğduğu çocuğu rahatça gözlemliyordu. Çocuk küçük, solgun, kızıl renkli çocuklar gibi beyaz tenliydi, ama yine de siyah, kıvır kıvır gür saçları çıkık alnını örtüyor, yüzünü çevreleyip omuzlarına düşerken sinsi bir kötülükle dolu gözlerini ve gençlere özgü hainliğini iyice açığa çıkarıyordu; henüz pembeleşmeye başlayan ağzı geniş, dudakları inceydi; sekiz yaşındaki çocuğun yüz çizgileri onu en azından on iki yaşında gösteriyordu. İlk hareketi sert bir atılışla annesinin kollarından kurtulmak ve kontun kapaklı iksir şişesini aldığı çekmeceyi açmaya gitmek oldu; sonra hemen kimseden izin almadan tüm şımarıklıkları yapmaya alışmış bir çocuk olarak küçük şişelerin kapaklarını açmaya başladı.

“Buna dokunmayınız dostum,” dedi kont sertçe, “bu likörlerin bazıları sadece içince değil soluyunca bile tehlikelidir.”

Madam de Villefort’un rengi kaçtı, oğlunun kolunu tuttu ve kendine çekti; ama korkusu geçince, çekmeceye kontun geçerken gördüğü kısa ama anlamlı bir göz attı.

O sırada Ali içeri girdi.

Madam de Villefort sevinçli bir hareket yaptı ve çocuğu biraz daha kendine çekerek:

“Édouard,” dedi, “bu iyi hizmetkarı görüyor musun? O çok yürekliydi, bizi sürükleyen atları ve parçalanacak olan arabayı durdurmak için hayatını tehlikeye attı. Ona teşekkür et, çünkü o olmasaydı belki de şu anda ikimiz de ölmüş olacaktık.

Çocuk dudaklarını uzattı ve hor görür gibi başını çevirdi.

“O çok çirkin,” dedi.

Kont, çocuk sanki umutlarından birini gerçekleştirmiş gibi gülümsedi; Madam de Villefort’a gelince, oğlunu, eğer küçük Édouard’ın adı Émile olsaydı Jean-Jacques Rousseau’nun hiç de hoşuna gitmeyecek bir ölçülülükle azarladı.

“Görüyor musun?” dedi kont Ali’ye Arapça, “bu hanım oğlundan, ikisinin de hayatlarını kurtardığın için sana teşekkür etmesini istiyor, çocuk ise senin çok çirkin olduğunu söylüyor.”

Ali bir an zeki yüzünü yana çevirdi ve çocuğa açık olmayan bir ifadeyle baktı; ama burun deliklerinin hafif titremesinden, kont Ali’nin ta yüreğinden yaralandığını anladı.

“Mösyö,” dedi Madam de Villefort, gitmek üzere ayağa kalkarken, “bu ev her zaman oturacağınız konut mu?”

“Hayır madam,” diye yanıt verdi kont, “burası satın aldığım bir tür başımı sokacak bir yer; Champs-Elysées caddesinde, 30 numarada oturuyorum. Ama tam olarak kendinize geldiğinizi ve gitmek istediğinizi görüyorum. Aynı atların benim arabama koşulmasını emrettim, Ali, o kadar çirkin olan bu çocuk,” dedi çocuğa gülümseyerek, “sizi evinize bırakmaktan onur duyacaktır, bu arada arabacınız da bindiğiniz arabayı onarmak için burada kalacak. Bu iş biter bitmez benim koşulmuş hayvanlarımdan biri arabayı doğrudan doğruya Madam Danglars’ın evine götürecek.”

“Ama,” dedi Madam de Villefort, “aynı atlarla gitmeye asla cesaret edemem.”

“Ah! göreceksiniz madam,” dedi Monte Cristo, “Ali’nin elinde onlar kuzu gibi uysal olacaklardır.”

Gerçeklen de Ali zar zor ayaklarının üstünde doğrultulan hayvanlara yaklaşmıştı. Elinde kokulu sirkeye batırılmış küçük bir sünger tutuyordu; onunla atların ter ve köpükle örtülü burun deliklerini, şakaklarını ovaladı, hemen arkasından atlar gürültülü bir biçimde soluk alıp vermeye başladılar ve tüm bedenleri birkaç saniye boyunca titreyip durdu.

Sonra arabanın döküntülerinin ve olayın gürültüsünün evin önüne topladığı insan kalabalığı arasında atları kontun kupa arabasına koştu, dizginleri topladı, yerine oturdu ve bu hayvanların bir kasırga gibi sürüklendiğini gören oradaki insanlar Ali’nin hayvanları hareket ettirmek için kamçısını vargücüyle kullanmak zorunda kalması karşısında büyük bir şaşkınlığa düştüler; yine de serseme dönmüş, donup kalmış, ölü gibi duran ünlü bakla kırı atlar son derece sarsak ve bitkin bir biçimde tırısa kalktıkları için Madam de Villefort’un, oturduğu Faubourg Saint-Honoré’ye varması yaklaşık iki saat sürdü.

Evine varır varmaz, ailenin ilk heyecanı yatıştıktan sonra, Madam Danglars’a aşağıdaki pusulayı yazdı:

Sevgili Hermine,

Oğlumla benim hayatlarımız, dün o kadar sözünü ettiğimiz ve bugün göreceğimi hiç ummadığım Monte Cristo Kontu tarafından mucize sayılacak bir biçimde kurtarıldı. Dün bana ondan o kadar heyecanla söz etmiştiniz ki ben bir küçücük aklımın erdiği kadarıyla alay etmekten kendimi alamamıştım, ama bugün bu heyecanı, onu uyandıran adam için çok yetersiz buluyorum. Atlarınız Ranelagh’ta, bir çılgınlığa kapılmışçasına koşturuyorlardı ve eğer kontun hizmetinde olan bir Arap, bir zenci, bir Sudanlı, yani kara bir adam, hayatını tehlikeye atarak, sanırım konttan gelen bir işaret üzerine, hayvanların hızını kesmiş olmasaydı, zavallı Édouard’ım ve ben yoldaki ilk ağaca ya da kasabanın ilk sınır taşına çarpıp büyük bir olasılıkla paramparça olacaktık. Kont hemen koştu, bizi, Édouard’ı ve beni, evine götürdü, ve orada oğlumu yaşama döndürdü. Konağa onun arabasıyla döndüm; sizinki yarın evinize gönderilecek. Bu kazadan sonra hayvanlarınızı zayıf düşmüş bulacaksınız; atlar serseme dönmüş gibi; bir adam tarafından yola getirilmiş olmayı hazmedemiyorlar sanki. Kont, ahırdaki otların üstünde iki günlük dinlenmenin ve sadece arpayla beslenmenin onları eskisi gibi sağlıklı yani dünkü kadar korkutucu bir duruma getireceğini size söylememi istedi.

Hoşçakalın! Gezintim için size teşekkür etmiyorum, ama düşünüyorum da koşum hayvanlarınızın kaprisleri nedeniyle size karşı hınç duymak nankörlük olur; çünkü o kaprislerden biri sayesinde Monte Cristo Kontunu görmüş oldum ve sahip olduğu milyonlar dışında ünlü yabancı bana öyle merak uyandırıcı, öyle ilginç bir konu gibi görünüyor ki ne olursa olsun onu incelemek istiyorum, belki de sizin atlarınızla ormanda tekrar bir gezintiye çıkmam iyi olur.

Édouard kazayı inanılmaz bir cesaretle karşıladı. Bayıldı ama ne önce bir çığlık attı ne de sonra bir damla gözyaşı döktü. Bana yine annelik aşkının beni kör ettiğini söyleyeceksiniz; bu kadar dayanıksız ve bu kadar kırılgan olan bu küçük bir bedenin içinde demir gibi bir ruh var.

Sevgili Valentine’imiz sevgili Eugénie’nize iyi dileklerini gönderiyor; ben de sizi tüm kalbimle kucaklıyorum.

Héloise de Villefort.

Not: Bir yolunu bulup beni evinizde Monte Cristo Kontuyla karşılaştırınız, onu kesinlikle yeniden görmek istiyorum. Zaten Mösyö de Villefort’dan onu gidip görmesi için söz aldım; umarım o da bu ziyarete karşılık verir.

Akşam, Auteuil’deki olay tüm konuşmaların konusu olmuştu: Albert annesine bunu anlatıyor, Château-Renaud Jokey Kulübü’nde, Debray bakanlık salonunda bundan söz ediyordu; Beauchamp ise gazetesinde konta iltifatlar ediyor, yirmi satırlık günlük olaylar bölümünde soylu yabancıyı tüm aristokrat kadınların gözünde bir kahraman yapıyordu.

Birçok kişi uygun bir zamanda Madam de Villefort’u yeniden ziyaret edebilmek ve bu güzel serüvenin tüm ayrıntılarını onun ağzından duymak için randevu alıyordu.

Mösyö de Villefort’a gelince Héloise’in dediği gibi siyah bir giysi, beyaz eldivenler ve en güzel üniforması ile o akşam arabasına bindi ve Champs-Elysées’de 30 numaralı evin kapısına gelip durdu.

48

İDEOLOJİ

Eğer Monte Cristo Kontu uzun süredir Paris çevresinde yaşıyor olsaydı o zaman Mösyö de Villefort’un ona karşı davranışının değerini tam olarak anlayabilirdi.

Sarayda hükümdarlık eden kral küçük ya da büyük çocuğun soyundan da gelse, yönetimdeki bakan doktriner, liberal ya da tutucu da olsa, hiç siyasal başarısızlıklar göstermemiş insanların adının becerikliye çıkması gibi, hepsi tarafından becerikli olarak bilinen, birçok kişinin nefret ettiği, ama kimse tarafından sevilmediği halde kimilerince ateşli bir biçimde korunan Mösyö de Villefort, yargıçlar kurulunda yüksek konumlardan birine sahipti ve bu konumda bir Harlay ya da bir Molé tavrı sergiliyordu. Genç karısı ve ilk eşinden olan on sekiz yaşlarındaki kızı tarafından yeni bir ruh verilen salonunun, geleneklere saygının ve törensel davranışların önemsendiği Paris’in ciddi salonlarından hiç de aşağı kalır yanı yoktu. Soğuk kibarlık, hükümetlerin ilkelerine kesin bağlılık, kuramlara ve kuramcılara karşı büyük bir küçümseme, ideologlara karşı büyük bir hınç, işte Mösyö de Villefort’un evinde ve evinin dışında dile getirdiği yaşam kuralları bunlardı.

Mösyö de Villefort sadece yargıç değil, neredeyse bir diplomattı. Eski sarayla yürüttüğü her zaman saygı ve onurla sözü edilen ilişkileri yenisinde de ona karşı saygı uyandırıyordu ve o kadar çok şey biliyordu ki onu her zaman kollamakla kalmayıp kimi zaman ona danışıyorlardı da. Eğer Mösyö de Villefort’dan kurtulabilseydiler durum böyle olmayacaktı ama o efendilerine başkaldıran asi derebeyleri gibi zorla ele geçirilemeyecek bir kalede oturuyordu. Bu kale, tüm avantajlarını sonuna kadar kullandığı, ancak kendini milletvekili olarak seçtireceği ve böylece tarafsızlığını muhalefetle değiştirebileceği zaman bırakacağı, krallık savcılığı görevi idi.

Genelde Mösyö de Villefort çok az ziyaret yapıyor ya da bir ziyarete karşılık veriyordu. Bunu onun yerine karısı yapıyordu: Bu herkesin, yargıcın ciddi ve çok sayıda uğraşını göz önüne alarak, kabul ettiği bir şeydi, oysa aslında sadece kibrinin, aristokrat duruşunun bir sonucu ve şu özdeyişin uygulamasıydı: Kendine değer veriyormuş gibi görün ki sana değer versinler; bizim toplumumuzda Yunanlıların kendini bil kendini, özdeyişine göre yüz kez daha yararlı bir özdeyiş: bu deyişin yerini de günümüzde, daha yararlı ve daha kolay olan başkalarını tanıma sanatı almıştır.

Mösyö de Villefort, dostları için güçlü bir koruyucu, düşmanları için duyarsız, ama zorlu bir hasımdı; tarafsızlar için ise yasanın insan biçimi almış yontusuydu: Kendini beğenmiş duruş, duygusuz dış görünüş, donuk ve sıkıcı ya da küstahça inceleyen delici bakışlar; üst üste gelen dört devrimin önce oluşturduğu sonra da yücelttiği adam böyle biriydi işte.

Mösyö de Villefort Fransa’nın en meraksız ve en sıradışı adamı olarak ün yapmıştı; her yıl bir balo veriyor ve orada sadece on beş dakika görünüyordu, yani kralın kendi davetlilerine göründüğünden kırk beş dakika daha az; ne tiyatrolarda, ne konserlerde ne de halka açık yerlerde onu hiç görmüyorlardı; kimi zaman ama çok ender olarak whist[129] oyununa katılıyordu ve o zaman ona yaraşır oyuncular seçmeye özen gösteriyorlardı: Bunlar bir elçi, bir başpiskopos, bir prens ya da kocasından kendisine dulluk geliri kalmış yaşlı bir düşes oluyordu.

İşte arabası Monte Cristo’nun kapısı önünde durmuş olan adam böyle biriydi.

Kont büyük bir masanın üstüne eğilmiş, Sen Petersburg’dan Çin’e giden yolu bir harita üzerinde izlediği sırada özel uşağı Mösyö de Villefort’un geldiğini haber verdi.

Krallık savcısı mahkemeye girermiş gibi ağır ve düzenli adımlarla içeri girdi; bu aynı adamdı ya da eskiden savcı yardımcısı olarak Marsilya’da gördüğümüz adamın devamıydı. İlkelerinde tutarlı olan doğa, izlemesi gereken seyir sırasında onda hiçbir değişiklik yapmamıştı. İnce iken zayıf olmuş, soluk iken sararmıştı; çukura batmış gözleri çökmüştü, göz çukurunun üstünde duran altın çerçeveli gözlükleri yüzünün bir parçası gibiydi; beyaz kravatı dışında giysisinin geri kalanı tümüyle siyahtı ve bu iç karartıcı renk, ceketinin iliğinden belirgin olmayan bir biçimde geçen ve fırçayla yapılmış kandan bir çizgi gibi görünen kırmızı kurdelenin yaptığı ince hat ile kesiliyordu.

Monte Cristo kendisine ne kadar hâkim olsa da onun selamına karşılık verirken gözle görünür bir merakla yargıcı inceledi, her zamanki alışkanlığıyla güvensiz ve özellikle toplumsal mucizeler konusunda pek saf olmayan yargıç, soylu yabancının –Monte Cristo şimdiden böyle anılıyordu– kişiliğinde bir Papalık prensini ya da Binbir Gece Masalları’ndaki bir sultanı görmek yerine, yeni bir tiyatro kurmaya gelen bir dolandırıcıyı ya da tüm bağlarını koparmış kötücül birini görmeye daha yatkındı.

“Mösyö,” dedi Villefort, yargıçların mahkemede iddianamelerini okudukları sırada kullandıkları ve konuştukları zaman da değiştiremedikleri ya da değiştirmek istemedikleri yapmacık tiz bir tonda, “mösyö, dün karıma ve oğluma yaptığınız, üzerinde önemle durulması gereken hizmet nedeniyle size teşekkür etmeyi bir görev biliyorum. Bu görevi yerine getirmek ve tüm minnettarlığımı size bildirmek için geldim.”

Bu sözleri söylerken savcının sert bakışları her zamanki küstahlığından hiçbir şey yitirmemişti. Söylediği sözleri başsavcının sesiyle, daha önce yinelediğimiz gibi yağcılarına onun için yasaların canlı yontusu dedirten, boynunun ve omuzlarının eğilmez dik duruşuyla, tane tane söylemişti.

“Mösyö,” diye yanıt verdi kont buz gibi bir soğuklukla, “bir annenin çocuğunu yitirmesine engel olabildiğim için çok mutluyum, çünkü analık duygusunun tüm duyguların en kutsalı olduğu söylenir ve benim hissettiğim bu mutluluğu, yerine getirilmesi beni kuşkusuz onurlandıran bir görevi yerine getiren siz duyamazsınız çünkü, Mösyö de Villefort’un bana gösterdiği bu lütfu herkese göstermediğinin farkındayım; ama bu lütuf ne kadar değerli olursa olsun, bende gerçek bir hoşnutluk duygusu uyandıramaz.”

Villefort bu hiç beklemediği çıkış karşısında şaşırmıştı, zırhın üstünden aldığı darbeyi hisseden bir asker gibi titredi, küçümser dudaklarının bir kıvrımı daha ilk bakışta Monte Cristo Kontunu uygar bir centilmen olarak görmediğine işaret ediyordu.

Villefort, kesilen ve kesilirken de bitmiş gibi görünen konuşmayı yeniden başlatmak için bir şeyler bulma amacıyla çevresine bir göz attı.

İçeri girdiği sırada Monte Cristo’nun incelediği haritayı gördü ve konuşmaya başladı:

“Coğrafyayla mı ilgileniyorsunuz mösyö? Bu çok zengin bir konudur, özellikle söylenenlere göre bu atlasın üzerine çizilmiş birçok ülkeyi görmüş olan sizin için.”

“Evet mösyö,” diye yanıt verdi kont, “sizin her gün istisnalar üzerinde uyguladığınızı ben toplu halde insan türü üstünde yapmak istedim yani fizyolojik bir inceleme. Tümdengelimin benim için tümevarımdan daha kolay olacağını düşündüm. Bu bilinmeyenden bilinene değil bilinenden bilinmeyene varılmasını gerektiren bir cebir aksiyomudur. Ama oturunuz mösyö, rica ederim...”

Ve Monte Cristo eliyle krallık savcısına bir koltuk gösterdi, o da birkaç adım atma zahmetine katlanmak zorunda kaldı; oysa ki kont, krallık savcısı içeri girdiğinde üstüne dizlerini koymuş olduğu kolluğa bırakıverdi kendini; böylece kont ziyaretçisine yarı dönmüş, sırtını pencereye vermiş, dirseğini o anda konuşmanın konusu olan coğrafya haritasına dayamış durumdaydı ve konuşma, Morcerflerde ve Danglarslarda olduğu gibi, duruma değilse bile en azından kişilere tümüyle uygun bir gelişme gösteriyordu.

“Ah! felsefe yapıyorsunuz,” dedi Villefort zorlu bir hasımla karşılaştığında güç toplamak isteyen bir atlet gibi bir an sessiz kaldıktan sonra. “Ama mösyö inanın, eğer sizin gibi yapacak hiçbir işim olmasaydı daha az hüzünlü bir uğraş seçerdim.”

“Doğru, mösyö,” dedi Monte Cristo, “insan, onu güneşin mikroskobunda inceleyen biri için çirkin bir tırtıldır. Ama sizin de söylediğiniz gibi sanırım yapacak hiçbir işim yok. Ama acaba siz yapacak bir işiniz olduğunu düşünüyor olabilir misiniz mösyö? Ya da daha açık konuşursak, yaptığınız işin ona bir ad verme zahmetine değeceğini mi sanıyorsunuz?”

Villefort’un şaşkınlığı, bu garip hasmın bu kadar sert bir biçimde vurduğu ikinci darbeyle iki katına çıktı; yargıç uzun zamandır bu kadar büyük bir aykırılığın dile getirilişini duymamıştı ya da daha doğrusu ilk kez böyle bir şey işitiyordu.

Krallık savcısı yanıt vermek için seferber oldu.

Mösyö, dedi, “siz yabancısınız, bunu kendiniz de söylüyorsunuz, sanırım hayatınızın bir bölümü Doğu ülkelerinde geçti; bu barbar yörelerde hemen uygulanan insan adaletinin bizde sabırlı ve ölçülü olduğunu bu nedenle bilmiyorsunuz.”

Evet, mösyö, evet; bu ilkçağın pede claudo’su.[130] Tüm bunları biliyorum, çünkü özellikle ilgilendiğim şey tüm ülkelerdeki adalet; doğanın adaletiyle kıyasladığım şey ise tüm ulusların suçları yargılama usûlü oldu ve şunu söylemeliyim ki mösyö, Tanrı’nın isteğine en uygun bulduğum yasa, ilkel halkların yasası yani kısasa kısas yasasıdır.”

“Eğer bu yasa benimsenseydi mösyö,” dedi krallık savcısı, “bizim yasalarımızı çok sadeleştirirdi ve böylece yargıçlarımızın, biraz önce söylemiş olduğunuz gibi, artık yapacakları çok fazla bir şey olmazdı.”

“Belki bir gün bu da olur,” dedi Monte Cristo; “insanların buluşlarının karmaşıktan basite doğru gittiğini, basitin de kusursuz olduğunu biliyorsunuz.”

“Bu arada mösyö,” dedi yargıç, “yasalarımız Galya âdetlerinden, Roma yasalarından, Frank geleneklerinden alınmış çelişik maddeleri içerir; oysa bildiğiniz gibi tüm bu yasalar konusunda bilgi edinmek uzun çalışmalar ister ve bu bilgiye ulaşmak için uzun bir tahsil ve bir kez ulaşınca unutmamak için de büyük bir zeka gerekir.”

“Ben de bu kanıdayım mösyö; ama sizin Fransız yasaları hakkında bildiğiniz her şeyi ben de biliyorum, hem de sadece bu yasalar hakkında değil tüm ulusların yasaları hakkında her şeyi biliyorum: İngiliz, Türk, Japon, Hindu yasaları benim için Fransız yasaları kadar tanıdık; bu nedenle göreceli olarak -her şeyin göreceli olduğunu biliyorsunuz mösyö- benim tüm yaptıklarıma bakarsak sizin yapacak çok az şeyiniz var, öğrendiğim şeylere oranla sizin öğreneceğiniz daha pek çok şey var.”

“Ama tüm bunları ne amaçla öğrendiniz?” dedi Villefort şaşırarak.

Monte Cristo gülümsedi.

“Pekala mösyö,” dedi; “kendini büyük gören bir insan olarak ün yapmış olmanıza karşın toplumda insanla başlayıp insanla biten her şeyi özdeksel ve basit açıdan yani insan zekasının benimseyebileceği en kısıtlı ve en dar açıdan gördüğünüzü anlıyorum.”

“Açıklar mısınız mösyö,” dedi Villefort gitgide daha da şaşırarak, “sizi pek iyi anlayamadım.”

“Gözlerinizi ulusların toplumsal düzenlemesi üzerine dikmiş olup sadece makinenin zembereklerini gördüğünüzü, ama onu harekete geçiren soylu işçiyi görmediğinizi söylüyorum; sadece önünüzde ve çevrenizde unvanları bakanlar ya da krallar tarafından imzalanmış mevki sahiplerini gördüğünüzü, oysa Tanrı’nın bazı insanlara bu mevkileri doldurmak yerine yürütecekleri bir görev vererek onlara bakanların, kralların üstünde yer verdiğini söylüyorum; bu insanları sınırlı görüş açınızla göremediğinizi söylüyorum. Organları güçsüz ve eksik olan insanın zayıflığı buradadır işte. Tobit kendisinin yeniden görmesini sağlamak için gelen meleği sıradan bir genç adam sanıyordu. Uluslar kendilerini yok edecek olan Attila’yı tüm fatihler gibi bir fatih sanıyorlardı ve her ikisinin de ne olduklarının anlaşılması için tanrısal görevlerini açığa vurmaları gerekti; her ikisinin de kutsal özlerinin açığa çıkması için birinin: ‘Ben Tanrının meleğiyim,’ öbürünün: ‘Ben Tanrı’nın çekiciyim,’ demesi gerekti.”

“O zaman,” dedi gitgide daha çok şaşırmış, bir meczup ya da bir deli ile konuştuğunu sanan Villefort, “siz kendinizi de biraz önce sözünü ettiğiniz olağanüstü varlıklardan biri gibi mi görüyorsunuz?”

“Neden olmasın?” dedi Monte Cristo soğuk bir biçimde.

“Bağışlayın mösyö,” dedi Villefort, allak bullak olmuş bir halde, “ama evinize gelirken bilgisi ve düşüncesi insanların alışılmış bilgi ve düşüncesini çok aşan bir insanla karşılaşacağımı bilmediğim için özür dilerim. Uygarlığın bozduğu bizim gibi zavallılarda bu hiç de alışılmış bir şey değildir, sizin gibi büyük bir servetin sahibi olan, en azından öyle olduğu sanılan kibar beyler, sorgulamadığıma, sadece yinelediğime, alışılmamış dediğime dikkat ediniz, zenginlik ayrıcalığına sahip kişiler, olsa olsa yazgının yeryüzünün nimetlerinden yoksun bıraktığı kişileri avutmak için oluşturulmuş toplumsal kurgularla, felsefesel düşüncelerle zamanlarını yitirirler.”

“Eh! Mösyö,” dedi kont, “sahip olduğunuz yüksek konuma istisnaların olabileceğini hiç düşünmeden ve hattâ bu istisnalarla hiç karşılaşmadan mı geldiniz? O kadar inceliğe ve güvene gereksinimi olan dikkatinizi karşınıza çıkan adamı bir bakışta değerlendirmek için hiç kullanmadınız mı? Bir yargıcın, yasanın en iyi uygulayıcısı, hileli davaların karanlıklarının en kurnaz yorumcusu değil, kalpleri anlamak için çelik bir sonda, her ruhun her zaman az ya da çok alaşımı olan altını sınamak için bir denektaşı olması gerekmez mi?”

“Mösyö,” dedi Villefort, “inanın beni utandırıyorsunuz, şimdiye kadar kimsenin sizin gibi konuştuğunu duymadım.”

“Bu sizin sürekli olarak yüksek mevkiler çemberi içine tıkılıp kalmanızdan ve hiçbir zaman Tanrı’nın görünmez ya da ayrıcalıklı varlıklarla doldurduğu üst çevrelere kanat açıp yükselmeye cesaret edemeyişinizdendir.”

“Bu çevrelerin var olduğuna, ayrıcalıklı ve görünmez varlıkların aramıza karıştıklarına inanıyor musunuz mösyö?”

“Neden olmasın? Soluk aldığınız ve o olmasa yaşayamayacağınız havayı görüyor musunuz?”

“O zaman biz sözünü ettiğiniz varlıkları görmüyoruz, öyle mi?”

“Görüyoruz, Tanrı somutlaşmalarına izin verdiğinde onları görüyorsunuz, onlara dokunuyorsunuz, dirsek dirseğe geliyorsunuz, onlara bir şeyler söylüyorsunuz, onlar da size yanıt veriyorlar.”

“Ah!” dedi Villefort gülümseyerek, “bu varlıklardan biri benimle bağlantı kuracak olduğunda, bunu önceden bilmek istediğimi itiraf ediyorum.”

“İsteğiniz yerine getirildi mösyö; çünkü biraz önce size bildirildi, şimdi de ben size bildiriyorum.”

“Siz mi?”

“Ben bu ayrıcalıklı varlıklardan biriyim, evet mösyö ve sanırım bugüne kadar hiç kimse benimkine benzer bir durumda bulunmadı. Kralların krallıkları dağlarla, nehirlerle, törelerin değişmesiyle, dillerin dönüşümüyle sınırlıdır. Benim krallığım dünya kadar büyüktür, çünkü ben ne İtalyanım, ne Fransız, ne Hindu, ne Amerikalı ne de İspanyol: Ben evrendeşim. Hiçbir ülke beni doğarken gördüğünü söyleyemez. Benim ölümümü hangi ülkenin göreceğini Tanrı bilir. Tüm âdetleri benimserim, tüm dilleri konuşurum. Siz benim Fransız olduğumu sanıyorsunuz değil mi? Çünkü Fransızcayı sizin kadar kolaylıkla ve sizin kadar temiz konuşuyorum. Örneğin benim Sudanlı Ali beni Arap sanıyor; kahyam Bertuccio Romalı, kölem Haydée de Yunanlı olduğuma inanıyor. Hiçbir ülkeden olmadığım, hiçbir hükümetten korunmak istemediğim, kimseyi kardeşim olarak tanımadığım için güçlüleri durduran kuruntuların ya da zayıfları felce uğratan engellerin birinin bile beni durdurmadığını ya da felce uğratmadığını anlıyor olmalısınız. Benim sadece iki hasmım var: iki yengin diyemeyeceğim, çünkü direnerek onlara boyun eğdiriyorum, bunlar uzaklık ve zaman. Üçüncüsü ve en ürkütücü olanı benim ölümlü bir insan olma durumum. Yürüdüğüm yolda ve amacıma ulaşamadan beni durdurabilecek tek şey bu: Geriye kalan her şeyi hesapladım. İnsanların yazgının şansları dedikleri şeyi, yani yıkım, değişme, olasılıklar, bunların hepsini önceden düşündüm, bunlardan biri başıma gelse bile hiçbiri beni deviremez. Ölmedikçe her zaman olduğum gibi kalacağım; bu nedenle size hiçbir zaman, krallardan bile duymadığınız şeyleri söylüyorum, çünkü kralların size ihtiyacı var, öbür insanlar ise sizden korkuyorlar. Bizimki gibi gülünç bir biçimde düzenlenmiş bir toplumda kim, “Belki bir gün krallık savcısına işim düşer!’ diye düşünmez ki?”

“Peki siz bunu söyleyebilir misiniz mösyö? Çünkü Fransa’da oturduğunuza göre doğal olarak Fransız yasalarına uymak zorundasınız.”

“Biliyorum mösyö,” diye yanıt verdi Monte Cristo; “bir ülkeye gitmek zorunda olduğum zaman kendime özgü yöntemlerle bir şeyler beklemek ya da korkmak zorunda kalabileceğim tüm insanları incelemeye başlarım, onları kendileri kadar hattâ belki de kendilerinden iyi tanımayı başarırım. Bu da, kim olursa olsun, kime işim düşerse düşsün kralın savcısının kesinlikle benden daha zor durumda kalacağı sonucunu doğurur.

“Bu da şu anlama geliyor,” dedi Villefort duraksayarak, insanın doğası zayıf olduğu için size göre her insan yanlışlar yapmıştır.

“Yanlışlar yapmıştır ya da... suç işlemiştir,” diye kayıtsızca yanıt verdi Monte Cristo.

“Kardeşleriniz olarak tanımadığınız bu insanlar arasında, bunu siz söylemiştiniz, dedi Villefort hafif bozuk bir sesle, “sadece siz mi kusursuzsunuz?”

“Hayır, hiç de kusursuz değilim,” diye yanıt verdi kont; “anlaşılması zor biriyim, hepsi bu. Ama konuşma hoşunuza gitmiyorsa konuyu kapatalım mösyö; sizin adaletinizden, sizin benim altıncı duyumdan korktuğunuzdan daha fazla korkmuyorum.

“Hayır, hayır mösyö,” dedi Villefort sertçe, kuşkusuz geri adım atmış gibi görünmekten korkarak, “hayır! Parlak ve neredeyse soylu konuşmanızla beni alışılmış düzeylerin üstüne çıkardınız; artık konuşmuyoruz, bir konuda açıklamalar yapıyoruz. Bildiğiniz gibi kimbilir kaç din bilgini Sorbonne’daki kürsüsünde ya da kaç felsefeci tartışmaları sırasında zaman zaman birbirlerine korkunç gerçeklerden söz ediyorlar: Toplumsal din bilgisi ya da din felsefesi yaptığımızı düşünelim, ne kadar katı olursa olsun size şunu söyleyeceğim: Kardeşim, kibri bir yana bırakın; siz başkalarının üstündesiniz, ama sizin üstünüzde Tanrı var.”

“Herkesin üstünde, mösyö!” diye Monte Cristo öyle derinden gelen bir sesle yanıt verdi ki Villefort elinde olmadan ürperdi. “Ben, kendilerini ezmeden önüne geçen birine karşı her zaman dikleşmeye hazır yılanlara, yani insanlara karşı kibirliyim. Ama bu kibri, beni bugünkü ben yapmak için hiçlikten çekip çıkaran Tanrı’nın önünde bu kibri bırakırım.”

“O zaman size hayranım sayın kont,” dedi, bu garip konuşma sırasında o zamana kadar mösyö dediği yabancıya karşı bu aristokrat kalıbı ilk kez kullanan Villefort. “Evet, söylediğim gibi, eğer gerçekten güçlüyseniz, gerçekten üstünseniz gerçekten aziz ya da nüfuz edilmezseniz, ki bunların aynı anlama geldiği konusunda haklısınız, kibirli olun mösyö; bu egemenlikler yasasıdır. Ama yine de bir tutkunuz var mı?”

“Bir tutkum oldu mösyö.”

“Hangi tutku?”

Herkesin hayatında bir kez başına gelen şey benim de başıma geldi, şeytan tarafından yeryüzünün en yüksek tepesine kaçırıldım; oraya varınca şeytan bana tüm dünyayı gösterdi ve daha önce İsa’ya söylediği gibi bana da şöyle dedi: ‘Söyle bakalım insanoğlu, bana tapmak için ne istersin?’ O zaman uzun uzun düşündüm, çünkü uzun süredir korkunç bir tutku içimi kemiriyordu; sonra ona yanıt verdim: Dinle, her zaman Yazgı’dan söz edildiğini duydum, ama ne onu ne de ona benzeyen hiçbir şey görmedim, bu da bana onun var olmadığını düşündürdü; Yazgı olmak istiyorum, çünkü dünyada en güzel, en büyük ve en yüce bildiğim şey ödüllendirmek ve cezalandırmak.’ Şeytan başını eğdi ve içini çekti. Yanılıyorsun, dedi, ‘Yazgı vardır; sadece sen onu görmüyorsun, çünkü Tanrının kızı olan Yazgı da babası gibi görünmezdir. Ona benzeyen hiçbir şey görmedin, çünkü Yazgı görünmez güçlerle hareket eder ve karanlık yollarda yürür; senin için tüm yapabileceğim seni bu Yazgı’nın görevlilerinden biri kılmak.’ Pazarlık yapılmıştı; burada belki ruhumu yitirecektim, ama ne önemi vardı,” dedi Monte Cristo, “pazarlık yeniden yapılacak olsaydı yine böyle davranırdım.”

Villefort büyük bir şaşkınlıkla Monte Cristo’ya bakıyordu.

“Sayın kont,” dedi, “ana babanız var mı?”

“Hayır, mösyö, dünyada tek başımayım.”

“Yazık!”

“Neden?” diye sordu Monte Cristo.

“Çünkü kibrinizi paramparça edecek bir gösteriye tanık olabilirdiniz. Sadece ölümden korktuğunuzu söylemiştiniz değil mi?”

“Korktuğumu söylemedim, sadece ölümün beni durdurabileceğini söyledim.”

“Ya yaşlılık?”

“Ben yaşlanmadan görevim sona erecek.”

“Ya delilik?”

“Az kalsın deliriyordum, şu özdeyişi biliyorsunuz: mon bis in idem[131] bu ceza yasası ile ilgili bir özdeyiştir ve bu nedenle sizin yetki alanınıza girer.”

“Mösyö,” dedi Villefort, “ölümden, yaşlılıktan, delilikten başka korkulacak şeyler de vardır: Örneğin beyin kanaması, sizi öldürmeden vuran ve yine de her şeyin sona erdiği beklenmedik bir felaket. Hâlâ sizsinizdir ama yine de artık siz değilsinizdir; Ariel gibi bir meleğe benzeyen siz artık Caliban gibi canavar, devinimsiz bir kitlesinizdir yalnızca; buna sadece, size söylediğim gibi insanların dilinde, beyin kanaması deniyor. Sayın kont, lütfen sizi anlayabilecek, sizin yanlışlarınızı ortaya koyabilecek bir hasımla karşılaşmayı istediğiniz gün bu konuşmayı sürdürmek için benim evime geliniz, size babamı, Mösyö Noirtier de Villefort’u, Fransız Devrimi’nin en ateşli devrimcilerinden birini, yani en sağlam örgütünün hizmetine girmiş en parlak yüreğini göstereceğim, belki sizin gibi yeryüzünün tüm krallıklarını görmemiş ama en güçlülerinden birinin altüst edilmesine yardımcı olmuş bir adamı, sizin gibi Tanrı’nın değil Yüce Varlık’ın, Yazgının değil alınyazısının gönderdiklerinden biri olduğunu savlayan bir adamı; işte mösyö, beynin bir lobundaki bir kan damarının kopması, bir günde değil, bir saatte değil bir saniyede her şeyi mahvetti. Bir gün önce eski Jakoben, eski senatör, eski carbonaro[132] olan, giyotine gülen, topa gülen, hançere gülen Mösyö Noirtier, devrimlerle oynayan Mösyö Noirtier, Fransa’yı, kralın mat olması amacıyla sadece piyonların, atların ve kraliçenin ortadan kalkması gereken geniş bir satranç tahtası gibi gören Mösyö Noirtier, bu kadar korkutucu olan Mösyö Noirtier ertesi gün şu zavallı Mösyö Noirtier’ye, devinimsiz ihtiyara dönüştü, evin en zayıf varlığının, yani torunu Valentine’in isteklerine teslim edildi; sarsıntısızca tümüyle çürüyene kadar acı çekmeden yaşayacak dilsiz ve buz gibi bir kadavra.”

“Heyhat! Mösyö,” dedi Monte Cristo, “bu görüntü benim ne gözlerime ne de düşüncelerime uzak; benim biraz doktorluğum vardır ve meslektaşlarım gibi birçok kez canlı maddede ya da ölü maddede ruh aradım; ve Yazgı gibi ruhu da her ne kadar yüreğimle görsem de gözlerimle göremedim. Sokrates’ten, Seneca’dan, Augustinus’tan, Gall’den bu yana yüz yazar sizin biraz önce kurduğunuz benzerliği düzyazı ya da şiirle gösterdi. Ama yine de bir babanın acılarının oğlunun ruhunda çok büyük değişiklikler yapabileceğini kabul ediyorum. Geleceğim mösyö, mademki benim bunu yapmamı istiyorsunuz, alçakgönüllülüğüme yararı olması için, evinizi hüzne boğmuş olması gereken o korkunç görünümü seyretmeye geleceğim.”

“Tanrı bana büyük bir ödünlemede bulunmamış olsaydı kuşkusuz öyle olacaktı. Mezara doğru sürüklenerek inen ihtiyara karşılık yaşama yeni başlayan iki çocuk var: İlk evliliğimi yaptığım Matmazel de Saint-Méran’dan olan kızım Valentine ve yaşamını kurtardığınız oğlum Édouard.”

“Bu ödünlemeden nasıl bir sonuç çıkarıyorsunuz mösyö?” diye sordu Monte Cristo.

“Şu sonucu çıkarıyorum mösyö,” diye yanıt verdi Villefort, “tutkularına kapılıp yolunu şaşıran babam insan adaletinin eline düşmeden, ama Tanrı adaletinden de kaçamadan bazı yanlışlar yaptı ve bir tek kişiyi cezalandırmak isteyen Tanrı da sadece onu vurdu.”

Monte Cristo, dudaklarında bir gülümseme ile, yüreğinin derinliklerinden, duyabilseydi Villefort’u kaçıracak bir çığlık attı.

“Hoşçakalın mösyö,” dedi, epey zamandır kalkmış ve ayakta konuşmakta olan savcı; “sizden çok değerli, beni daha iyi tanıdığınızda umarım size de hoş gelebilecek bir anı ile ayrılıyorum, çünkü ben hiç de sıradan bir adam değilim, tam tersine. Zaten sonsuza kadar Madam de Villefort’un dostluğunu kazandınız.”

Kont selam verdi ve Villefort’u sadece çalışma odasının kapısına kadar geçirmekle yetindi, Villefort arkasında iki uşak olduğu halde arabasına gitti, efendilerinin işareti üzerine uşaklar ona kapıyı açmak için acele ediyorlardı.

Krallık savcısı gözden kaybolduktan sonra, sıkışmış göğsünden zorlukla bir soluk alan Monte Cristo, “Haydi bakalım,” dedi, “bu kadar zehir yeter, şimdi yüreğim zehirle dolu olduğuna göre panzehiri aramaya gidelim.”

Çınlayan zile bir kez vurarak:

“Ben hanımefendinin yanına çıkıyorum,” dedi Ali’ye; “yarım saat sonra araba hazır olsun!”

49

HAYDÉE

Yeni ya da daha doğrusu Monte Cristo Kontunun Meslay sokağında oturan eski tanıdıklarını anımsıyoruz: bunlar Maximilien, Julie ve Emmanuel idi.

Yapacağı bu güzel ziyaretin, geçireceği birkaç mutlu dakikanın, isteyerek kendini attığı cehennemin içine sızan bu cennet pırıltısının umudu, Villefort’u gözden yitirdiği andan başlayarak kontun yüzüne en sevimli dinginliği yaymıştı ve zilin sesine koşan Ali, çok ender rastlanan bir neşeyle parlayan yüzü görünce, efendisinin çevresinde uçuşurken gördüğünü sandığı güzel düşünceleri ürkütmemek için parmaklarının ucuna basarak, soluğunu tutarak dışarı çıkmıştı.

Öğle olmuştu: Kont Haydée’yi görmek için kendine bir saat ayırmıştı; o kadar uzun zaman acı çekmiş bu ruhun bir anda neşeyle dolması çok zordu; başka ruhların şiddetli heyecanlara hazırlanmaya ihtiyaçları olduğu gibi, onun da tatlı heyecanlara hazırlanmaya ihtiyacı vardı sanki.

Genç Yunanlı kadın, dediğimiz gibi, kontun dairesinden tümüyle ayrı bir dairedeydi. Bu daire baştan başa Doğu tarzında döşenmişti; yani, döşemeler kalın Türk halılarıyla kaplanmış, brokar kumaşlar duvarlar boyunca aşağı inmiş, her odaya odayı çepeçevre saran geniş bir divan konmuş, üstüne de kullananın isteğine göre yerlerini değiştirebileceği bir dizi yastık yerleştirilmişti.

Haydée’nin üç Fransız, bir Yunanlı hizmetçisi vardı. Üç Fransız kadın ilk odada, küçük altın bir zilin sesini duyunca koşmaya ve hanımının isteklerini üç hizmetçisine aktaracak kadar Fransızca bilen Rum kölenin emirlerini yerine getirmeye hazır bekliyorlardı, Monte Cristo onlara, Haydée’ye bir kraliçeye gösterilecek saygıyı göstermelerini öğütlemişti.

Genç kız dairesinin en arka odasındaydı; sadece yukardan aydınlatılmış, güneşin yalnızca pembe pencere camlarından içeri girdiği bir tür yuvarlak giyinme odasıydı burası. Yere, gümüş işlemeli mavi atlastan minderlerin üzerine uzanmış, divana yaslanmış, gevşek bir biçimde kıvırdığı sağ kolunu başına dolamış, sol kolu ile bir nargilenin mercan marpucunu dudaklarının arasına sıkıştırmıştı; marpuç, hafifçe içine çektiğinde aselbent suyundan geçirdiği kokulu buharı ağzına ulaştıran esnek hortumunun ucuna takılmıştı.

Doğulu bir kadın için çok doğal olan duruşu bir Fransız kadını için belki de biraz yapmacık bir işveydi.

Giyim kuşamına gelince Epeiroslu[133] kadınlarınki gibiydi, yani altın ve incilerle işlenmiş burnu kıvrık iki küçük sandaletin içinde hareket ettikleri görülmese Paros mermerinden yapılmış sanılacak iki çocuk ayağını açıkta bırakan pembe çiçekler işlenmiş beyaz atlastan bir şalvar, mavi ve beyaz uzun çizgili, yırtmaçlı geniş kollu, gümüş ilikli, inci düğmeli bir ceket ve yürek biçimindeki açılmış kesimi boynunu ve göğsünün tüm üst bölümünü açıkta bırakan, göğsün altında üç elmas düğme ile iliklenen bir tür korse vardı üzerinde. Korsenin alt ve şalvarın üst kısmına gelince, bunlar Parisli zarif kadınlarımızı kıskandıracak rengarenk uzun ipek saçaklı kemerlerden birinin içinde kayboluyorlardı.

Başında yana yatmış, incilerle işlenmiş küçük altın bir başlık vardı, başlığın yana yatmış tarafına sıkıştırılmış lal rengi güzel bir doğal gül simsiyah saçların arasında mavi gibi görünüyordu.

Yüzünün güzelliğine gelince, kadife gibi iri siyah gözleri, düz burnu, mercan dudakları ve inci gibi dişleri ile tipinin kusursuzluğu içinde tam bir Yunan güzeliydi.

Bu sevimli bütünlüğün üzerine, gençlik çağının tüm pırıltısı ve tüm kokusu sinmişti; Haydée on dokuz ya da yirmi yaşlarında olmalıydı.

Monte Cristo Yunanlı hizmetçiyi çağırdı ve Haydée’ye yanına girip giremeyeceğini sormasını istedi.

Yanıt olarak Haydée hizmetçiye kapının önünde asılı duran halıyı kaldırmasını işaret etti, kare biçimindeki kapı pervazı, uzanmış genç kızı güzel bir tablo gibi çerçeve içine aldı. Monte Cristo ilerledi.

Haydée nargileyi tutan kolunun dirseği üzerinde doğruldu ve konta elini uzatarak onu bir gülümsemeyle karşıladı:

Neden, dedi, Sparta ve Atina kızlarının çınlayan sesiyle, “neden benden içeri girmek için izin istiyorsun? Artık benim efendim değil misin? Ben artık senin kölen değil miyim?”

Bu kez de Monte Cristo gülümsedi.

“Haydée,” dedi, “biliyorsunuz ...”

“Neden bana her zamanki gibi sen demiyorsun?” diye onun sözünü kesti Yunanlı genç kız; “bir yanlış mı yaptım? O zaman beni cezalandır, ama siz diyerek değil.”

“Haydée,” dedi kont, “biliyorsun ki Fransa’dayız ve bu nedenle de özgürsün.”

“Ne yapmak için özgür?” diye sordu genç kız.

“Beni bırakıp gitmek için.”

“Seni bırakıp gitmek!., seni neden bırakıp gideyim?”

“Ne bileyim ben? İnsanların arasına karışacağız.”

“Ben kimseyi görmek istemiyorum.”

“Karşına çıkacak güzel delikanlılar arasında hoşuna gidecek birini bulursan, ben çok haksızlık etmiş...”

“Şimdiye kadar senden güzel erkek görmedim ve sadece babamı ve seni sevdim.”

“Zavallı çocuk,” dedi Monte Cristo, “bu sadece babandan ve benden başka kimseyle konuşmadığından.”

“İyi ya! neden başkalarıyla konuşmaya ihtiyacım olsun? Babam bana neşem, derdi, sen bana aşkım diyorsun, ikiniz de bana çocuğum diyorsunuz.”

“Babanı anımsıyor musun Haydée?”

Genç kız gülümsedi.

“O burada ve burada,” dedi elini gözlerinin ve kalbinin üzerine koyarak.

“Ya ben neredeyim?” diye sordu Monte Cristo gülümseyerek.

“Sen,” dedi “sen her yerdesin.”

Monte Cristo öpmek için Haydée’nin elini tuttu, ama saf çocuk elini çekti ve alnını uzattı.

“Şimdi Haydée,” dedi Monte Cristo, “özgür olduğunu, kendinin efendisi olduğunu ve kraliçe olduğunu biliyorsun; giysinle kalabilir ya da onu istediğin gibi değiştirebilirsin; burada istediğin sürece kal, dışarı çıkmak istediğin zaman çık; senin için her zaman atları koşulmuş bir araba hazır bekleyecek; Ali ve Myrto her yere seninle birlikte gelecekler ve senin emrinde olacaklar; senden sadece tek bir şey rica edeceğim.”

“Söyle.”

“Doğumun konusundaki sırrı gizli tut, geçmişin hakkında tek söz etme; hiçbir zaman ne ünlü babanın ne de zavallı ananın adını an.”

“Bunu sana daha önce de söylemiştim efendim, kimseyi görmeyeceğim.”

“Dinle Haydée; belki de tamamen Doğu’ya özgü bu her şeyden elini eteğini çekmek Paris’te olanaksız hale gelecek: Roma’da, Floransa’da, Milano’da ve Madrid’de olduğu gibi Kuzey ülkelerimizin yaşamım öğrenmeye devam et; ister burada yaşamaya devam et ister Doğuya geri dön, bu her zaman işine yarayacaktır.”

Genç kız nemli gözlerini konta doğru kaldırdı ve yanıt verdi:

“İster Doğu’ya geri dönelim, demek istiyorsun değil mi efendim?”

“Evet kızım,” dedi Monte Cristo; “benim seni hiçbir zaman bırakıp gitmeyeceğimi iyi biliyorsun. Ağaç hiçbir zaman çiçeğini bırakıp gitmez, ağacı bırakıp giden her zaman çiçektir.”

“Seni asla bırakmayacağım efendim,” dedi Haydée, “çünkü sensiz yaşayamayacağımdan eminim.”

“Zavallı çocuk! On yıl sonra ben ihtiyar olacağım, on yıl sonra sen hâlâ genç olacaksın.”

“Babamın uzun beyaz sakalı vardı, bu benim onu sevmemi hiç de engellemedi; babam altmış yaşındaydı ve bana gördüğüm tüm delikanlılardan daha güzel görünüyordu.”

“Peki, söyle bana, buraya alışabileceğine inanıyor musun?”

“Seni görecek miyim?”

“Her gün.”

“Öyleyse daha ne isterim ki, efendim!”

“Senin canının sıkılmasından korkuyorum.”

“Hayır efendim, çünkü sabahları senin geleceğini düşüneceğim, akşamları senin gelmiş olduğunu anımsayacağım; zaten yalnız kaldığımda anılarım var, uzaklardaki Olympos ve Pindos ile geniş ufukları, çok büyük manzaraları yeniden görüyorum; sonra yüreğimde insanın hiç sıkılmayacağı üç duygu var: Hüzün, aşk ve minnet.”

“Sen Epeiroslu soylu bir kızsın Haydée, iyi yürekli ve şiirselsin, ülkende doğmuş tanrıçaların ailesinden geldiğin çok açık. İçin rahat olsun kızım, gençliğinin boşa gitmemesi için çalışacağım, çünkü sen beni nasıl baban gibi seviyorsan, ben de seni çocuğum gibi seviyorum.”

“Yanılıyorsun efendim; babamı hiç de seni sevdiğim gibi sevmiyordum; sana olan aşkım başka türlü bir aşk: Babam öldü, ama ben ölmedim; oysa sen ölürsen ben de ölürüm.”

Kont genç kıza büyük bir sevgiyle gülümseyerek elini uzattı; her zamanki gibi Haydée dudaklarını eline değdirdi.

Ve kont, Morrel ve ailesi ile yapacağı görüşmeye hazır halde, Pindaros’un şu dizelerini mırıldanarak dışarı çıktı:

“Gençlik bir çiçek, aşk da onun meyvesidir... Bu meyvenin yavaş yavaş olgunlaştığını gördükten sonra onu toplayan bahçıvana ne mutlu.”

Emrettiği gibi araba hazırdı. Bindi ve araba her zamanki gibi dörtnala yola çıktı.

50

MORREL AİLESİ

Kont birkaç dakikada Meslay sokağı 7 numaraya geldi.

Ev beyaz ve iç açıcıydı, önünde, güzel çiçeklerden iki öbeğin yer aldığı bir avlu vardı.

Kont kapıyı açan kapıcının yaşlı Coclès olduğunu gördü. Ama anımsayacağımız gibi Coclès’in sadece bir gözü vardı ve dokuz yıldır bu göz önemli ölçüde zayıfladığından, Coclès kontu tanımadı.

Arabalar girişin önünde durmak için, çakıl ve deniz kabuklarından yapılmış bir havuzdan fışkıran küçük bir fıskiyeden kaçmak amacıyla dönmek zorunda kalıyorlardı, bu havuz mahallede oldukça kıskançlık uyandırmış ve eve Küçük Versailles adının verilmesine neden olmuştu.

Havuzda kırmızı ve sarı birçok balığın oynaştığını söylemeye gerek yok.

Mahzen ve mutfak katının üstünde yükselen evde giriş katının dışında iki kat daha ve bir de çatı katı bulunuyordu; gençler bu evi büyük bir atölye, bahçenin dibinde iki küçük ev ve bahçeden oluşan ekleriyle birlikte satın almışlardı. Emmanuel ilk bakışta bu yerleşim sayesinde kârlı küçük bir iş yapabileceğini anlamıştı; evi ve bahçenin yarısını kendisine ayırmış, sonra bir hat çekmişti, yani küçük evlerle birlikte kiraya verdiği atölyeler ve onlara düşen bahçe bölümü ile kendisi arasına bir duvar ördürmüştü, öyle ki kendisi oldukça önemsiz bir harcamayla orada yaşıyor ve Saint-Germain mahallesindeki bir konağın son derece titiz sahibi kadar kendi içine kapanabiliyordu.

Yemek odası meşedendi; salon maun ağacından ve mavi kadifedendi, yatak odası limon ağacından ve yeşil damaskoydu; bunun dışında, çalışmayan Emmanuel için bir çalışma odası, müzisyen olmayan Julie için bir müzik salonu vardı.

İkinci kat tümüyle Maximilien’e ayrılmıştı: Bu kat kız kardeşinin dairesinin tam bir kopyası gibiydi, yalnız yemek odası bilardo salonuna dönüştürülmüştü, Maximilien buraya arkadaşlarını getiriyordu.

Kontun arabası kapıda durduğunda, bahçenin girişinde purosunu içiyor ve atının tımarlanmasını denetliyordu.

Kapıyı, daha önce söylediğimiz gibi, Coclès açtı ve Babtistin yerinden uzanarak Mösyö ve Madam Herbault’nun, Mösyö Maximilien Morrel’in Monte Cristo Kontunu kabul edip edemeyeceklerini sordu.

“Monte Cristo Kontu!” diye bir çığlık attı Morrel purosunu atıp ziyaretçisini karşılamaya koşarak: “Onu her zaman kabul edebiliriz sanırım! Ah! verdiğiniz sözü unutmadığınız için bin kez teşekkür ederim sayın kontum.”

Genç subay kontun elini öyle büyük bir dostlukla sıktı ki kontun gösterinin içtenliği konusunda yanılması olanaksızdı, ayrıca sabırsızlıkla beklendiğini ve candan bir yakınlıkla karşılandığını hissetti.

Geliniz, geliniz, dedi Maximilien, sizi eve ilk götüren ben olmak istiyorum; sizin gibi bir insanı hizmetçi haber vermemeli; kız kardeşim bahçesinde, solmuş gülleri kesiyor; eniştem, ondan altı adım ötede, iki gazetesini, La Presse ve Les Débats’yı okuyor, çünkü Mösyö Emmanuel’i görmek için Madam Herbault’nun görüldüğü her yerde dört metre yarıçapında bir alana bakmak yeter ve Politeknik Okulu’nda dedikleri gibi bu karşılıklıdır.”

Ayak sesleri üzerine yirmi, yirmi beş yaşlarında, ipek bir sabahlık giymiş, özellikle fındık rengi bir gül fidanını özenle inceleyen genç bir kadın başını kaldırdı.

Bu, Thomson ve French firmasının temsilcisinin ona önceden bildirdiği gibi Madam Emmanuel Herbault olan bizim küçük Julie idi.

Julie yabancıyı görünce bir çığlık attı Maximilien gülmeye başladı.

“Rahatsız olma kardeşim,” dedi, “sayın kontum sadece iki üç gündür Paris’te, ama şimdiden bir Marais mirasyedisinin ne olduğunu biliyor, eğer bilmiyorsa sen bunu ona öğretirsin.”

“Ah! Mösyö,” dedi Julie, “ sizi buraya getirmek, zavallı kız kardeşi için en küçük bir incelik göstermeyen erkek kardeşimin bir ihanetidir... Penelon!.. Penelon!..”

Bengal gül fidanı tarhını çapalamakta olan yaşlı bir adam çapasını yere attı ve kasketi elinde, çiğnediği tütünü o anda becerebildiği kadar yanaklarının içine saklayarak yaklaştı. Hâlâ gür saçlarında birkaç beyaz tutam, gümüş gibi parlıyordu, oysa bronz teni, canlı ve korkusuz gözleri ekvator güneşinde esmerleşmiş ve fırtınalarda kavrulmuş yaşlı denizciyi ele veriyordu.

“Bana seslenmiştiniz sanırım Matmazel Julie,” dedi, “işte geldim.”

Penelon patronunun kızına Matmazel Julie deme alışkanlığından vazgeçmemiş, ona hiçbir zaman Madam Herbault diyememişti.

“Penelon,” dedi Julie, “Mösyö Maximilien beyefendiyi salona götürürken siz de Mösyö Emmanuel’e önemli bir ziyaretçimiz olduğunu haber veriniz.”

Sonra Monte Cristo’ya dönerek:

“Beyefendi bir dakikalığına ortadan kaybolmama izin verirler değil mi?”

Ve kontun iznini beklemeden küçük bir ağacın arkasına koştu ve yandaki bir yoldan eve yollandı.

“Ah! sevgili Mösyö Morrel,” dedi Monte Cristo, “üzüntüyle fark ediyorum ki ailenizde bir karışıklığa neden oldum.”

“Bakın işte mösyö,” dedi Maximilien gülerek, “şurada ceketini redingotla değiştirecek olan kocayı görüyor musunuz? Ah! Meslay sokağı sizi tanıyor, haberinizi almışlardır, buna inanmanızı rica ediyorum.”

“Burada mutlu bir aileniz var gibi geliyor bana,” dedi kont kendi düşüncesine yanıt vererek.

“Ah! evet, bu konuda güvence veririm sayın kontum; ne yaparsınız? Mutlu olmaları için hiçbir eksikleri yok: Gençler, neşeliler, birbirlerini seviyorlar ve yirmi beş bin liralık gelirleriyle Rothschildların zenginliğine sahip olduklarını sanıyorlar. Oysa, büyük servetler edinecek çok fırsatlar çıktı önlerine.”

Monte Cristo öylesine tatlı bir sesle, “Yirmi beş bin liralık gelir yine de az,” dedi ki, şefkatli bir babanın sesiymişçesine Maximilien’in yüreğine işledi; “ama gençlerimiz burada kalmayacaklardır, onlar da milyoner olacaklardır. Enişteniz beyefendi avukat mı... doktor mu?”

“O tüccardı sayın kontum ve zavallı babamın evini almıştı. Mösyö Morrel beş yüz bin franklık bir servet bırakarak öldü; yarısı benim oldu yarısı da kız kardeşimin, çünkü biz iki kardeştik. Onunla evlendiğinde soylu dürüstlüğünden, büyük zekasından ve lekesiz ününden başka bir varlığı olmayan kocası, karısı kadar bir servete sahip olmak istedi, iki yüz elli bin frank biriktirinceye kadar çalıştı; bunun için altı yıl yetti. Bu kadar çalışkan, bu kadar birbirine bağlı, yetenekleriyle en büyük servetleri hak eden, babadan kalan firmanın geleneklerinden hiçbirini değiştirmek istemeyen ve yenileştiricilerin iki üç yılda yapabileceklerini yapmak için altı yıllarını veren bu gençlerin görünümü yemin ederim çok dokunaklıydı sayın kontum; yardımları onca yürekli bir özveriyle geri çevirmeleri Marsilya’da büyük ses getirdi. Sonunda bir gün borçlarının hepsini ödeyen Emmanuel karısının karşısına çıktı.

“‘Julie,’ dedi, ’işte Coclès’in bana verdiği ve kazancımızın sınırı olarak saptadığımız iki yüz elli bin frankı tamamlayan son yüz franklık tomar. Bundan sonra yetinmemiz gerekecek olan bu kadar az para seni mutlu edebilecek mi? Dinle, firma yılda bir milyonluk iş yapar ve kırk bin frank kâr getirebilir. Eğer istersek bir saat sonra firmayı üç yüz bin franka satabiliriz, işte Mösyö Delaunay’in kendisininkiyle birleştirmek istediği işletmemizin karşılığında bize üç yüz bin frank vereceğini gösteren mektup. Ne yapacağımıza sen karar ver.’

“‘Dostum,’ dedi kız kardeşim, ‘Morrel firmasını ancak bir Morrel işletebilir. Babamızın adını yazgının kötü şansından sonsuza kadar kurtarmak üç yüz bin franka değmez mi?’

“‘Ben de böyle düşünüyordum,’ diye yanıt verdi Emmanuel, ‘yine de senin görüşünü almak istedim.’

“‘İşte dostum. Tüm alacaklarımızı aldık, tüm borçlarımız ödendi; bu on beş günlük hesabın altına bir çizgi çizebilir ve dükkanı kapatabiliriz; çizgiyi çizelim ve dükkanı kapatalım.’

“Söylenen hemen o anda yapıldı. Saat üçtü: Üçü çeyrek geçe iki geminin geçişini sigortalatmak için bir müşteri geldi; bu peşin on beş bin franklık net bir kâr demekti.

“‘Mösyö,’ dedi Emmanuel, ‘bu sigorta için meslektaşımız Mösyö Delaunay’e başvurunuz. Biz işi bıraktık.’

“‘Ne zaman?’ diye sordu şaşıran müşteri.

“‘On beş dakika önce.’

“İşte mösyö,” diye devam etti Maximilien gülümseyerek, “kız kardeşimin ve eniştemin nasıl sadece yirmi beş bin liralık gelirleri olduğunun öyküsü.”

Maximilien kontun yüreğini giderek ferahlatan anlatısını henüz bitirmişti ki başında bir şapka ve redingot giymiş olarak Emmanuel göründü. Ziyaretçinin değerini bilen biri gibi kontu selamladı; konta çitle çevrili çiçekli küçük alanı gezdirdikten sonra onu eve götürdü.

Salon, doğal kulpları olan büyük bir Japon vazosunun içine zar zor sığdırılmış çiçeklerle mis gibi kokmuştu. Julie çok iyi giyinmiş, saçlarını sevimli bir biçimde taramış olarak –tüm bu güç işleri on dakikada yapmıştı– kontu karşılamak üzere geldi.

Yandaki kuşhaneden kuş sesleri duyuluyordu; yoz abanoz ağaçlarının dalları ve pembe akasyalar salkımlarıyla mavi kadife perdeleri çevreliyorlardı: Bu küçük barınakta kuş seslerinden ev sahiplerinin gülüşüne kadar her şey dinginlik kokuyordu.

Eve girdiğinden bu yana kontun içi bu mutlulukla dolmuştu; ilk güzel sözlerden sonra kesilmiş olan konuşmayı yeniden başlatmasını beklediklerini unutarak sessiz ve dalgın kalakalmıştı.

Neredeyse uygunsuz düşecek bu sessizliğin farkına vardı ve dalgınlığından sıyrılmaya çalışarak:

“Madam,” dedi, “sizi, burada rastladığım mutluluğa ve huzura alışmış olan sizi şaşırtmış olması gereken heyecanımı bağışlayınız; ama benim için bir insanın yüzünde mutluluğu görmek o kadar yeni bir şey ki size ve kocanıza bakmaktan kendimi alamıyorum.”

“Gerçekten de çok mutluyuz mösyö,” diye yanıt verdi Julie; “o kadar uzun zaman acı çektik ki, çok az kişi mutluluğu bizim kadar pahalıya satın almıştır.”

Kontun yüz çizgilerinde merak belirdi.

“Ah! geçen gün Château-Renaud’nun size söylediği gibi bu bir aile öyküsü,” dedi Maximilien, “çok bilinen mutsuzlukları ve görkemli sevinçleri görmeye alışık olan sizin için sayın kontum, bu aile tablosunda ilginç çok az şey olacaktır. Her ne kadar bu küçük çerçeve içinde kalmış olsalar da, biraz önce Julie’nin size söylediği gibi, çok büyük acılar çektik...”

“Tanrı herkese yaptığı gibi, acılarınızı avutacak bir şey yaptı mı?” diye sordu Monte Cristo.

“Evet sayın kontum,” dedi Julie; “bunu yaptığını söyleyebiliriz, çünkü bizim için ancak seçkin kullarına yapacağı şeyi yaptı; bize meleklerinden birini gönderdi.”

Kont yanaklarına kadar kızardı, heyecanını saklamak için mendilini ağzına götürerek öksürdü.

“Lal rengi bir beşikte doğup hiçbir zaman bir şey istemeyenler yaşama mutluluğunun ne olduğunu bilmezler,” dedi Emmanuel; “hayatları hiçbir zaman öfkeli denize atılmış dört tahtaya bağlı olmamış insanlarda açık bir gökyüzünün değerini bilmezler.”

Monte Cristo ayağa kalktı, sesinin titremesinden onu huzursuz eden heyecan anlaşılabileceği için, hiç yanıt vermeden yavaş yavaş salonda dolaşmaya başladı.

“Eli açıklığımız sizi güldürüyor sayın kontum,” dedi gözleriyle Monte Cristo'yu izleyen Maximilien.

“Hayır, hayır,” diye yanıt verdi Monte Cristo rengi atmış bir halde, bir eliyle kalp atışlarını bastırıp öbür eliyle genç adama, altında, siyah kadife bir yastığa büyük bir özenle yerleştirilmiş ipek bir kesenin olduğu kristal bir lamba karpuzunu gösteriyordu. “Kendi kendime içinde sanırım hem bir kağıt hem de oldukça güzel bir elmas bulunan bu kesenin ne işe yaradığını soruyordum sadece.”

Maximilien hemen ciddileşti ve yanıt verdi:

“Bu, sayın kontum, aile servetimizin en değerli parçasıdır.”

“Gerçekten de bu elmas çok güzel,” dedi Monte Cristo.

“Ah! bu elmas her ne kadar yüz bin frank ediyorsa da kardeşim size onun fiyatından söz etmiyor sayın kontum; o size sadece bu kesenin içindeki eşyaların biraz önce sözünü ettiğimiz meleğin kutsal işaretleri olduğunu söylemek istiyor.”

“İşte anlayamadığım ama yine de sormamam gereken bir şey madam,” dedi Monte Cristo eğilerek; “beni bağışlayınız, saygısızlık etmek istememiştim.”

“Saygısızlık mı dediniz? Ah! tam tersi sayın kontum, bize bu konuyu açma fırsatım vererek bizi öyle mutlu ettiniz ki! Eğer bu kesenin bize anımsattığı güzel olayı bir sır gibi saklasaydık onu böyle gözler önüne sermezdik. Ah! bize iyilik yapan yabancının yüreğini titretip bizi kendi varlığından haberdar etmesini sağlamak için bunu tüm evrene açıklayabilmek isterdik.”

“Ah! demek öyle!” dedi Monte Cristo boğuk bir sesle.

“Mösyö,” dedi Maximilien kristal lamba karpuzunu kaldırıp ipek keseyi dinsel bir biçimde öperek, “babamı ölümden, bizi iflastan, adımızı utançtan kurtaran bir adamın, biz sefalete ve gözyaşına mahkum zavallı çocuklar iken bizi bugün insanların mutluluğumuza hayranlıkla baktıklarını gördüğümüz kişiler yapan adamın eli değdi buna; bu mektup, –Maximilien kesenin içinden bir pusulayı çıkararak konta gösterdi– bu mektup babamın çok umutsuz bir karar aldığı gün o yabancı tarafından yazıldı, bu elmas bu cömert yabancı tarafından kız kardeşime çeyiz olarak verildi.”

Monte Cristo mektubu aldı ve tanımlanamaz bir mutluluk ifadesiyle okudu, bu, okuyucularımızın bildiği gibi Julie’ye yazılmış, Denizci Simbad olarak imzalanmış olan pusulaydı.

“Yabancı mı dediniz? Size böyle bir iyilik yapan adam sizin için yabancı biri olarak mı kaldı?”

“Evet mösyö, hiçbir zaman elini sıkma mutluluğuna erişemedik; Tanrı’dan böyle bir lütuf istemek yine de suç değil,” dedi Maximilien; “ama bu serüvende hâlâ anlayamadığımız gizemli bir yan kaldı; her şey bir sihirbazınki gibi güçlü görünmez bir el tarafından yönetildi.”

“Ah!” dedi Julie, “bir gün dokunduğu bu keseyi öptüğüm gibi o eli de öpme umudumu hiç yitirmedim. Dört yıl önce Penelon Trieste’deydi: Penelon, sayın kontum, elinde çapayla gördüğünüz, ikinci lostromo iken bahçıvan olan yürekli denizcidir. İşte Penelon Trieste’deyken rıhtımda bir yata binmek üzere olan bir İngiliz görmüş, söylediğine göre 5 Haziran 1829’da babama gelen, 5 Eylül’de bana bu mektubu yazan kişiyi tanımış ama onunla konuşmaya cesaret edememiş.”

“Bir İngiliz!” dedi Monte Cristo, dalgın ve Julie’nin her bakışından kaygılanarak; “bir İngiliz mi dediniz?”

Evet, dedi Maximilien, bize Roma’daki Thomson ve French firmasının temsilcisi gibi gelen bir İngiliz, işte geçen gün Mösyö de Morcerf’in evinde Thomson ve French’in sizin bankacılarınız olduğunu söylediğinizde yüreğimin yerinden oynamasının nedeni, “Tanrı aşkına mösyö, bunlar, söylediğimiz gibi, 1829’da oldu; bu İngiliz’i tanıyor musunuz?”

“Ama siz bana Thomson ve French firmasının size böyle bir hizmet yaptığını sürekli olarak yadsıdığını söylememiş miydiniz?”

“Evet.”

“O zaman bu İngiliz, babanıza, onun bile unuttuğu bir iyiliğin karşılığı olarak, böyle bir bahaneyle yardım eden bir adam olamaz mı?”

“Her şey olabilir mösyö, böyle bir durumda mucize bile olabilir.”

“Adı neydi?” diye sordu Monte Cristo.

“Pusulanın altına attığı imzadakinden başka bir ad bırakmadı: Denizci Simbad,” diye yanıt verdi konta büyük bir dikkatle bakan Julie.

“Bu kuşkusuz bir ad değil, bir takma ad.”

Sonra Julie ona daha büyük bir dikkatle baktığı ve sesinin tınısından bir şeyler çıkarmaya ve anlamaya çalıştığı için:

“Acaba,” diye devam etti, “bu aşağı yukarı benim boyumda, belki biraz daha uzun, biraz daha ince, boynuna dolanmış kalın bir kravatı olan düğmeli, korse gibi daracık giysili, elinde hep bir kalem olan bir adam değil mi?”

Ah! onu tanıyor musunuz?’ diye bağırdı Julie gözleri sevinçten parlayarak.

“Hayır, dedi Monte Cristo, sadece tahmin ediyorum. Lord Wilmore adında birini tanımıştım,” böyle cömertlikler saçardı.

“Ama kendini açığa vurmadan, herhalde.”

“Minnettarlığa inanmayan garip bir adamdı.”

“Ah!” diye bağırdı Julie, ellerini kavuşturup soylu bir vurguyla, “neye inanıyordu o zaman zavallı?”

“En azından onu tanıdığım dönemde,” dedi Monte Cristo, “buna inanmıyordu, ruhun deliliklerinden gelen bu sesin insanın duygularını altüst edeceğine inanmıyordu; ama o zamandan bu yana belki de minnettarlığın var olduğunun bir kanıtını görmüştür.”

“Siz bu adamı tanıyor musunuz?” diye sordu Emmanuel.

“Ah! eğer onu tanıyorsanız mösyö,” diye bağırdı Julie, “söyleyiniz, söyleyiniz, bizi ona götürebilir misiniz? Bize onu gösterebilir misiniz? Nerede olduğunu söyleyebilir misiniz? Söyle Maximilien, söyle Emmanuel; eğer onu bir gün bulsaydık yüreğin bir belleği olduğuna inanırdı.”

Monte Cristo iki damla yaşın gözlerinden süzüldüğünü hissetti; salonda birkaç adım daha attı.

“Tanrı aşkına mösyö,” dedi Maximilien, “bu adam hakkında bir şey biliyorsanız, bildiklerinizi bize söyleyiniz!”

“Heyhat!” dedi Monte Cristo sesindeki heyecanı bastırarak, “eğer size iyilik yapan Lord Wilmore ise korkarım onu hiçbir zaman bulamayacaksınız. Ondan, iki ya da üç yıl önce Palermo’da ayrıldım, en masalsı ülkelere gidiyordu; bir gün oralardan geri dönebileceğinden kuşkuluyum.”

“Ah! Mösyö çok acımasızsınız!” diye bağırdı Julie dehşetle.

Ve genç kadının gözleri yaşlarla doldu.

“Madam,” dedi kont ciddi bir biçimde, Julie’nin yanaklarından yuvarlanan inci gibi iki damla gözyaşını gözleriyle izleyerek, “eğer Lord Wilmore burada gördüklerimi görmüş olsaydı yaşamı sevecekti, çünkü döktüğünüz gözyaşları onu insanlarla barıştıracaktı.”

Ve elini Julie’ye uzattı, o da kontun bakışı ve ses tonundan coşmuş olarak elini konta uzattı.

“Ama bu Lord Wilmore,” dedi son bir umutla, “onun bir ülkesi, bir ailesi, ana babası vardı, biliniyordu değil mi? Acaba biz onları...”

“Ah! hiç aramayınız madam,” dedi kont, “ağzımdan kaçan sözlere bakarak tatlı düşler kurmayınız. Hayır Lord Wilmore belki de aradığınız adam değil: O benim dostumdu, tüm sırlarını bilirdim, bana bunu anlatmış olmalıydı.”

“Size hiçbir şey söylemedi mi?” diye bağırdı Julie.

“Hiçbir şey.”

“Sizi kuşkulandıracak bir sözcük bile mi?”

“Hiçbir zaman.”

“Ama onu hemen tanıdınız.”

“Ah! biliyorsunuz... böyle durumlarda tahmin edilir.”

“Kardeşim, kardeşim,” dedi Maximilien kontun yardımına koşarak, “mösyö haklı. Sevgili babamızın sık sık bize söylediği şeyi anımsa: Bize bu iyiliği yapan bir İngiliz değil”

Monte Cristo ürperdi.

“Babanız... Mösyö Morrel... size bunu mu söylüyordu?”

“Babam, bu olayda bir mucize görüyordu. Babam bizim için mezarından çıkmış iyiliksever birinin varlığına inanıyordu. Ah! dokunaklı boşinanç, mösyö, ben bunlara hiç inanmamakla beraber o soylu yürekteki bu inancı yıkmayı hiç istemedim. Birçok kez alçak sesle çok sevgili bir dostun adını, yitirilmiş bir dostun adını söyleyerek düşlere daldı; ölmek üzereyken, sonsuzluğa yaklaşmak aklına mezardan esinler getirdiğinde, o zamana dek sadece kuşku olarak kalmış bu düşünce bir kanı haline geldi ve ölürken söylediği son sözler şunlar oldu: ‘Maximilien, o Edmond Dantès’ti!”’

Kontun birkaç dakikadan beri artan solgunluğu bu sözler üzerine ürkütücü bir hal aldı. Tüm kanı kalbine hücum etmişti, konuşamıyordu; saatin kaç olduğunu unutmuş gibi saatine baktı, şapkasını aldı, Madam Herbault’ya ani ve rahatsız bir biçimde saygılarını sundu ve Emmanuel ve Maximilien’in elini sıkarak:

“Madam,” dedi, “ara sıra size saygılarımı sunmak için gelmeme izin veriniz. Evinizi seviyorum ve beni kabul ettiğiniz için size minnettarım, çünkü uzun yıllardır ilk kez kendimi unuttum.”

Ve acele adımlarla çıktı gitti.

“Bu Monte Cristo Kontu tuhaf bir adam,” dedi Emmanuel.

“Evet,” diye yanıt verdi Maximilien, “ama sanırım çok iyi bir yüreği var ve bizi sevdiğinden eminim.”

“Ya ben!” dedi Julie, “sesi yüreğime işledi, iki üç kez sanki sesini daha önce duymuşum gibi geldi bana.”

51

PYRAMOS VE THISBE[134]

Zengin Faubourg Saint-Honoré’nin dikkat çekici konutları arasında bulunan güzel bir konağın arkasında, bu mahallenin üçte ikisini kaplayan geniş bir bahçe uzanır, ilkbahar geldiğinde, aralarında XIII. Louis zamanından bir demir parmaklık bulunan dörtgen biçiminde iki duvar ayağının üstüne karşılıklı konmuş yivli taştan iki saksıya, kale gibi yüksek bu büyük duvarları aşan sık kestane ağaçlarının pembe ve beyaz çiçekleri düşer.

Konağın sahiplerinin kullanım alanı olarak, mahalleye bakan ağaçlı avlu ve eskiden konuta bitişik bir dönüm çok güzel sebze bahçesine açılan bu parmaklığın sınır oluşturduğu bahçeyle yetindiklerinden bu yana bu görkemli giriş, iki vazoda büyüyen, ebruli ve lal rengi yaprakları rüzgarda sallanan olağanüstü güzel sardunyalara karşın, kullanılmamaktaydı. Ama vurgun canavarı bu sebze bahçesinin ucuna bir hat çekmiş yani bir sokak oluşturmuştu; ve daha oluşmadan önce parlak demirden bir levha sayesinde bir isme kavuşmuş olan bu sokağa binalar yapmak ve Faubourg Saint-Honoré adındaki Paris’in bu candamarı ile yarışmak için bu sebze bahçesinin satılması düşünülüyordu.

Ama vurgun söz konusu olduğunda, insan ister, para yapar; yeni yol doğmadan öldü, sebze bahçesini alan, parasını son kuruşuna kadar ödedikten sonra onu istediği fiyata satamadı ve bir türlü yakalayamadığı fiyat artışını beklerken günün birinde geçmiş zararlarını ve yerinde sayan anaparasını karşılamaktan çok uzak da olsa bu alanı yılda beş yüz franka bostancılara kiralamakla yetindi.

Bu yüzde yarım faiz getiren bir paraydı, birçok kişinin yüzde elli faiz aldığı ve paranın çok az gelir getirdiğini söylediği akıp giden zaman içinde bu çok bir şey değildi.

Yine de, söylediğimiz gibi, eskiden sebze bahçesine açılan demir parmaklık kullanılmamaktaydı, pas zıvanaları kemirmişti; dahası da vardı: pis bostancılar adi bakışlarıyla aristokrat alanın içini kirletmesinler diye parmaklıkların üstüne levhalardan yapılmış altı ayak yüksekliğinde bir bölme konmuştu. Doğruyu söylemek gerekirse levhalar kaçamak bakışların aralıklardan kayamayacağı kadar iyi birleştirilmemişlerdi; ama bu ev bu yersiz davranışlardan hiç korkmayacak kadar ciddi bir evdi.

Bu sebze bahçesinde lahana, havuç, turp, bezelye ve kavun yerine bu terk edilmiş yerin hâlâ düşünüldüğünü gösteren tek tarım ürünü olan büyük yoncalar bitmişti. Tasarlanan sokağa açılan küçük alçak bir kapı, çoraklığı nedeniyle kiracılarının terk ettiği ve sekiz günden bu yana eskiden olduğu gibi yüzde yarım getireceğine artık hiçbir şey getirmeyen, duvarlarla çevrili bu alana girişi sağlıyordu.

Konak tarafında, sözünü ettiğimiz kestane ağaçları duvarları örtüyordu, ama bu, gür ve çiçekli başka ağaçların hava almak için can atan dallarının onların arasından geçmesini engellemiyordu. Ancak sürekli serin oluşu, ışığın geçebileceği kadar gürleşmiş yaprakların olduğu bir köşede bahçe sandalyeleri ve geniş taş bir bank, burasının bir toplantı yeri ya da yüz adım ötede kendisini saran yeşillikten surların arasından ancak fark edilebilen, konağın halkının sevdiği bir köşe olduğunu gösteriyordu. Ve güneşin gelmeyişi, yazın en sıcak günlerinde bile serin oluşu, kuşların cıvıltısı, evden ve sokaktan, yani işlerden ve gürültüden uzak oluşu düşünüldüğünde mal sahiplerinin bu gizemli yerin seçiminde ne kadar haklı olduğunu gösteriyordu.

İlkbaharın, Paris’te oturanlara hâlâ bahşettiği en sıcak günlerden birinde akşama doğru, bu taş bankın üzerinde bir kitap, bir güneş şemsiyesi, bir iş sepeti ve işlenmesine başlanmış patiska bir mendil duruyordu; bu bankın biraz uzağında, parmaklığın yanında, levhaların önünde ayakta durmuş, gözünü duvarın kafeslerine uydurmuş genç bir kadın, aralıktan görülen şu bildiğimiz ıssız bahçeye bakıyordu.

Aynı anda bu arsanın küçük kapısı sessizce kapandı ve uzun boylu, güçlü kuvvetli, ham bezden bir gömlek giymiş, kadife kasketli ama son derece bakımlı sakalı, bıyıkları ve siyah saçları bu halk kılığı ile pek uyuşmayan genç bir adam, kimsenin onu gözetlemediğinden emin olmak için çevresine hızla bir göz attıktan sonra, bu kapıdan geçti ve arkasından kapıyı kapayarak hızlı adımlarla parmaklığa doğru yürüdü.

Genç kadın beklediği kişiyi, hiç ummadığı bu kılıkta görünce korktu ve geriye kaçtı.

Yine de genç adam kapının aralıklarından sadece âşıklara özgü bir gözle, beyaz bir elbisenin ve mavi uzun bir kemerin dalgalandığını görmüştü, ince duvara doğru ilerledi ve ağzını açıklığa dayayarak:

“Korkmayınız Valentine,” dedi, “benim.”

Genç kız yaklaştı.

“Ah! Mösyö,” dedi, “neden bugün bu kadar geciktiniz? Birazdan akşam yemeği yiyeceğimizi, bahaneler bulmak zorunda kaldığımı, beni gözetleyen üvey annemden, beni ispiyonlayan oda hizmetçimden, bana işkence eden erkek kardeşimden kurtulmak ve buraya sanırım bilmesi uzun sürmeyecek işimi işlemeye gelmek için nasıl kurnaz davranmam gerektiğini bilmiyor musunuz? Sonra geciktiğiniz için özür dilemeniz bitince giymekten hoşlandığınız ve benim az kalsın sizi tanıyamayacak olmama yol açan bu yeni giysinizin ne olduğunu bana söylersiniz.”

Sevgili Valentine, dedi genç adam, “size sözünü etmeye cesaret edemeyeceğim kadar büyük size duyduğum aşk, yine de sizi her gördüğümde, yanımda olmadığınız zamanlar kendi sözlerimin yankısı yüreğimi tatlı tatlı okşasın diye size taptığımı söylemeye ihtiyaç duyuyorum. Şimdi beni azarladığınız için teşekkür ederim: Azarlamanız çok sevimliydi, çünkü bana, beni beklediğinizi demeye cesaret edemeyeceğim ama, beni düşündüğünüzü kanıtlıyor. Gecikmemin ve kılık değiştirmemin nedenini bilmek istiyorsunuz; bunları size söyleyeceğim ve umarım hoş görürsünüz: Yeni bir yaşam biçimi seçtim.”

“Yaşam biçimi mi!.. Ne demek istiyorsunuz Maximilien? Bizimle ilgili şeyleri böyle şakaya almanız için yeteri kadar mutlu muyuz?”

“Ah! Tanrı beni yaşamım demek olan şeyi şakaya almaktan korusun,” dedi genç adam; “ama savaş meydanlarında koşan ve duvarlardan atlayan biri olmaktan yorulduğum için, geçen gün bende babanızın beni bir gün hırsız olarak yargılatacağı gibi korkunç bir düşüncenin doğmasına yol açıp beni korkuttuğunuz için, üstelik bu durum tüm Fransız ordusunun saygınlığını lekeleyeceği için, kuşatacak en küçük bir kale, savunulacak en küçük bir korugan olmayan bu toprak parçasının çevresinde dönüp durduğumu görmekten şaşırmaları olasılığından da en az o kadar koktuğum için, bir sipahi komutanı olan ben, sebze yetiştiricisi olmayı seçtim ve mesleğime göre bir kılığa büründüm.”

“Aman! Ne delilik!”

“Tam tersine, bu sanırım hayatımda yaptığım en akıllıca şey, çünkü bu bize büyük bir güvenlik sağlıyor.”

“Pekala, açıklayınız bakalım.”

“Olur! Gidip bu çitle çevrilmiş toprağın sahibini buldum; eski kiracılarla sözleşme sona ermişti, ben de burasını yeniden kiraladım. Gördüğünüz tüm bu iri yoncalar bana ait Valentine; hiçbir şey beni bu otların arasında bir kulübe yapıp bundan sonra sizden yirmi adım ötede yaşamaktan alıkoyamaz. Ah! sevinçten ve mutluluktan içim içime sığmıyor. Bunu ödeyebileceğimi düşünemiyorsunuz, değil mi Valentine? Bu olanaksız, değil mi? Pekala, tüm bu büyük mutluluk, tüm bu sevinç, tüm bu neşe, hayatımın on yılını verebileceğim tüm bunlar bana kaça maloluyor bilin bakalım?... Yılda beş yüz bin franka, üç ayda bir ödeme koşuluyla. Görüyorsunuz, artık korkacak hiçbir şey yok. Burada evimdeyim, merdivenimi duvarıma dayar ve üstünden bakabilirim, bir devriyenin gelip beni rahatsız etmesinden korkmadan, gururunuz sırtına bir gömlek giymiş, başına bir kasket takmış zavallı bir gündelikçi işçinin ağzından sevgi sözcüğünün çıktığını duymaktan gocunmadıkça, size sizi sevdiğimi söyleme hakkına sahibim.”

Valentine küçük bir sevinç çığlığı attı; sonra birden:

“Heyhat! Maximilien,” dedi hüzünle, kıskanç bir bulut gelip, yüreğini aydınlatan güneş ışığını örtmüş gibi, “şimdi daha özgür olacağız, mutluluğumuz insanüstü girişimlere yöneltecek bizi; güvenliğimizi kötüye kullanacağız ve bu güvenlik bizi yanlış yola götürecek.”

“Bana, sizi tanıdığımdan beri her gün düşüncelerimi ve yaşamımı sizin düşüncelerinize ve yaşamınıza bağlamış olan bana, bunu nasıl söyleyebilirsiniz dostum? Kim sizde bana karşı güven uyandırdı? Mutluluğum değil mi? Bana, belli belirsiz bir içgüdüye dayanarak tehlikeyle karşılaşacağınızı söylediğinizde hizmetinizde olmaktan başka bir karşılık beklemeden kendimi size adadım. O zamandan bu yana, bir sözcük ya da bir hareketle, sizin için ölmekten mutlu olacak kişiler arasında beni seçmiş olduğunuz için pişmanlık duyma fırsatı verdim mi size? Bana Mösyö d’Épinay ile nişanlandığınızı, babanızın bu birlikteliği istediğini, yani bunun kesin olduğunu söylediniz, zavallı çocuk, çünkü Mösyö de Villefort’un istediği her şey kesinlikle olur. O zaman her şeye hazırlıklı olarak gölgede kaldım, kendi isteğimle değil, sizinkiyle de değil, olayların, yazgının, Tanrı’nın isteğiyle, ama yine de beni seviyorsunuz, bana acıdınız, Valentine ve bunu bana söylediniz; zaman zaman bana yinelemenizi istediğim, bana her şeyi unutturan bu tatlı sözler için sağolun.”

“İşte sizi yüreklendiren şey Maximilien, işte benim yaşamımı hem çok güzel hem de çok mutsuz yapan şey, öyle ki çoğu zaman, üvey annemin katılığının ve kendi oğlunu körü körüne üstün tutmasının eskiden bana verdiği acının mı yoksa sizi görmekten duyduğum tehlikelerle dolu mutluluğun mu, hangisinin benim için daha iyi olduğunu kendi kendime soruyorum.”

“Tehlike mi!” diye bağırdı Maximilien; “bana bu kadar acımasız ve bu kadar haksız bir sözü nasıl söyleyebilirsiniz? Hiç benden daha uysal bir köle gördünüz mü? Kimi zaman sizinle konuşmama izin verdiniz Valentine, ama sizi izlememi yasakladınız; boyun eğdim. Bu çitle örülmüş alana girmenin, bu kapı aralığından sizinle konuşmanın, sonunda sizi görmeden çok yakınınızda olmanın yolunu bulduğumdan beri, söyleyin bana, hiç parmaklıkların arasından giysinizin eteğine dokunmayı istedim mi sizden? Benim gençliğim ve gücüm karşısında gülünç bir engel olan bu duvarı aşmak için bir adım attım mı hiç? Hiç katılığınıza sitem ettim mi, yüksek sesle bir istek belirttim mi? Bir geçmiş zaman şövalyesi gibi sözüme sıkı sıkıya bağlı kaldım. Sizi haksız bulmamam için en azından bunu itiraf ediniz.”

“Doğru,” dedi Valentine, iki levha arasına ince uzun parmaklarından birini uzattı, Maximilien de dudaklarını bu parmağa değdirdi; “doğru, siz onurlu bir dostsunuz. Ama sonuçta siz de sadece kendi çıkar duygunuzla hareket ettiniz sevgili Maximilien; kölenin çok şey istediği gün her şeyi yitireceğini biliyordunuz. Siz bana, dostu olmayan bana, babamın unuttuğu bana, üvey annemin ezdiği bana, avunmak için sadece hareketsiz, dilsiz, buz gibi, eliyle elimi sıkamayan, benimle sadece gözleriyle konuşan, kuşkusuz yüreği, kalan sıcaklığıyla benim için çarpan bir ihtiyardan başka kimsesi olmayan bana, bir erkek kardeşin dostluğunu vaat ettiniz. Beni benden daha güçlü olan herkesin düşmanı ya da kurbanı yapan ve bana destek ve dost olarak bir kadavra veren yazgının acı alayı bu. Ah! gerçekten de Maximilien, size yineliyorum, çok mutsuzum, beni benim için değil, kendiniz için sevmekte haklısınız.”

“Valentine,” dedi genç adam derin bir heyecanla, “dünyada sadece sizi sevdiğimi söyleyemeyeceğim, çünkü kız kardeşimi de eniştemi de seviyorum ama bu, size karşı duyduğum duygulara hiç benzemeyen tatlı ve dingin bir sevgi: Sizi düşündüğüm zaman kanım kaynıyor, göğsüm şişiyor, kalbim yerinden çıkacak gibi oluyor; ama bu yoğunluk, bu ateş, bu insanüstü güç, işte bunları, size hizmet için kullanmamı isteyeceğiniz güne kadar sadece sizi sevmek için kullanacağım. Mösyö Franz d’Épinay’nin daha bir yıl burada olmayacağı söyleniyor; bir yılda bizim işimize yarayacak birçok fırsat çıkabilir, birçok olay bize yardım edebilir! Hep umut edelim bu nedenle, umut etmek çok tatlı ve çok güzeldir! Ama bu arada siz Valentine, beni bencillikle suçlayan siz, benim için ne idiniz? İffet tanrıçası[135] Venüs’ün güzel ve soğuk yontusu. Bu özverinin, bu boyun eğmenin, bu ölçülülüğün karşılığında bana ne için söz verdiniz, siz? Hiçbir şey için; bana ne verdiniz? Çok az şey. Bana nişanlınız Mösyö d’Épinay’den söz ediyorsunuz ve bir gün onun olma düşüncesine ah vah ediyorsunuz. Söyleyin Valentine, ruhunuzda olup bitenin hepsi bu mu? Nasıl olur! Ben yaşamımı size bağlıyorum, size ruhumu veriyorum, yüreğimin en küçük atışını bile size adıyorum ve ben tamamen sizin iken, kendi kendime alçak sesle, sizi yitirirsem öleceğimi söylerken, siz, başka birine ait olacağınızı düşünerek dehşete kapılmıyorsunuz! Ah! Valentine! Valentine, sizin yerinizde ben olsaydım, sizi sevdiğimden emin olduğunuz gibi ben de sevildiğimi hissetseydim, şimdiye kadar yüz kez elimi bu demir parmaklıkların arasına sokmuş ve zavallı Maximilien’in elini sıkarak şöyle demiştim. Sizinim, sadece sizinim Maximilien, bu dünyada da öbür dünyada da.

Valentine hiç yanıt vermedi, ama genç adam onun içini çektiğini ve ağladığını duydu.

Bu tepki Maximilien’i hemen etkiledi.

“Ah!” diye haykırdı, “Valentine! Valentine! Sözlerimde eğer sizi yaralayacak bir şey varsa hemen unutun onları!”

“Hayır,” dedi Valentine, “haklısınız; ama babam benim için neredeyse bir yabancı olduğu için, benim hemen hemen yabancı bir evde terk edilmiş, iradesi, on yıldır her gün, her saat her dakika beni ezen efendilerimin demir iradesi altında paramparça edilmiş zavallı bir yaratık olduğumu görmüyor musunuz? Kimse benim ne denli acı çektiğimi görmüyor ve ben bunu sizden başka kimseye söylemedim. Görünüşte ve herkesin gözünde benim için her şey iyi, her şey içten, ama aslında her şey bana düşman. İnsanlar şöyle söylüyor: ‘Mösyö de Villefort kızına karşı çok yumuşak davranamayacak kadar ciddi ve katı; ama kızı Madam de Villefort da ikinci bir anne bulduğu için en azından mutlu.’ İşte, herkes yanılıyor, babam beni duyarsızca terk ediyor, üvey annem sürekli bir gülümsemeyle örttükçe daha da korkunçlaşan bir gözü dönmüşlükle benden nefret ediyor.’

“Sizden nefret etmek mi! Sizden mi Valentine? Sizden nasıl nefret edilebilir?”

“Heyhat! Dostum,” dedi Valentine, “bana duyduğu bu nefretin çok doğal bir duygudan geldiğini itiraf etmek zorundayım. Oğluna, kardeşim Édouard’a tapıyor.

“Yani?”

“Yani, bu söylediklerimize para sorununu da katmak bana tuhaf geliyor; yani, dostum, en azından nefretinin bundan kaynaklandığını sanıyorum. Kendisinin bir serveti olmadığı için, benim ise anne tarafından şimdiden zengin olduğum ve bu servet bir gün Mösyö ve Madam de Saint-Méran’ın serveti ile de iki katına çıkacağı için sanırım beni kıskanıyor. Aman Tanrım! Bu servetin yarısını ona verip Mösyö de Villefort’un evinde, babasının evinde oturan bir kız gibi yaşayabileceğimi bilsem bunu kuşkusuz hemen yapardım.”

“Zavallı Valentine!”

“Evet, kendimi hem zincirlenmiş, hem de o kadar zayıf hissediyorum ki, bu bağlar bana destek oluyormuş gibi geldiği için, onları kırmaktan korkuyorum. Zaten babam emirlerine cezalandırılmadan karşı gelinebilecek bir adam değildir: Bana karşı güçlü, size karşı da güçlü olacaktır, hemen hemen karşı koyulmaz konumu ve dokunulmaz bir geçmişi ile güven altında olduğu için krala karşı bile güçlü olacaktır. Ah! Maximilien! Size yemin ederim kendim kadar sizi de bu mücadelede mahvetmekten korktuğum için savaşmıyorum.”

“Ama yine de Valentine,” dedi Maximilien, “neden böyle umutsuzluğa düşmeli, geleceği hep karanlık görmeli?”

“Ah! Dostum, geçmişe bakarak böyle söylüyorum.”

Hadi ama, ben aristokratlar açısından parlak bir damat adayı olmasam da yine de yaşadığınız dünyaya birçok bakımlardan bağlıyım; Fransa içinde iki Fransa’nın olduğu zaman artık sona erdi; benim monarşimin en önemli aileleri İmparatorluk aileleri içinde eridiler: Mızrak aristokrasisi top soyluluğuyla evlendi. İşte ben bu sonuncusuna aitim, orduda güzel bir geleceğim var, sınırlı ama bağımsız bir servetim var; babamın anısına, ülkemizin şimdiye kadar var olmuş en onurlu tüccarlarından biri olarak saygı gösterilir. Ülkemiz, diyorum Valentine, çünkü siz de Marsilyalı sayılırsınız.”

“Bana Marsilya’dan söz etmeyiniz Maximilien, bu tek sözcük bana annemi, herkesin özlediği, dünyadaki kısacık yaşamında kızının üstüne titredikten sonra şimdi bile onu gözeten, en azından göklerdeki sonsuz yaşamında öyle yaptığını sandığım o meleği anımsatıyor. Ah! Keşke zavallı annem yaşasaydı, Maximilien, o zaman hiçbir şeyden korkmazdım; ona sizi sevdiğimi söylerdim, o da bizi korurdu.”

“Heyhat! Valentine,” diye yeniden söze başladı Maximilien, “eğer yaşasaydı kuşkusuz sizi tanıyamayacaktım, çünkü siz de söylediniz, yaşasaydı mutlu olacaktınız ve mutlu Valentine bana küçümseyerek tepeden bakacaktı.”

“Ah! Dostum,” diye bağırdı Valentine, “şimdi de siz haksızsınız... Ama söyleyin bana...”

“Size ne söylememi istiyorsunuz?” dedi Maximilien, Valentine’in duraksadığını görünce.

“Söyleyin bana,” diye devam etti genç kız, “eskiden Marsilya’da babanızla benim babam arasında bir anlaşmazlık olmuş mu?”

“Bildiğim kadarıyla hayır,” diye yanıt verdi Maximilien, “sadece babanız Bourbonların çok ateşli bir yandaşıyken benimki İmparatora bağlıymış. Sanırım aralarındaki tüm görüş ayrılığı bu. Ama neden bu soruyu sordunuz Valentine?”

“Bunu size açıklayacağım,” dedi genç kız, “çünkü her şeyi bilmelisiniz. Sizin Légion d’honneur nişanı aldığınızın gazetede yayımlandığı gündü. Hepimiz büyükbabam Mösyö Noirtier’nin yanındaydık, bir de Mösyö Danglars, biliyorsunuz evvelki gün atları az kalsın annemi ve kardeşimi öldürecek olan bankacı vardı. Bu beyler Matmazel Danglars’ın evliliği hakkında konuşurlarken ben de büyükbabama gazete okuyordum. Bir gün önce sabah bana haber verdiğiniz için daha önceden okumuş olduğum sizinle ilgili paragrafa geldiğimde, çok mutluydum... ama adınızı yüksek sesle söylemek zorunda kaldığım için de titriyordum ve yine de sessizliğimin kötü yorumlanacağından korktuğum için tüm cesaretimi toplayarak okudum.”

“Sevgili Valentine!”

“İşte adınız geçer geçmez babam başını çevirdi. Herkesin gibi adınızı duyar duymaz etkileneceğine öyle inanıyordum ki –ne kadar çılgın olduğumu görüyorsunuz– babamın ve hattâ Mösyö Danglars’ın –Mösyö Danglars için bu belki kuruntu ama eminim– ürperdiğini gördüm.”

“‘Morrel,’ dedi babam, durun bakayım! –kaşlarını çattı.– ‘Bu, Marsilya’daki Morrellerden biri, bize 1815’te onca sıkıntı veren azılı Bonapartçılardan biri değil mi?’

“‘Evet,’ diye yanıtladı Mösyö Danglars; ‘bunun eski armatörün oğlu olduğunu sanıyorum.’”

“Sahi mi!” dedi Maximilien. “Babanız ne yanıt verdi, söyleyin Valentine?”

“Ah! Korkunç bir şey, size söylemeye cesaret edemeyeceğim bir şey.”

“Yine de söyleyin,” dedi Maximilien gülümseyerek.

“‘İmparatorları,’ diye devam etti babam kaşlarını çatarak, ‘onlara, tüm bu fanatiklere ağızlarının payını vermeyi biliyordu: Onların hepsini topun ağzına koydu, bu onların hak ettikleri tek şeydi. Yeni hükümetin bu yararlı ilkeyi yürürlüğe koyduğunu mutlulukla görüyorum. Sırf bunun için bile. Cezayir’i elinde tutuyorsa, bize biraz pahalıya malolsa da, hükümeti kutlayacağım.’”

“Gerçekten de bu oldukça hoyrat bir siyaset,” dedi Maximilien. “Ama Mösyö de Villefort’un söyledikleri nedeniyle utanmayınız sevgili dostum; bu konuda benim iyi yürekli babamın da sizinkinden aşağı kalır yanı yoktu, durmadan şunları yineliyordu: ‘Neden bunca iyi şeyler yapmış olan İmparator yargıçlardan ve avukatlardan bir alay kurmaz ve önce onları savaşa göndermez?’ Görüyorsunuz ya sevgili dostum, taraflar, ifadelerinin ilginçliği ve düşüncelerinin yumuşaklığı açısından eşdeğerdeler. Ama Mösyö Danglars, krallık savcısının bu çıkışına o ne dedi?”

“Ah! O kendine özgü ve acımasız bulduğum gülüşüyle gülmeye başladı; sonra hemen kalktılar ve gittiler. O zaman ancak, büyükbabamın heyecanlı olduğunu fark ettim. Size söylemem gerek Maximilien, sadece ben o zavallı felçlinin sıkıntılarını anlayabiliyorum ve zaten onun önünde geçen bu konuşmanın –çünkü zavallı büyükbabama artık hiç dikkat edilmiyor– onu çok fazla etkilediğinden kuşkulanıyordum, üstelik onun imparatoru hakkında kötü şeyler söylenmişti ve görünüşe bakılırsa büyükbabam ateşli bir İmparator yanlısıydı.”

“Gerçekten de İmparatorluk’un tanınmış isimlerinden biriydi,” dedi Maximilien: “bildiğiniz gibi ya da bilmediğiniz gibi o bir senatördü Valentine, Restorasyon zamanında yapılan tüm Bonapartçı komploların içinde oldu.”

“Evet, kimi zaman alçak sesle bana tuhaf gelen bu gibi şeyler söylediğini duyuyorum: Bonapartçı büyükbaba, kralcı baba; elden ne gelir?.. Neyse, ona döndüm. Gözleriyle bana gazeteyi işaret etti.

“‘Neyiniz var dede?’ dedim; ‘memnun musunuz?’

“Bana başıyla ‘evet’ dedi.

“‘Babamın söylediklerinden mi?’ diye sordum.

“Başıyla ‘hayır’ dedi.

“Mösyö Danglars’ın söylediklerinden mi?

“Yine başıyla ‘hayır’ dedi.

“‘O zaman Mösyö Morrel’in Légion d’honneur nişanı almasından mı?’ diye sordum, Maximilien demeye cesaret edememiştim.

“Başıyla ‘evet,’ dedi.

“Buna inanıyor musunuz Maximilien? Sizi tanımayan büyükbabam sizin Légion d’honneur nişanı almanızdan memnundu. Belki bu onun deli yanıydı çünkü söylenenlere göre çocukluğa dönüyormuş; ama bu evet yanıtı için onu çok seviyorum.”

“Bu garip,” diye düşündü Maximilien. “Babanız benden nefret ederken büyükbabanız tam tersine... Tarafların bu sevgisi ve nefreti garip şey!”

“Susun!” diye bağırdı birden Valentine. “Saklanın, kaçın; birisi geliyor!”

Maximilien hemen eline bir bel aldı ve acımasızca yoncaları altüst etmeye koyuldu.

“Matmazel! Matmazel!” diye bağırdı ağaçların arkasından bir ses, “Madam de Villefort her yerde sizi arıyor; salonda bir konuk var.”

“Bir konuk mu!” dedi Valentine heyecanla; “bu konuğumuz kim olabilir?”

“Önemli bir bey, söylenenlere göre bir prens, Mösyö Monte Cristo Kontu.”

“Geliyorum,” dedi yüksek sesle Valentine.

Her görüşmelerinin sonunda, kendisi için hoşçakal anlamı taşıyan bu geliyorum sözcüğü parmaklıkların öte yanındaki adamı ürpertti.

“Bak sen!” dedi kendi kendine Maximilien, elindeki bele düşünceli bir biçimde dayanarak, “Monte Cristo Kontu Mösyö de Villefort’u nereden tanıyor?”

52

TOKSİKOLOJİ[136]

Bu gerçekten de krallık savcısının ona yaptığı ziyarete karşılık verme amacıyla Madam de Villefort’un evine gelmiş olan Mösyö Monte Cristo Kontuydu ve anlaşılacağı gibi bu ad duyulunca herkes heyecana kapılmıştı.

Kontun geldiği haber verildiğinde salonda bulunan Madam de Villefort konta teşekkürlerini yinelemesi amacıyla hemen oğlunu getirtti, iki gündür durmadan bu önemli kişiden söz edildiğini duyan Édouard, annesinin dediğini yapmak için değil, meraktan ve annesine, “Ah! kötü çocuk! Ama onu affetmem gerek, o kadar akıllı ki! dedirten şakalarından birini yapacağı bir fırsat yakalama umuduyla koşup geldi.

İlk nezaket sözlerinden sonra kont, Mösyö de Villefort’u sordu.

“Kocam adalet bakanıyla yemekte,” diye yanıt verdi genç kadın; “biraz önce gitti, sizi görme zevkinden yoksun kaldığı için eminim çok üzülecek.

Salona konttan önce gelmiş ve ona yiyecekmiş gibi bakan iki ziyaretçi, hem nezaket ve hem de meraktan, uygun bir süre kaldıktan sonra ayrıldılar.

“Sırası gelmişken, kız kardeşin Valentine ne yapıyor?” dedi Madam de Villefort Édouard’a; “sayın konta tanıtma onuruna ermem için çağırsınlar onu.”

“Bir kızınız mı var madam?” diye sordu kont, “Küçük olmalı.

“Mösyö de Villefort’un kızı,” diye yanıt verdi genç kadın; “birinci evliliğinden olan bir kız, uzun boylu ve güzel bir kız.”

“Ama melankolik,” diye onun sözünü kesti Édouard. Şapkasına sorguç yapmak için çok güzel bir Amerikan papağanının kuyruğundan tüyler yoluyor, hayvan acıdan yaldızlı tüneğinde çığlıklar atıyordu.

Madam de Villefort, “Sessiz ol Édouard!” demekle yetindi.

“Bu küçük şaşkın hemen hemen haklı, benim birçok kez acıyla söylemiş olduğum şeyleri yineliyor; çünkü Matmazel de Villefort, onu neşelendirmek için gösterdiğimiz tüm çabalara karşın hüzünlü bir yapıya sahip ve suskun doğası çoğu zaman güzelliğinin etkisini azaltıyor. Ama bir türlü gelmek bilmedi; Édouard, gidip bakın bakalım neden gelmiyor.”

“Çünkü onu olmadığı yerde arıyorlar.”

“Onu nerede arıyorlar?”

“Büyükbaba Noirtier’nin yanında.”

“Orada olmadığını mı düşünüyorsunuz?”

“Hayır, hayır, hayır, hayır, orada değil,” diye yanıt verdi Édouard şarkı söyler gibi.

“Ya nerede? Biliyorsanız söyleyin.”

“Büyük kestane ağacının altında,” diye devam etti yaramaz çocuk, annesinin çığlıklarına karşın bu tür avlara karşı çok iştahlı olan papağana canlı sinekler vererek.

Madam de Villefort çıngırağı çalmak ve oda hizmetçisine Valentine’i nerede bulacağını söylemek için elini uzatırken Valentine içeri girdi. Gerçekten de üzgün görünüyordu ve dikkatli bakıldığında kurumuş gözyaşlarının izi fark edilebilirdi.

Anlatının hızına kapılıp okuyucularımıza betimlemeden tanıttığımız Valentine on dokuz yaşında, uzun boylu, dal gibi, açık kestane rengi saçlı, lacivert gözlü, sakin yürüyüştü ve annesinin özelliği olan eşsiz zerafetin izlerini taşıyan bir genç kızdı; beyaz ve uzun parmaklı elleri, sedef gibi parlak boynu, mermer gibi hareli renkli yanakları ile, görünüşleri, son derece şiirsel bir yaklaşımla, kendini hayranlıkla seyreden kuğulara benzetilen güzel İngiliz kızlarından birini andırıyordu ilk bakışta.

İçeri girdi, annesinin yanında o kadar söz edildiğini duyduğu yabancıyı görünce, genç kızlara özgü cilvelerden hiçbirini yapmadan, gözlerini kaçırmadan kontun dikkatini daha da çok çeken bir zerafetle onu selamladı.

Kont ayağa kalktı.

“Matmazel de Villefort, üvey kızım,” dedi Madam de Villefort Monte Cristo’ya, oturduğu kanepede eğilip eliyle Valentine’i göstererek.

“Mösyö Monte Cristo Kontu, Çin kralı, Koşinşin imparatoru,” dedi küçük rezil, kız kardeşine sinsi bir göz atarak.

Bu kez Madam de Villefort sarardı, az kalsın Édouard adındaki bu baş belasına sinirlenecekti; ama tam tersine kont gülümsüyordu ve çocuğa sanki sevgiyle bakıyordu, bu da anneyi neşeye ve heyecana boğdu.

“Ama madam,” dedi kont konuşmayı sürdürerek ve bir Madam de Villefort’a bir Valentine’e bakarak, sizi ve matmazeli daha önce bir yerde görme onuruna ermemiş miydim? Biraz önce de bunu düşünüyordum; matmazel içeri girince görünüşü bu bulanık anıyı,’bu sözcük için beni bağışlayınız, biraz daha aydınlattı.”

“Bu olamaz mösyö; Matmazel de Villefort Paris sosyetesinden pek hoşlanmaz, ender olarak dışarı çıkarız,” dedi genç kadın.

“Zaten matmazeli, sizi ve küçük afacanı Paris sosyetesinde görmedim. Paris çevresi benim için kesinlikle yabancı üstelik, çünkü size ancak birkaç gündür Paris’te olduğumu söyleme onuruna erişmiştim sanırım. Hayır, izin verirseniz anımsamaya çalışayım... durunuz...”

Kont tüm anılarını toplamaya çalışıyormuş gibi elini alnına götürdü.

“Hayır, dışarıdaydı... nerede... bilmiyorum... ama bu anı sanki parlak bir güneş ve bir tür dinsel şenlikle birlikte geliyor... matmazelin elinde çiçekler vardı; çocuk bir bahçede tavuskuşunun peşinde koşuyordu ve siz madam beşik biçiminde bir asma çardağının altındaydınız... Bana yardım ediniz madam, söylediğim şeyler size hiçbir şey anımsatmıyor mu?”

“Hayır, gerçekten de anımsatmıyor,” diye yanıt verdi Madam de Villefort; “ama eğer size bir yerde rastlamış olsaydım anınız belleğimde kalırdı.”

“Sayın kont bizi belki de İtalya’da görmüştür,” dedi Valentine utangaç bir biçimde.

“Doğru, İtalya’da... bu olabilir,” dedi Monte Cristo. “İtalya’ya hiç gittiniz mi matmazel?”

“Madam ve ben iki yıl önce gittik. Doktorlar benim verem olmamdan korkuyorlardı ve bana Napoli havasının iyi geleceğini söylemişlerdi. Bologna’dan, Perugia’dan ve Roma’dan geçtik.”

“Ah! Doğru matmazel,” diye bağırdı Monte Cristo, bu basit işaret tüm anılarını toparlamasına yetmiş gibi. “Perugia’da şaraplı ekmek yortusu günü, Posta Oteli’nin bahçesinde, sizi, matmazeli, oğlunuzu ve beni bir araya getirmişti kader, sizi görme onuruna eriştiğimi anımsıyorum.”

“Perugia’yı, çok iyi anımsıyorum mösyö, Posta Oteli’ni ve bana sözünü ettiğiniz yortuyu da,” dedi Madam de Villefort; “ama belleğimi ne kadar zorlasam da sizi görme onuruna erdiğimi anımsayamıyorum, kötü bir belleğim olduğu için utanıyorum.”

“Garip ama ben de anımsamıyorum,” dedi Valentine güzel gözlerini Monte Cristo’ya kaldırarak.

“Ah! Ben anımsıyorum,” dedi Édouard.

“Size yardımcı olayım madam,” dedi kont. “Kavurucu bir sıcak vardı; tören nedeniyle bir türlü gelemeyen atlarınızı bekliyordunuz. Matmazel bahçenin derinliklerine doğru uzaklaştı, oğlunuz bir kuşun peşinde koşarak gözden kayboldu.”

“Kuşu yakalamıştım anne, biliyorsun,” dedi Édouard, “kuyruğundan üç tane tüy koparmıştım.”

“Siz madam, beşik biçimindeki asma çardağının altında kaldınız; taş bir bankta oturuyordunuz, size söylediğim gibi Matmazel de Villefort ve oğlunuz yanınızda değilken birisiyle uzun uzun konuştuğunuzu anımsamıyor musunuz?”

“Evet, doğru, evet,” dedi genç kadın kızararak, “anımsıyorum, uzun yün bir paltoya sarınmış bir adamla... bir doktorla sanırım.”

“Evet öyle madam; o adam bendim; on beş gündür o otelde kalıyordum, özel uşağımın yüksek ateşini, otel sahibinin de sarılığını tedavi etmiştim, bu nedenle beni önemli bir doktor gibi görüyorlardı. Uzun süre konuştuk madam, çeşitli konulardan, Perugia’dan, Raphael’den, geleneklerden, âdetlerden, sanırım size söylediklerine göre birkaç kişinin Perugia’da hâlâ gizini sakladığı şu ünlü aqua-tofana’dan[137] söz ettik.”

“Ah! Doğru,” dedi hemen Madam de Villefort, belli bir kaygıyla, “anımsıyorum.”

“Bana ne dediğinizi artık ayrıntılarıyla bilemiyorum madam,” dedi kont çok sakin, “ama siz de benim hakkımdaki genel yanılgıya kapılarak Matmazel de Villefort’un sağlığı konusunda bana danışmıştınız.”

“Ama yine de mösyö, hastaları iyileştirdiğinize göre siz gerçeklen bir doktordunuz,” dedi Madam de Villefort.

“Molière ya da Beaumarchais, ‘öyle olmadığım için hastalarımı ben iyileştirmedim, hastalar kendileri iyileştiler’ derlerdi yanıt olarak; ama ben size kimyayı ve doğal bilimleri çok iyi ama tamamen meraklı biri olarak incelediğimi söylemekle yetineceğim... anlıyorsunuz değil mi?”

O anda saat altıyı vurdu.

“İşte saat altı oldu,” dedi Madam de Villefort gözle görünür biçimde tedirgin; “büyükbabanızın akşam yemeğinin hazır olup olmadığına bakmak için gitmeyecek misiniz Valentine?”

Valentine kalktı, kontu selamlayarak tek söz etmeden odadan çıktı.

“Ah! Tanrım, benim yüzümden mi Matmazel de Villefort’u dışarı çıkardınız yoksa madam?” dedi kont, Valentine çıktıktan sonra.

“Hiç de değil,” dedi hemen genç kadın; “ama şimdi Mösyö Noirtier’ye acınacak varlığını destekleyecek acınacak yemeğini verme saati. Kocamın babasının ne kadar kötü bir durumda olduğunu biliyor musunuz mösyö?”

“Evet madam, Mösyö de Villefort bana bundan söz etti; bir felç sanırım.”

“Ne yazık ki evet; bu zavallı ihtiyar hiç hareket edemiyor, bu insan denen makinede sadece ruh kalmış, üstelik solgun ve titrek, sönmek üzere olan bir lamba gibi. Ama size ev içi mutsuzluklarımızdan söz ettiğim için bağışlayın, bana çok usta bir kimyacı olduğunuzu anlatırken sözünüzü kestim.”

“Ah! bunu söylemiyordum madam,” diye yanıt verdi kont bir gülümseme ile; “tam tersine kimyayı inceledim, çünkü özellikle Doğu’da yaşamaya karar verdiğim için Kral Mithridates’in[138] izinden gitmek istedim.”

“Mithridates rex Ponticus,” dedi afacan, çok güzel bir albümden insan resimleri kopararak; “her sabah kahvaltıda bir fincan kremalı zehir içen kişi.”

“Édouard! Kötü çocuk!” diye bağırdı Madam de Villefort parçalanmış kitabı oğlunun elinden çekerek, “dayanılmazsınız, bizi şaşkına çeviriyorsunuz. Bizi rahat bırakın, sevgili büyükbaba Noirtier’nin odasına, kız kardeşinizin yanına gidin haydi.”

“Albüm...” dedi Édouard.

“Ne olmuş albüme?”

“Evet, albümü istiyorum...”

“Neden resimleri kestiniz?”

“Çünkü bu beni eğlendiriyor.”

“Gidin! Haydi gidin!”

“Albümü vermezseniz gitmem,” dedi hiçbir zaman vazgeçmeye alışmamış çocuk büyük bir koltuğa yerleşerek.

“Alın da bizi rahat bırakın,” dedi Madam de Villefort.

Ve albümü çocuğa vererek, onunla birlikte kapıya kadar gitti.

Kont, Madam de Villefort’u gözleriyle izledi.

“Bakalım çocuğun arkasından kapıyı kapatacak mı,” diye mırıldandı.

Madam de Villefort çocuğun arkasından kapıyı büyük bir dikkatle kapadı; kont bunu fark etmemiş göründü.

Sonra genç kadın çevresine bir göz atarak iki kişilik kanepeye gelip oturdu.

“Şuna dikkatinizi çekmeme izin veriniz madam,” dedi kont o çok iyi bildiğimiz saf haliyle, “bu sevimli afacana karşı çok sertsiniz.”

“Öyle gerekiyor mösyö,” diye yarın verdi Madam de Villefort bir annenin kendine olan güveniyle.

“Mösyö Édouard Kral Mithridates’ten söz ederken Cornelius Nepus’u[139] ezberden okuyordu,” dedi kont, “siz öğretmeninin onunla hiç zaman yitirmediğini ve oğlunuzun yaşına göre çok ileri olduğunu kanıtlayan alıntıyı yaparken onun sözünü kestiniz.

“Konu, onun çok yetenekli olması ve istediği her şeyi öğrenmesi, sayın kont,” dedi yumuşak bir biçimde gururu okşanmış olan anne. “Sadece bir hatası var, o da inatçı olması; ama onun söyledikleriyle ilgili olarak, örneğin Mithridares’in bu önlemleri aldığına ve bu önlemlerin etkili olduğuna inanıyor musunuz sayın kont?”

“Buna çok inanıyorum madam, size bunu söyleyebilirim, çünkü Napoli’de, Smyrna’da, Palermo’da zehirlenmemek için bu yolu kullandım, yani eğer bu önlemleri almasaydım üç kez yaşamımı yitireceğim durumla karşılaştım.”

“Bu yol sizde başarılı oldu mu yani?”

“Çok başarılı.”

“Evet, doğru; bana Perugia’da böyle bir şeyden söz ettiğinizi anımsıyorum.”

“Sahi mi?” dedi kont çok iyi oynadığı bir şaşkınlıkla; “ben hiç anımsamıyorum.

“Size zehirlerin kuzeyli insanlarla güneyli insanlar üstünde aynı biçimde ve benzer bir güçle mi etki yaptıklarını sormuştum, siz de bana kuzeylilerin soğuk ve akılcı beden yapılarının güney insanının zengin ve güçlü doğası ile aynı elverişliliği göstermediğini söylemiştiniz.”

“Bu doğru,” dedi Monte Cristo; “Rusların hiç rahatsız olmadan bir Napoliliyi ya da bir Arabı hemen öldürebilecek bitkisel maddeleri oburca gövdeye indirdiklerini gördüm.

“Bu nedenle sonucun bizde Doğululara göre daha emin olacağına, bizim sislerimizin ve yağmurlarımızın ortasındaki bir insanın daha sıcak iklimdekine göre zehirin derece derece artan emilimine daha kolay alışacağına mı inanıyorsunuz?

“Elbette; ama yine de şunu belirtmek gerekir ki, sadece alışılacak olan zehire karşı önlem alınmış olacaktır.”

“Evet, anlıyorum; örneğin siz nasıl alışırdınız ya da daha doğrusu nasıl alıştınız?

“Bu çok kolay. Önceden size karşı hangi zehiri kullanacaklarını bildiğinizi düşünelim... bu zehirin, örneğin brüsin[140] olduğunu varsayalım...”

“Brüsin yalancı angustura[141] kabuğundan çekilir, sanırım,” dedi Madam de Villefort.

“Çok doğru madam,” diye yanıt verdi Monte Cristo; ama size öğreteceğim pek fazla bir şey yok sanıyorum; övgülerimi kabul ediniz: Kadınlarda bu tür bilgilere ender rastlanır.”

“Ah! Bunu itiraf etmeliyim,” dedi Madam de Villefort, “bir şiir gibi imgeleme seslenen, bir cebir denklemi gibi rakamlarla çözüm getiren büyü ilimlerine karşı çok büyük bir tutkum vardır; ama devam edelim lütfen: Söyledikleriniz beni son derece ilgilendiriyor.”

“Pekala!” diye yeniden söze başladı Monte Cristo, “varsayalım bu zehir örneğin brüsin olsun ve siz ilk gün bir miligram, ikinci gün iki miligram alıyorsunuz, pekala onuncu günün sonunda bir santigram alacaksınız; yirmi günün sonunda, her gün bir miligram artırarak üç santigram, yani hiç rahatsız olmadan dayanabileceğiniz ve sizin gibi önlem almamış bir başkası için çok tehlikeli olacak bir doza ulaşacaksınız; bir ayın sonunda, aynı anda, aynı sürahiden su içtiğiniz kişiyi öldüreceksiniz ve siz ise, herhangi bir zehirli madde karışmış bu suyun neden olduğu basit bir rahatsızlıktan başka bir şey hissetmeyeceksiniz.”

“Başka bir panzehir bilmiyor musunuz?”

“Bilmiyorum.”

“Mithridates’in bu öyküsünü defalarca okudum,” dedi Madam de Villefort, düşünceli bir biçimde, “ama onu uydurma sanmıştım.”

“Hayır madam; tarih geleneğine karşın bu bir gerçektir. Ama daha iki yıl önce bana buna benzer sorular sorduğunuza ve şimdi Mithridates’in bu öyküsünün uzun zamandan beri kafanızı kurcaladığını söylediğinize göre bana söylediğiniz şey, benden istediğiniz şey madam, geçici bir hevesle sorulmuş bir soru değil.”

“Doğru, mösyö, gençliğimde en hoşlandığım çalışmalar bitkibilim ve madenbilimle ilgili olanlardı, sonra çiçekler nasıl Doğulu insanların aşk hakkındaki düşüncelerini açıklıyorsa, bitkilerin ilaç gibi kullanılışının da Doğu halklarının tüm tarihini, bireylerinin tüm yaşamlarını açıkladığını öğrendiğimde bir Flamel, bir Fontana ya da bir Cabanis olmak için erkek doğmadığıma pişman oldum.”

“Üstelik madam,” dedi Monte Cristo, Doğulular Mithridates gibi zehirleri kendilerine zırh yapmakla yetinmezler, ondan kendilerine bir hançer de yaparlar; bilim onların elinde sadece bir savunma silahı değil çoğu zaman bir saldırı silahıdır; biri kendi bedensel acılarına karşıdır, öbürü düşmanlarına karşı; afyonla, güzelavratotu ile, yalancı angustura ile, karayılan ağacı ile, karayemişle kendilerini uyandırmak isteyenleri uyuşturarak uyuturlar. Sizin kocakarı dediğiniz Mısırlı, Türk ya da Yunanlı kadınlardan biri yoktur ki kimya konusunda bir doktoru şaşırtacak, psikoloji konusunda bir günah çıkaranı ürkütecek şeyler bilmesin.”

“Sahi mi?” dedi bu konuşma sırasında gözleri tuhaf bir ateşle parlayan Madam de Villefort.

“Ah! Tanrım! evet, madam,” diye sürdürdü sözlerini Monte Cristo, “âşık eden bitkiden öldüren bitkiye kadar; cenneti önünüze seren şuruptan bir insanı cehenneme sürükleyen şuruba kadar Doğu’nun gizemli dramları böyle kurulur, böyle çözülür. İnsan doğasında bedensel ve ruhsal olarak ne kadar kapris ve tuhaflık varsa tüm türlerde de o kadar ince ayrımlar vardır; dahası, bu kimyacıların sanatı hayran olunacak bir biçimde, aşk gereksinimlerine ya da intikam isteklerine göre özel olarak iyi ya da kötü çözümler hazırlar.”

“Ama mösyö,” diye söze yeniden başladı genç kadın, “yaşamınızın bir bölümünü aralarında geçirdiğiniz Doğulu toplumlar, bize ülkelerinden gelen masallar gibi olağanüstü mü? Bu gerçekten Mösyö Galland’ın Basra’sı ya da Bağdat’ı mı? Bu toplumları yöneten ve Fransa’da hükümet adı verilen şeyi oluşturan sultanlar ve vezirler, Harun el Reşidler ve Craffarlar mı sahiden? Eğer cinayet ustaca işlenmişse zehirleyeni sadece bağışlamakla kalmayıp onu başbakan yapan ve böylece sıkıldıkları saatlerde eğlenmek için tarihe adlarını altın harflerle yazdıranlar mı?”

“Hayır, madam, düşsellik artık Doğu’da da yok; orada da kendini başka adla tanıtan, başka kılıklarda gizlenen polis komiserleri, sorgu yargıçları, krallık savcıları ve bilirkişiler var. Orada insanları asarlar, kellelerini uçururlar, orada da caniler pekala kazığa oturtulurlar; ama usta birer madrabaz olan caniler insanların adaletini yanıltmayı ve yaptıkları işin başarısını becerikli çözümlerle sağlama bağlamayı bilirler. Bizde ortadan kaldırılacak bir düşmanı ya da yok edilecek dedesi nenesi olan, nefret ya da açgözlülük şeytanına çarpılmış bir budala, bir bakkala gider, gerçek adını çok belli edecek sahte bir isim verir, farelerin onu uyutmadığı bahanesiyle beş altı gram arsenik alır; eğer çok becerikliyse beş altı bakkal dolaşır, bu nedenle de beş altı kez daha iyi tanınır, sonra özgül ilacını eline alınca bir mamutu ya da mastodonu[142] çatlatıp öldürecek ve beklenmedik bir biçimde kurbana tüm mahalleyi heyecana boğacak çığlıklar attıran bir doz arseniği düşmanına, dedesine ninesine zerk eder. O zaman bir sürü polis ve jandarma gelir; ölünün içini açacak bir doktor aranır, o da ölünün midesinde ve bağırsaklarında bir kaşık arsenik bulur. Ertesi gün yüz gazete kurbanın ve katilin adıyla olayı anlatır. Hemen o akşam bakkal ya da bakkallar gelip şöyle derler: ‘O beye arseniği ben sattım.’ Satın alan kişiyi tanımamış olmaktansa, yirmi kişinin o olduğunu söylerler; o zaman cani budala yakalanır, hapse atılır, sorgulanır, yüzleştirilir, mahkum edilir ve giyotinle kafası uçurulur. Ya da bu önemli bir kadınsa yaşam boyu hapse mahkum olur. İşte sizin güneylilerin kimya anlayışı madam. Yine de Desrues bundan daha güçlüydü, bunu itiraf etmeliyim.”

“Elden ne gelir, mösyö,” dedi genç kadın gülerek, “insan elinden geleni yapar. Herkes Médicislerin ya da Borgaların sırrını bilemez.”

“Şimdi,” dedi kont omuz silkerek, “size tüm bu anlamsızlıkların nedenini söyleyeyim mi? Tiyatrolarınızda, en azından oralarda oynanan oyunları okuyarak değerlendirebildiğim kadarıyla, insanların her zaman küçük bir şişenin içindekini içtikleri ya da bir yüzük taşını ısırdıkları, sonra da birdenbire düşüp öldükleri görülüyor: Beş dakika sonra perde kapanıyor; izleyiciler dağılıyor. Cinayetin arkasından olup bitenler bilinmiyor; hiçbir zaman ne nişan kurdelesiyle polis komiseri ne de dört adamıyla onbaşı görülüyor ve bu birçok zavallı beynin, işlerin böyle olup bittiğini sanmasına yol açıyor. Ama biraz Fransa’dan çıkınız, ya Halep’e ya Kahire’ye ya da sadece Milano’ya ve Roma’ya gidiniz, sokaklardan dimdik, dinç, pembe insanların geçtiğini göreceksiniz ve kör şeytan, eğer paltosu size hafifçe dokunursa, size şöyle diyebilir: ‘Şu adam üç hafta önce zehirlendi, bir ay sonra kesinlikle ölmüş olacak.’”

“Ama o zaman,” dedi Madam de Villefort, “onlar bana Perugia’da yitip gittiği söylenen ünlü aqua-tofana’nın sırrını bulmuş olmalılar.”

“Aman Tanrım! İnsanın elinde bir şey kaybolur mu hiç madam! Sanatlar yer değiştirir ve tüm dünyayı dolaşırlar, olan bu, halk yığınları bunda yanılır; ama sonuç her zaman aynıdır; zehir şu ya da bu organ üzerinde etkili olur; biri midede, öbürü beyinde, bir başkası da bağırsaklarda. Böylece zehir bir öksürük yapar, öksürük göğüste kan toplanmasına ya da bilim kitaplarında yer almış başka bir hastalığa neden olur, bu da onun kesinlikle ölümcül olmasını engellemez, eğer ölümcül değilse, genellikle çok kötü kimyacılar olan ve isteğinize göre hastalığın yanında veya karşısında yer alacak aptal doktorların verdikleri ilaçlar sayesinde kesinlikle ölümcül olacaktır; dostlarımdan, Sicilya’da bu ulusal olayları çok iyi incelemiş eşsiz bir rahip ve korkunç bir kimyacı olan Adelmonte de Taormine’nin dediği gibi, işte size sanatla ve tüm kurallara uygun olarak öldürülmüş bir adam ve burada adaletin yapabileceği bir şey yoktur.”

“Bu ürkütücü, ama hayranlık uyandırıcı,” dedi genç kadın dikkat kesilmiş; “tüm bu öykülerin, itiraf edeyim, ortaçağa ait olduğunu sanıyordum.”

“Evet, kuşkusuz, ama günümüzde geliştirilmişlerdir. Zaman, yüreklendirmeler, madalyalar, nişanlar, Montyon ödülleri toplumu en büyük olgunluğa taşımak için değilse ne işe yarar dersiniz? Oysa insan Tanrı gibi yaratmayı ve yok etmeyi bildiğinde ancak kusursuz olacaktır; zaten yok etmeyi biliyor, bu da yolun yarısı eder.”

“Yani,” diye yeniden söze başladı Madam de Villefort hiç sekmeden kendi amacına dönerek, “modern dramın ve romanın çok kullandığı Borgiaların, Médicislerin, Renélerin, Ruggierilerin, daha sonra belki de Baron de Trenk’in zehirleri gibi...”

“Bunlar sanat nesneleridir, madam, başka bir şey değil,” diye yanıt verdi kont. “Gerçek bilginin bayağı bir biçimde bireye mi seslendiğini sanıyorsunuz? Hayır, ona seslenmez. Bilim, doğruyu söylemek gerekirse, sekmeleri, el çabukluklarını, fanteziyi sever. Örneğin biraz önce size sözünü ettiğim rahip Adelmonte bu konuda şaşırtıcı deneyler yapmıştır.”

“Öyle mi?”

“Evet, size sadece bir tanesini anlatayım. Sebze, meyve ve çiçek dolu çok güzel bir bahçesi vardı; bu sebzelerin içinden en sadesini, örneğin bir lahanayı seçiyordu. Üç gün boyunca bu lahanayı arsenik eriyiği ile suluyordu; üçüncü gün lahana hastalanıyor ve sararıyordu, bu onu kesme zamanıydı; bu lahana herkese olgunlaşmış gibi görünüyor ve doğal görünüşünü koruyordu: sadece Rahip Adelmonte onun zehirli olduğunu biliyordu. O zaman rahip bir tavşan alıyordu –Rahip Adelmonte’nin sebze, çiçek ve meyve koleksiyonundan hiç de aşağı kalmayan bir tavşan, kedi ve hintdomuzu koleksiyonu vardı– işte Rahip Adelmonte bir tavşan alıyordu, ona lahana yapraklarını yediriyordu ve tavşan ölüyordu. Hangi sorgu yargıcı bunda bir kusur bulmaya cesaret edebilir, hangi krallık savcısı Mösyö Magendie ya da Mösyö Flourens’a karşı öldürdükleri tavşanlar, hintdomuzları ve kediler hakkında bir soruşturma başlatmayı aklından geçirebilir? Hiçbiri. İşte adaletin soruşturamayacağı ölü bir tavşan. Tavşan ölünce Rahip Adelmonte onun içini aşçısına boşalttırıyor ve bağırsaklarını bir gübrenin üstüne atıyor. Bu gübrenin üstünde bir tavuk duruyor, tavuk bu bagırsakları gagalıyor, o da hastalanıyor ve ertesi gün ölüyor. Tavuk can çekişip kıvranırken oradan bir akbaba geçiyor –Adelmonte’nin ülkesinde çok akbaba vardır– akbaba kadavraya saldırıyor, onu bir kayanın üzerine taşıyor ve orada yiyor. Üç gün geçince, bu yemekten sonra kendini sürekli rahatsız hisseden zavallı akbaba bulutların en tepesinde bir baş dönmesi hissediyor; boşlukta yalpalıyor ve gülle gibi canlı balık havuzunuza düşüyor; turnabalığı, yılanbalığı ve müren bildiğiniz gibi oburdurlar, işte bu balıklar akbabayı parçalayıp yiyorlar. Diyelim ertesi gün konuğunuza sofranızda, dördüncü kuşak olarak zehirlenmiş bu turnabalığı, yılanbalığı ya da müren sunuluyor, o da beşinci kuşak olarak zehirleniyor ve sekizinci ya da onuncu günün sonunda bağırsak hastalığından, kalp sektesinden, pilor iltihabından ölüyor. Otopsi yapılıyor ve doktorlar şöyle diyor:

“Hasta, bir karaciğer urundan ya da tifodan ölmüştür.”

“Ama,” dedi Madam de Villefort, “art arda sıraladığınız tüm bu durumlar küçük bir aksilik yüzünden yarıda kesilebilir; akbaba tam o sırada geçmeyebilir ya da canlı balık havuzunuzun elli metre ötesine düşebilir.”

“İşte sanat da tam burada ortaya çıkıyor: Doğu’da büyük bir kimyacı olmak için yazgıyı yönlendirmek gerekir; o zaman amaca ulaşılır.”

Madam de Villefort dalgındı ve dinliyordu.

“Ama,” dedi, “arsenik zamanla yok olmaz; nasıl emilirse emilsin, ölüme neden olacak yeterli miktarda girdiği andan başlayarak insan bedeninde bulunacaktır.

“Güzel!” dedi Monte Cristo, “güzel! İşte benim de sevgili Adelmonte’ye söylediğim buydu.

“Düşündü, gülümsedi ve bana bir Sicilya atasözü ile, ama sanırım bu aynı zamanda bir Fransız atasözü, yanıt verdi: ‘Evladım, dünya bir günde değil yedi günde kuruldu, pazar günü geliniz.’

“Pazar günü yine gittim; bu kez lahanasını arsenik yerine esas maddesi striknin olan, bilginlerin strychnos colubrina dedikleri bir eriyikle sulamıştı. Bu kez lahananın hiç de hasta hali yoktu; tavşan da hiçbir şeyden kuşkulanmadı; yine de tavşan beş dakika sonra ölmüştü; tavuk tavşanı yedi, ertesi gün o da ölmüştü. O zaman biz de akbaba yerine tavuğu oradan aldık ve içini açtık. Bu kez tüm özel belirtiler yok olmuştu, sadece genel belirtiler kalmıştı. Hiçbir organda hiçbir özel belirti yoktu; sadece sinir sistemi zedelenmişti, hepsi buydu, beyin kanamasıydı söz konusu olan, başka bir şey değil; tavuk zehirlenmemişti, beyin kanamasından ölmüştü. Bu, tavuklarda ender rastlanan bir durumdur, biliyorum ama insanlarda çok rastlanır.’

Madam de Villefort giderek daha dalgınlaşmıştı.

“İyi ki böyle maddeler sadece kimyacılar tarafından hazırlanabiliyor, dedi, çünkü gerçekten de dünyadaki insanların yarısı öbür yarısını zehirlerdi.”

“Kimyacılar ya da kimya ile ilgilenenler tarafından,” dedi Monte Cristo kayıtsızlıkla.

“Hem sonra,” dedi Madam de Villefort, düşüncelerini uzaklaştırmak için çaba harcayarak, “ne kadar ustaca hazırlanmış olursa olsun cinayet her zaman cinayettir: İnsanların gözünden kaçar, ama Tanrı’nın gözünden kaçamaz. Bilinç konusunda Doğulular bizden daha güçlüler, cehennemi bizden daha ihtiyatlı bir biçimde ortadan kaldırmışlar, hepsi bu.”

“Eh! Madam, bu sizinki gibi dürüst bir ruhta doğal olarak oluşması gereken, ama kısa bir süre sonra mantıkla kökünden sökülüp atılacak bir tedirginlik. İnsan düşüncesinin kötü yanı Jean-Jacques Rousseau’nun bildiğiniz şu aykırı düşüncesi ile özetlenebilir her zaman: ’Beş bin fersah öteden parmağımızın ucunu kaldırıp öldürdüğümüz mandarin.[143] İnsan yaşamı böyle şeyler yapmakla geçiyor, insan zekası bunları düşünmekten yorgun düşüyor. Çok az insanın birden gidip kendi cinsinden birinin kalbine bir bıçak sapladığını ya da onu yeryüzünden yok etmek için biraz önce sözünü ettiğimiz arsenikten bir miktar verdiğini görürsünüz. Bu gerçekten de bir tuhaflık ya da bir budalalıktır. Bunu yapmak için kanın otuz altı derecede kaynaması, yüreğin doksan atması, ruhun her zamanki sınırlarının dışına çıkması gerekir; ama eğer, iğrenç bir cinayet işlerseniz, ya da filolojide uygulandığı gibi, sözcüğün yumuşatılmış eşanlamlısı ile söylersek, basit bir eleme yaparsanız, eğer sadece ve sadece sizi tedirgin eden kişiyi yolunuzdan uzaklaştırır ve bunu, şok yaşatmadan, şiddete başvurmadan, bir işkenceye dönüşen ve kurbanı bir şehit, uygulayıcıyı da sözcüğün tam anlamıyla bir akbaba haline getiren ızdırap aracını kullanmadan yaparsanız, ve işin içinde kan, inleme, kasılma, özellikle de amaca ulaşmadaki korkunç ve tehlikeli anilik olmazsa, o zaman size Toplumu sarsma!’ diyen insanların yasasından kaçabilirsiniz. İşte belli bir önem taşıyan elverişli durumlarda zaman sorunlarını pek tasa etmeyen Doğu’nun ciddi ve soğukkanlı insanlarının nasıl davrandıkları ve nasıl başarıya ulaştıkları.”

Geriye bilinç kalıyor,’ dedi Madam de Villefort heyecanlı bir ses ve boğuk bir iç çekişle.

Evet, dedi Monte Cristo, “evet, iyi ki bilinç kalıyor yoksa onsuz çok mutsuz olurduk. Biraz sert her eylemden sonra bizi kurtaran bilinçtir, çünkü bilinç bize kendimizin tek yargıç olduğumuz binlerce haklı neden bulur; ve bu nedenler her ne kadar bizim uykusuz kalmamamızı sağlayacak kadar iyi olsalar da bir mahkeme önünde hayatta kalmamız için belki de önemsiz olacaklardır. İşte bu nedenle örneğin III. Richard, IV. Édouard’ın iki çocuğunu ortadan kaldırdıktan sonra bilincinden olağanüstü bir biçimde yararlanmıştır; gerçekten de kendi kendine şöyle demiş olmalı: ‘Babaları acımasız ve kıyıcı kralın kötü yanlarını miras olarak almış bu iki çocuğun gençlikteki eğilimlerini bir tek ben görebildim; bu iki çocuk kaçınılmaz bir biçimde mutsuzluk verecekleri İngiliz halkını benim mutlu etmemi engelliyorlardı.’ Yine Shakespeare ne derse desin bir tahtı kocasına değil oğluna vermek isteyen Lady Macbeth de bilincinden yararlanmıştır. Ah! analık aşkı öyle büyük bir erdem, öyle güçlü bir dürtüdür ki birçok şeyi bağışlatır; Duncan’ın ölümünden sonra bilinci olmasaydı Lady Macbeth çok mutsuz olacaktı.”

Madam de Villefort kontun kendine özgü o doğal alaycılığı ile ayrıntılarıyla dile getirdiği bu ürkütücü savları ve korkunç çelişkileri açgözlülükle içine çekiyordu sanki.

Kısa bir sessizlikten sonra.

“Korkunç bir kanıtlayıcı olduğunuzu ve dünyayı soluk bir ışık altında gördüğünüzü biliyor musunuz sayın kontum?” dedi, “İnsanlığa imbiklerden ve karnilerden geçirerek baktığınız için mi onu böyle yargılıyorsunuz? Çünkü haklısınız, büyük bir kimyacısınız ve oğluma içirdiğiniz ve onu hemen yaşama döndüren o iksir...”

“Ah! ona pek güvenmeyiniz madam,” dedi Monte Cristo, “o iksirden bir damla, ölmekte olan o çocuğu yaşama döndürmeye yetti, ama üç damla onun kanını ciğerlerine doldurur ve çarpıntı yapardı; altı damla soluğunu keser ve onu içinde bulunduğu durumdan çok daha ciddi bir baygınlığa sürüklerdi; nihayet on damla onu bir anda öldürürdü. Onu ihtiyatsızlıkla dokunduğu şişelerden hemen nasıl uzaklaştırdığımı biliyorsunuz madam.”

“Korkunç bir zehir öyleyse?”

“Ah! Tanrım, hayır! Önce, zehirlerin en şiddetlileri tıpta yerine göre çok yararlı ilaçlar olarak kullanıldıklarına göre zehir diye bir sözcüğün olmadığını kabul edelim.”

“Öyleyse neydi?”

“O dostum eşsiz rahip Adelmonte’nin ustaca hazırladığı ve kullanılışını bana öğrettiği bir bileşimdi.”

“Ah!” dedi Madam de Villefort, “bu eşsiz bir spazm çözücü olmalı.”

“En iyisi, madam, siz de gördünüz,” diye yanıtladı kont, “onu sık sık kullanırım, olabildiğince ihtiyatla elbette,” diye ekledi gülerek.

“Buna inanıyorum,” diye karşılık verdi Madam de Villefort aynı tonla. “Bana gelince, o kadar sinirli, o kadar çabuk bayılan biriyim ki daha iyi soluk almamı sağlayacak ve bir gün boğularak ölme korkumu giderecek çareler bulması için bir doktor Adelmonte’ye ihtiyacım var aslında. Bu arada bunu Paris’te bulmak zor olduğu, rahibiniz de benim için Paris yolculuğu yapmaya belki de hazır olmadığına göre ben de Mösyö Planche’ın spazm çözücüleriyle yetiniyorum; Hoffmann’ın damlaları ve nane şurupları bende çok etkili oluyor. Bakın kendim için özel yaptırdığım pastiller; bunlar çift dozdur.”

Monte Cristo genç kadının ona gösterdiği kabuktan kutuyu açtı ve bu karışıma değer biçebilecek bir meraklı olarak pastillerin kokusunu içine çekti.

“Bunlar çok hoş,” dedi, “ama çoğu zaman bayılmış bir kişinin yerine getirmesi olanaksız olan bir eyleme, yutma gerekliliğine dayalı pastiller. Ben kendi özgül ilacımı yeğlerim.

“Ben de kuşkusuz etkilerini gördükten sonra onu yeğlerim, ama bu herhalde bir sır ve sizden bunu isteyecek kadar saygısız değilim.”

“Ben de, madam,” dedi Monte Cristo ayağa kalkarak, “size bunu sunacak kadar nazik biriyim.”

“Ah! Mösyö.”

“Sadece bir şeyi anımsayınız; Küçük bir doz ilaçtır, güçlü bir doz zehirdir. Bir damlası, gördüğünüz gibi, hayat verir; beş ya da altı damlası kesinlikle öldürür, çok daha korkunç olan, bir bardak şarabın içinde bu damlalar hiçbir tat değişikliği yapmaz. Ama artık bir şey söylememeliyim madam, neredeyse size bunu salık veriyor gibiyim.”

Saat altı buçuk olmuştu, Madam de Villefort’a bir arkadaşının yemeğe geldiğini haber verdiler.

“Sayın kont,” dedi Madam de Villefort, “sizinle ikinci kez değil de, üçüncü ya da dördüncü kez bir arada bulunma ve sadece size borçlu biri değil de dostunuz olma onuruna erişmiş olsaydım, yemeğe kalmanız için üsteler ve davetimi ilk seferinde geri çevirseniz bile ısrarlı olurdum.”

“Binlerce teşekkür, madam,” diye yanıt verdi Monte Cristo, “benim de yerine getirmekten kaçınamayacağım bir yükümlülüğüm var. Henüz Büyük Operayı görmemiş ve kendisini oraya götüreceğim konusunda bana güvenen, dostlarımdan Yunanlı bir prensesi gösteriye götürmeye söz verdim.”

“Pekala mösyö, ama benim reçetemi unutmayınız.”

“Nasıl unuturum madam! Bunun için sizin yanınızda geçirdiğim sohbet saatini unutmam gerek, bu da kesinlikle olanaksız.”

Monte Cristo selam verdi ve çıktı.

Madam de Villefort düşleriyle baş başa kalmıştı.

“İşte tuhaf bir adam,” dedi, “bana vaftiz adı Adelmonte imiş gibi geldi.”

Monte Cristo’ya gelince sonuç, beklentisinin ötesine geçmişti.

“Haydi bakalım,” dedi giderken, “işte iyi bir toprak; buraya düşecek tohumun boşa gitmeyeceğinden eminim.”

Ertesi gün sözünü tutarak istenen reçeteyi gönderdi.

53

ŞEYTAN ROBERT[144]

Opera bahanesi, bulunabilecek en iyi gerekçeydi, çünkü o akşam Krallık Müzik Akademisinde tören vardı. Levasseur, büyük bir rahatsızlıktan sonra Bertram rolüyle sahneye dönüyordu ve her zamanki gibi, çok tutulan müzik ustasının yapıtı Paris sosyetesinin en gözde kişilerini buraya çekmişti.

Zengin gençlerin çoğu gibi Morcerf’in de salonun ön sıralarında bir yeri, ayrıca aslanlar locasında hakkı olan yerin dışında, kendilerinden yer isteyebileceği on loca dolusu tanıdığı vardı.

Château-Renaud’nun yeri de onunkinin yanındaydı.

Beauchamp gazeteci olarak salonun kralıydı ve her tarafta yeri vardı.

O akşam Lucien Debray bakanın locasından yararlanma hakkına sahipli, o da bu yeri Kont de Morcerf’e önermişti, ama o da, Mercédès’in geri çevirmesi üzerine, o akşam barones ve kızı kendilerine önerdiği locayı kabul ederlerse onları görmeye gideceğini söyleyerek bu yeri Danglars’a sunmuştu. Hanımların geri çevirmeye niyetleri yoktu. Bir milyoner olarak, bedava locadan kim hoşlanmaz?

Danglars’a gelince, o siyaset ilkeleri gereği ve muhalif milletvekili olarak bakanın locasına gidemeyeceğini bildirmişti. Sonuç olarak barones Lucien’e, Eugénie ile Opera’ya yalnız gidemeyeceği için gelip kendisini almasını yazmıştı.

Gerçekten de eğer iki kadın tek başlarına olsalardı bu çok kötü karşılanırdı; oysa Opera’ya annesi ve annesinin âşığı ile giden Matmazel Danglars’a hiçbir şey söylenemezdi: Düzeni olduğu gibi kabul etmek gerek.

Her zamanki gibi perde neredeyse salon bomboş iken kalktı. Gösteri başladıktan sonra salona girmek Paris modamızın bir alışkanlığıdır: Bunun sonucu olarak da birinci perde, daha önce gelmiş izleyicilerin oyunu seyretmesi ya da dinlemesi ile değil, salona yeni girenleri seyretmesiyle geçer, kapı gürültülerinden ve konuşma seslerinden başka hiçbir şey duyulmaz.

“İşte!” dedi birden Albert, ilk sıranın yanındaki bir locanın açıldığını görerek, “İşte! Kontes G...!”

“Kontes G... de kim?” diye sordu Château-Renaud.

“Ah! Olur şey değil, baron, işte size yakıştıramadığım bir soru; Kontes G...’nin kim olduğunu mu soruyorsunuz?”

“Ah! doğru,” dedi Château-Renaud; “şu güzel Venedikli değil mi?”

“Ta kendisi.”

O sırada Kontes G... Albert’i fark etti ve gülümseyerek onunla selamlaştı.

“Onu tanıyor musunuz?” dedi Château-Renaud.

“Evet,” dedi Albert; “ona Roma'da, Franz tarafından takdim edilmiştim.”

“Franz’ın Roma’da size yaptığı hizmeti siz de bana Paris’te yapar mısınız?”

“Büyük bir zevkle.”

“Şişt!” diye seslendi insanlar.

İki genç arka koltuklardaki izleyicilerin müzik dinleme isteklerine hiç aldırmadan konuşmalarını sürdürdüler.

“Kontes, Champ-de-Marsat yarışlarındaydı,” dedi Château-Renaud.

“Bugün mü?”

“Evet.”

“Hay Allah! Sahiden de yarış vardı. Oynadınız mı?”

“Ah! Çok küçük oynadım, elli Louis kadar.”

“Kim kazandı?”

“Nautilus; ben ona oynamıştım.”

“Ama üç yarış vardı değil mi?”

“Evet. Jokey Kulübü’nün bir ödülü, bir altın kupa vardı. Hattâ çok garip bir şey oldu.”

“Ne oldu?”

“Susun artık!” diye bağırdı insanlar.

“Yarışı hiç bilinmeyen bir at ve binicisi kazandı.”

“Nasıl?”

“Ah! Tanrım, evet; birden çok güzel al bir atın ve yumruk iriliğinde bir binicinin ilerlediğini görünceye dek hiç kimse Vampa adıyla kayıtlı bir ata ve Job adıyla kayıtlı biniciye dikkat etmemişti; binicinin cebine yirmi tane yarım kiloluk kurşun koymak gerekti, ama bu onun kendisiyle birlikle koşan Ariel ve Barbaro’nun önünde üç boy farkla yarışı kazanmasını engellemedi.”

“Atın ve binicinin kime ait olduğu öğrenilemedi mi?”

“Hayır.”

“Atın hangi adla kaydolduğunu söylemiştiniz?”

“Vampa.”

“O zaman sizden ilerdeyim, onun kime ait olduğunu biliyorum.”

“Susun artık,” diye üçüncü kez bağırdı parterdekiler.

Bu kez o kadar fazla kazan kaldırdılar ki iki genç sonunda insanların kendilerine seslendiklerini fark ettiler. Bir an için, saygısızlık gibi gördükleri şeyin sorumlusu olan adamı kalabalığın içinde arayarak sağa sola bakındılar; ama kimse çağrıyı yinelemedi, onlar da sahneye doğru döndüler.

O anda bakanın locası açıldı, Madam Danglars, kızı ve Lucien Debray yerlerine oturdular.

“Ah!” dedi Château-Renaud, “işte tanıdığınız kişiler, vikont. Hay Allah neden sağınıza bakıyorsunuz? Sizi arıyorlar.”

Albert döndü, gözleri kendisine, yelpazesiyle küçük bir selam veren Madam Danglars’ın gözleriyle karşılaştı. Matmazel Eugénie’ye gelince, tam o sırada iri siyah gözlerini ön sıralara indirmeye tenezzül etmişti.

“Gerçekten de sevgili dostum,” dedi Château-Renaud, “bu işten hiçbir şey anlamıyorum, tamam birbirinize denk değilsiniz, ama sizi bu kadar düşündüren şeyin de bu olduğunu hiç sanmıyorum; denk olmayan evlilik dışında Matmazel Danglars’a karşı neden olumsuzluk hissettiğinizi hiç anlamadığımı söylemeliyim; gerçekten de çok güzel biri.”

“Kesinlikle çok güzel,” dedi Albert; “ama güzellik konusunda daha yumuşak, daha ince, daha kadınsı şeyleri yeğlediğimi itiraf etmeliyim.”

“İşte şimdiki gençler,” dedi otuz yaşında bir erkek olarak Morcerf’e karşı baba gibi davranan Château-Renaud, “hiçbir zaman hoşnut olmazlar. Ne yapalım sevgili dostum! Sizin için avcı Diana örneğine göre yapılmış bir nişanlı bulsak siz yine de hoşnut olmazsınız.”

“Doğru, daha çok Milo ya da Capoua Venüs’ü türünde bir şeyi yeğlerim. Her zaman nympha’larının ortasında olan şu avcı Diana beni biraz ürkütür; bana da Acteon gibi davranmasından korkarım.”

Gerçekten de genç kıza kısa bir göz atınca Morcerf’in itiraf etmiş olduğu duygular hemen hemen açıklanabiliyordu. Matmazel Danglars güzeldi, ama Albert’in söylediği gibi biraz donuk bir güzellikti bu: Saçları güzel bir siyahtı ama doğal dalgalarında onları kendine göre biçimlendirmek isteyen ele bir başkaldırı fark ediliyordu; sadece kimi zaman çatılmak gibi bir kusuru olan çok güzel kaşlarla çevrelenmiş, saçları gibi siyah gözleri, bir kadının bakışlarında rastlandığında şaşkınlık verici bir kararlılık ifadesiyle ilgi çekiyordu; burnu bir yontucunun Junon’un burnuna vermek isteyeceği kusursuz oranlara sahipti: sadece ağzı çok büyüktü, ama teninin solukluğu ile daha belirginleşen parlak lal rengi dudaklarının ortaya çıkardığı güzel dişlerle süslenmişti; ağzının kenarındaki, doğanın alışılmış bu tür keyfiyetine göre daha geniş olan siyah bir işaret bu yüz görünümüne Morcerf’i biraz korkutan o kararlı kişiliği veriyordu.

Zaten Eugénie’nin kişiliğinin geri kalanı biraz önce betimlemeye çalıştığımız yüzüyle uyum sağlıyordu. Château-Renaud’nun dediği gibi bu bir avcı Diana’ydı ama güzelliğinde daha sarsılmaz, daha erkeksi bir yan vardı.

Aldığı eğitime gelince, eğer bir eleştiri getirilmek istenirse, yüz görünümünün kimi noktaları gibi eğitimi de biraz öbür cinse ait gibiydi. Gerçekten de iki ya da üç dil konuşuyordu, kolaylıkla resim yapıyor, dizeler yazıyor, beste yapıyordu; yatılı okuldaki arkadaşlarından genç ama serveti olmayan buna karşın çok iyi bir şarkıcı olmak için, söylenenlere göre, tüm yeteneklere sahip biri ile müzik alanında çalışıyor ve bu sanata karşı özel bir tutku besliyordu. Büyük bir bestecinin bu arkadaşı ile hemen hemen babası gibi ilgilendiği, onu, bir gün sesiyle bir servet kazanacağı umuduyla çalıştırdığı söyleniyordu.

Matmazel Louise d’Armilly’nin –genç virtüözün adıydı bu– bir gün tiyatroya girme olasılığına karşıtı Matmazel Danglars, onu evine kabul etse de topluluk içinde onunla birlikte hiç görünmüyordu. Zaten bankacının evinde Louise’in, bir dostun bağımsız durumuna sahip olmaksızın, sıradan eğiticilerinkine göre üstün bir konumu vardı.

Madam Danglars’ın locasına girmesinden birkaç saniye sonra perde indi, ve antraktların uzunluğunun izin verdiği, fuayede gezinme ya da yarım saat boyunca ziyaretlerde bulunma olanağı sayesinde koltuklar neredeyse boşalmıştı.

Morcerf ve Château-Renaud ilk çıkanlardı. Bir an Madam Danglars Albert’in acelesindeki amacının gelip kendisine saygılarını sunmak olduğunu düşünmüştü ve bu ziyareti haber vermek için kızının kulağına doğru eğilmişti; kızı gülümseyerek başını sallamakla yetindi; aynı anda Eugénie’nin yadsımasının ne kadar yerinde olduğunu kanıtlamak ister gibi Morcerf ilk sıranın yanındaki locada göründü. Bu loca Kontes G...’nin locasıydı.

“Ah! işte mösyö gezgin,” dedi kontes eski bir tanıdığın tüm dostluğuyla ona elini uzatarak; “beni anımsamış olmanız ve özellikle ilk ziyareti yapmak için beni yeğlemeniz büyük nezaket.”

“İnanın madam,” diye yanıtladı Albert, “eğer Paris’e geldiğinizi duymuş ve adresinizi biliyor olsaydım bu kadar gecikmezdim. İzin verirseniz size Fransa’da artık ender rastlanan centilmenlerden biri olan dostum sayın Baron de Château-Renaud’yu tanıtmak istiyorum, Champ-de-Mars’taki yarışlarda olduğunuzu da ondan öğrendim.”

Château-Renaud selam verdi.

“Ah! Yarışlarda mıydınız mösyö?” dedi hemen kontes.

“Evet, madam.”

“Pekala,” dedi canlı bir biçimde Madam G..., “Jokey Kulübü ödülünü kazanan atın kime ait olduğunu bana söyleyebilir misiniz?”

“Hayır, madam,” dedi Château-Renaud, “biraz önce aynı soruyu Albert’e soruyordum.”

“Buna çok mu önem veriyorsunuz sayın kontes?” diye sordu Albert.

“Neye?”

“Atın sahibini öğrenmeye.”

“Çok merak ediyorum. Düşünebiliyor musunuz... Ama kim olduğunu biliyor musunuz acaba vikont?”

“Madam, bir öykü anlatacaktınız: ‘Düşünebiliyor musunuz,’ demiştiniz.”

“Pekala, düşünebiliyor musunuz, bu sevimli al at ve pembe parlak ipekten binici ceketli sevimli küçük jokey ilk bakışta öyle canayakın göründüler ki hem biri hem öteki için, sanki servetimin yarısını onlara yatırmışım gibi, iyi dileklerde bulundum; üstelik onların başka atlara üç boy fark yapıp birinci geldiklerini görünce bir çılgın gibi ellerimi çırpmaya başladım. Bir de evime döndüğümde merdivenimde küçük pembe jokeyi bulduğumda şaşkınlığımı varın siz düşünün. Yarışı kazananla aynı binada oturduğumuzu sandım, salon kapımı açtığımda gördüğüm ilk şey bilinmeyen at ve jokeyin kazandığı ödül olan altın kupa oldu. Kupaya küçük bir not iliştirilmişti, üzerinde şu sözcükler yazılıydı: “Kontes G...’ye, Lord Ruthwen.”

“Bu o,” dedi Morcerf.

“Bu o mu? Ne demek istiyorsunuz?”

“Bunun Lord Ruthwen’in ta kendisi olduğunu söylemek istiyorum.”

“Hangi Lord Ruthwen?”

“Bizimki, vampir olan, Argentina tiyatrosundaki.”

“Sahi mi?” diye bağırdı kontes, “O burada mı yoksa?”

“Elbette.”

“Onu görüyor musunuz? Evinize geliyor mu? Siz ona gidiyor musunuz?”

“O benim iyi dostum, Mösyö Château-Renaud da onu tanıma onuruna erişti.”

“Size onun kazandığını düşündüren ne oldu?”

“Vampa adıyla kaydedilmiş atı.”

“Peki, başka?”

“Beni esir alan ünlü haydutun adını anımsamıyor musunuz?”

“Ah! Doğru.”

“Kontun beni mucize gibi elinden kurtardığı haydut?”

“Evet.”

“Onun adı Vampa idi. Gördüğünüz gibi bu o adam.”

“Ama neden bu kupayı bana gönderdi?”

“Önce sayın kontes, düşündüğünüz gibi ona sizden çok söz ettiğim için; sonra burada bir yurttaşını bulmuş ve bu yurttaşın onunla ilgilenmesinden mutluluk duymuş olduğu için.”

“Onunla ilgili söylediğimiz çılgınca şeyleri ona hiç anlatmamış olmanızı umut ediyorum.”

“İnanın bunun için yemin edemem ve Lord Ruthwen adı ile bu kupayı size armağan etme biçimi...”

“Ama bu korkunç, ölünceye kadar benden nefret edecek.”

“Davranışı bir düşmanın davranışı mı?”

“Hayır, bunu itiraf edebilirim.”

“İyi o zaman.”

“O Paris’te mi?”

“Evet.”

“Nasıl bir izlenim uyandırdı?”

“Ama,” dedi Albert, “sekiz gün ondan söz edildi, sonra İngiltere kraliçesinin taç giymesi ve Matmazel Mars’ın elmaslarının çalınması gündeme geldi ve artık bundan başka bir şey konuşulmaz oldu.”

“Sevgili dostum,” dedi Château-Renaud, “kontun dostunuz olduğu anlaşılıyor, onu böyle kabul ediyorsunuz, sonuç olarak. Albert’in size söylediklerine inanmayınız Madam kontes, tam tersine Paris’te sadece Monte Cristo Kontundan söz ediliyor. Önce Madam Danglars’a otuz bin frank değerinde atlar göndererek işe başladı, sonra Madam de Villefort’un hayatını kurtardı, daha sonra görünüşe bakılırsa Jokey Kulübü’nün yarışını kazandı. Morcerf onun hakkında ne söylerse söylesin ben tam tersi inancındayım, şimdi bile hâlâ kontla ilgilenildiğini, ilginçlikler yapmayı sürdürürse, ki bu onun zaten her zamanki yaşam biçimi gibi görünüyor, bir ay sonra onunla daha da çok ilgilenileceğini düşünüyorum.”

“Bu olabilir,” dedi Morcerf; “bu arada Rus konsolosunun locasını kim tuttu?”

“Hangisini?” diye sordu kontes.

“İlk sırada sütunlar arasında olanı; bana kusursuz biçimde yenilenmiş gibi geldi.”

“Doğru,” dedi Château-Renaud. “Birinci perde sırasında birisi var mıydı?”

“Nerede?”

“Bu locada.”

“Hayır,” dedi kontes, “ben kimseyi görmedim; demek,” diye sürdürdü sözlerini ilk konuşma konusuna dönerek, “ödülü kazananın sizin Monte Cristo Kontunuz olduğunu sanıyorsunuz, öyle mi?”

“Bundan eminim.”

“Kupayı gönderen de mi o?”

“Hiç kuşkusuz.”

“Ama ben onu tanımıyorum,” dedi kontes, “ve bu kupayı ona geri göndermeyi çok istiyorum.”

“Ah! Hiçbir şey yapmayın; size safirden yontulmuş ya da yakutun içine oyulmuş başka bir tane gönderir. Bunlar onun yapabileceği şeyler; elden ne gelir? Onu olduğu gibi kabul etmek gerek.”

O anda ikinci perdenin başlayacağını haber veren zili duydular. Albert yerine gitmek üzere ayağa kalktı.

“Sizi görecek miyim?” diye sordu kontes.

“Aralarda izin verirseniz, Paris’te sizin için neler yapabileceğimi öğrenmek için geleceğim.”

“Beyler,” dedi kontes, “her cumartesi akşamı Rivoli sokağı 22 numaradaki evimde dostlarımı ağırlıyorum. İşte siz de öğrendiniz.”

Gençler selam verdiler ve çıktılar.

Salona girerken parterin ayakta olduğunu ve gözlerin tek bir noktaya dikilip kaldığını gördüler; gözlerini herkesin baktığı yöne çevirdiklerinde, buranın Rus konsolosunun eski locası olduğunu fark ettiler. Siyah giysili, otuz beş, kırk yaşlarında bir adam Doğulu giysileri giymiş bir kadınla içeri giriyordu. Kadın harika bir güzelliğe sahipti, giysisi çok zengindi ve söylediğimiz gibi tüm gözler hemen ona çevrilmişti.

“Eh!” dedi Albert, “bu Monte Cristo ve Yunanlı kadını.”

Gerçekten de bunlar kont ve Haydée idi.

Kısa bir süre sonra genç kadın sadece parterin değil tüm salonun ilgi merkezi olmuştu; kadınlar bu elmas çağlayanının parlak ışıklar altında ışıldadığını görmek için localarından sarkıyorlardı.

İkinci perde topluluklarda önemli bir olay olduğunu gösteren şu boğuk uğultu içinde geçti. Hiç kimse susun demeyi düşünmedi. Bu kadar genç, bu kadar güzel, bu kadar göz kamaştırıcı bu kadın görülebilecek en ilginç gösteriydi.

Bu kez Madam Danglars’ın bir işareti Albert’e, sonraki perde arasında ziyaretini beklediğini açıkça belirtti.

Morcerf kendine açıkça beklendiği belirtildiğinde karşısındakini bekletmeyecek kadar ince biriydi. Perde kapanınca sahne önü locasına çıkmak için acele etti.

İki hanımı selamladı ve elini Debray’ye uzattı.

Barones onu sevimli bir gülümseme ile karşıladı, Eugénie ise her zamanki soğukluğu ile.

“İnanın sevgili dostum,” dedi Debray, “karşınızda sıfırı tüketmiş ve nöbeti devralmanız için yardımınızı isteyen bir adam görüyorsunuz. İşte beni kont hakkında soru yağmuruna tutan, benim onun nereli olduğunu, nereden geldiğini, nereye gittiğini bilmemi isteyen bir hanım; inanın ben Cagliostro[145] değilim, bu işten sıyrılmak için şöyle dedim: ‘bunların hepsini Morcerf’e sorunuz, o Monte Cristo’yu avcunun içi gibi bilir’; o zaman size işaret etti.”

“Emrinde yarım milyonluk örtülü ödenek olan birinin bundan daha iyi bilgilenmemiş olması inanılmaz değil mi?” dedi barones.

“Madam,” dedi Lucien, “eğer emrimde yarım milyon olsaydı bunu, benim gözümde sadece bir Hint prensi gibi iki kat fazla serveti olmasından başka bir değer taşımayan Mösyö Monte Cristo hakkında bilgi toplamaktan başka bir şey için kullanırdım; ama sözü dostum Morcerf’e bırakıyorum, onunla anlaşın, bu artık beni ilgilendirmiyor.”

“Bir Hint prensi bana kesinlikle kulaklarında her biri beş bin frank değerinde dört elmasla otuz bin franklık bir çift at göndermezdi.”

“Ah! Elmaslar,” dedi Morcerf gülerek; “bu onun manisidir. Potemkin[146] gibi onun da cebinde her zaman elmaslar olduğunu ve Küçük Pourcet’nin geçtiği yollara çakıltaşları atması gibi, onun da yoluna elmaslar saçtığını sanıyorum.”

“Bir maden bulmuş olmalı,” dedi Madam Danglars; “baronun firmasında sınırsız kredisi olduğunu biliyor musunuz?”

“Hayır, bunu bilmiyordum,” diye yanıtladı Albert, “ama öyle olmalı.”

“Ya Mösyö Danglars’a Paris’te bir yıl kalmayı ve altı milyon harcamayı düşündüğünü söylediğini?”

“Bu adını gizleyerek yolculuk yapan Pers şahı olmalı.”

“Ya o kadının ne kadar güzel olduğunu fark ettiniz mi Mösyö Lucien?” dedi Eugénie.

“Gerçekten de matmazel, kendi cinsinizden kişiler hakkında bu kadar güzel bir şey söyleyebilecek tek kadın sizsiniz.”

Lucien cep dürbününü gözüne yerleştirdi.

“Harika!” dedi.

“Mösyö de Morcerf bu kadının kim olduğunu biliyor mu?”

“Matmazel,” dedi Albert neredeyse doğrudan gelen bu soruya, “ilgilendiğimiz gizemli kişi hakkında her şeyi bildiğim gibi bunu da biliyorum. Bu kadın bir Yunanlıdır.”

“Bu giysilerinden açıkça belli oluyor, bana tüm salonun da bizim gibi bildiği bir şeyi söylüyorsunuz.”

“Bu kadar bilgisiz bir kılavuz olduğum için üzgünüm, ama bilgilerimin bu kadarla sınırlı olduğunu itiraf etmeliyim; bunun dışında, onun bir müzisyen olduğunu biliyorum, çünkü bir gün kontun evinde yemekte iken muhakkak ki onun çaldığı bir guzlanın sesini duymuştum.”

“Kont evine konuk kabul ediyor mu?” diye sordu Madam Danglars.

“Hem de görkemli bir biçimde, size yemin ederim.”

“Danglars’ı onu yemeğe, baloya çağırması için zorlamalıyım ki, o da bize karşılık versin.”

“Nasıl? Onun evine mi gideceksiniz?”

“Neden olmasın? Kocamla elbet.”

“Ama bu gizemli kont yalnız yaşıyor.”

“Gördüğünüz gibi yalnız yaşamıyor,” dedi barones gülerek ve güzel Yunanlı’yı göstererek.

“Sizdeki yemekte kontun bize söylediğine göre bu kadın bir köle, anımsıyor musunuz Morcerf?”

“Onun daha çok bir prensese benzediğini kabul ediniz sevgili Lucien,” dedi madam baron.

“Binbir Gece Masalları’ndan”

“Binbir Gece Masalları’ndan olduğunu söylemiyorum; ama prensesleri yapan şey nedir sevgili dostum? Elmaslardır, o da elmaslara boğulmuş.”

“Hattâ fazlasıyla elması var,” dedi Eugénie; “onlar olmasa daha güzel olacak, çünkü biçimleri çok güzel olan boynu, bilekleri görülecek.”

“Ah! Tam bir sanatçı. Bakınız,” dedi Madam Danglars, “onun nasıl heyecanlandığını görüyor musunuz?”

“Güzel olan her şeyi severim,” dedi Eugénie.

“O zaman kont için ne söyleyeceksiniz?” dedi Debray, “Bana öyle geliyor ki o da hiç fena değil.”

“Kont mu?” dedi Eugénie, ona bakmayı hiç düşünmemiş gibi; “kont çok solgun.”

“Çok doğru,” dedi Morcerf, “aradığımız giz bu solgunlukta saklı. Kontes G..., bildiğiniz gibi, onun bir vampir olduğunu ileri sürüyor.”

“O, Kontes G... döndü mü?” diye sordu barones.

“Yandaki locada,” dedi Eugénie, “neredeyse tam karşımızda anneciğim; şu kadın, çok güzel sarı saçları olan, bu o.”

“Ah! evet,” dedi Madam Danglars; “ne yapmanız gerektiğini bilmiyor musunuz Morcerf?”

“Emrediniz madam.”

“Sizin Monte Cristo Kontuna gidip onu buraya getirmeniz gerekiyor.”

“Ne yapmak için?” dedi Eugénie.

“Onunla konuşmamız için; onu merak etmiyor musun?

“Hiç merak etmiyorum.”

“Garip çocuk!” diye mırıldandı barones.

“Ah!” dedi Morcerf, “Belki de kendi gelecektir. Bakın, sizi gördü, size selam veriyor.”

Barones kontun selamına sevimli bir gülümseme ile karşılık verdi.

“Haydi,” dedi Morcerf, “kendimi feda ediyorum; sizi bırakıp onunla konuşmanın bir yolunu bulmaya gidiyorum.”

“Locasına gidin; en kolayı bu.”

“Ama takdim edilmedim.”

“Kime?”

“Güzel Yunanlı'ya.”

“O bir köle, böyle dememiş miydiniz?”

“Evet. Ama sizin ileri sürdüğünüze göre o bir prenses... Hayır. Benim çıktığımı görünce kontun da dışarı çıkacağını umuyorum.”

“Bu olabilir. Haydi!”

“Gidiyorum.”

Morcerf selam verdi ve çıktı. Gerçekten de tam kontun locasının kapısının önüne geldiği sırada kapı açıldı; kont, koridorda bekleyen Ali’ye Arapça bir şeyler söyledi ve Morcerf’in kolunu tuttu.

Ali kapıyı kapadı ve kapının önünde ayakta durdu; koridorda Sudanlı’nın çevresinde bir kalabalık toplanmıştı.

“Aslında,” dedi Monte Cristo, “sizin Paris’iniz tuhaf bir kent, Parislileriniz de garip bir halk. Sanki ilk kez bir Sudanlı görüyorlar. Onların zavallı Ali’nin çevresine nasıl yığıldıklarına bakın, zavallı bunun ne anlama geldiğini bilmiyor. Size bir şey söyleyeyim, örneğin bir Parisli Tunus’a, Konstantinopolis’e, Bağdat’a ya da Kahire’ye gitse kimse onun çevresinde halka oluşturmaz.”

“Bu sizin Doğulularınızın sağduyulu insanlar olmasından ve sadece görmeye değecek şeylere bakmalarından; ama inanın bana, Ali, size ait olduğu için bu kadar ilgi çekiyor, çünkü siz şu anda gözde bir kişisiniz.”

“Sahi mi? Bu lütfu kime borçluyum?”

“Hay Allah! Kendinize elbet. Bin Louis değerindeki koşu atlarınızı veriyorsunuz; krallık savcısının karısının hayatını kurtarıyorsunuz; saf kan atlarla ve ipekmaymun büyüklüğünde binicilerle, Binbaşı Black adı altında yarışlara katılıyorsunuz; sonunda altın kupalar kazanıyorsunuz ve bunları güzel kadınlara gönderiyorsunuz.

“Tüm bu çılgınlıkları size kim anlattı?”

“Doğrusu, ilk olarak, sizi locasında görmek ya da onun locasına götürülmeniz için can atan Madam Danglars; İkincisi, Beauchamp’ın gazetesi, üçüncüsü de benim kendi imgelemim. Kimliğinizi gizlemek istiyorsanız neden atınızın adını Vampa koydunuz?

“Ah! Doğru!” dedi kont, “bu bir ihtiyatsızlık. Ama söyleyin bana, Kont de Morcerf arada sırada Operaya gelmez mi? Gözlerimle onu aradım, ama hiçbir yerde göremedim.

“Bu akşam gelecek.”

“Nereye?”

“Baronesin locasına, sanırım.”

“Baronesin yanındaki sevimli hanım kızı mı?”

“Evet.”

“O zaman sizi kutlarım.”

Morcerf gülümsedi.

“Bundan daha sonra, ayrıntılı olarak söz ederiz,” dedi. “Müziği nasıl buldunuz?”

“Hangi müziği?”

“Biraz önce dinlediğiniz müziği.”

“Bestecisinin bir insan olduğu ve, ateş Diogenes’in dediği gibi, tüysüz ve iki ayaklı kuşlar tarafından yorumlandığı düşünülürse, çok güzel bir müzik olduğunu söyleyebilirim.”

“Acayip! Ama sevgili kontum, istediğiniz zaman cennetin yedi korosunu dinleyebilecek gibisiniz, öyle mi?”

“Ama bu biraz öyle. Çok güzel bir müzik, insan kulağının hiçbir zaman duyamayacağı bir müzik dinlemek istediğimde, vikont, uyuyorum.”

“İyi ya, burada harika bir yerdesiniz; uyuyunuz sevgili kont, uyuyunuz, Opera başka bir amaçla kurulmadı.”

“Hayır, aslında orkestranız fazla gürültü çıkarıyor. Size söylediğim gibi uyuyabilmem için bana dinginlik ve sessizlik, sonra da belli bir hazırlık gerek...”

“Ah! Şu ünlü haşhaş mı?”

“Doğru, vikont, müzik dinlemek istediğinizde bana akşam yemeğine gelin.”

“Ama ben daha önce yemeğe gittiğimde bu müziği duydum,” dedi Morcerf.

“Roma’da mı?”

“Evet.”

“Ah! O Haydée’nin guzlasıydı. Evet, yurdundan uzakta olan zavallı arada sırada bana ülkesinin ezgilerini çalarak oyalanıyor.”

Morcerf daha fazla üstelemedi; öte yandan kont da sustu.

O anda zil çaldı.

“Beni bağışlar mısınız?” dedi kont locasının yolunu tutarak.

“Rica ederim.”

“Kontes G...’ye vampirinin saygılarını iletiniz.”

“Ya baronese?”

“Eğer izin verirse, bu akşam saygılarımı sunmak için onu görmeye gitmekten onur duyacağımı söyleyiniz.”

Üçüncü perde başladı. Üçüncü perde sırasında Kont de Morcerf, söz verdiği gibi, Madam Danglars’ın yanına geldi.

Kont bir salonu ayağa kaldıracak adamlardan değildi; gelişini, yerini aldığı locadakilerden başka kimse fark etmedi.

Yine de Monte Cristo onu gördü, dudaklarından hafif bir gülümseme geçti.

Haydée’ye gelince perde açık olduğu sürece başka hiçbir şey görmüyordu; tüm ilkel yaradılışlarda olduğu gibi göze ve kulağa seslenen her şeye tapıyordu.

Üçüncü perde de her zamanki gibi geçip gitti; Noblet, Julia ve Leroux adlı bayan oyuncular ayaklarını birbirine çırparak hafifçe zıpladılar; Robert-Mario, Granada prensine meydan okudu; sonunda bildiğiniz görkemli kral, kızının elinden tutarak kadife paltosunu göstermek için salonda bir tur attı; daha sonra perde kapandı ve salon hemen koridorlara ve fuayeye boşaldı.

Kont locasından çıktı ve bir dakika sonra Madam Danglars’ın locasında göründü.

Barones sevinç ile karışık hafif bir şaşkınlık çığlığı atmaktan alamadı kendini.

“Ah! Buyrun sayın kont!” diye bağırdı, “doğrusu size daha önce yazılı olarak ettiğim teşekkürü bir de sözle ifade etmek için sabırsızlanıyorum.”

“Ah! Madam,” dedi kont, “hâlâ o önemsiz şeyi anımsıyor musunuz? Ben unuttum bile.”

“Evet; ama unutulmayacak olan, sayın kont, ertesi gün sevgili dostum Madam de Villefort’u aynı atların neden olduğu tehlikeden kurtarmış olmanız.”

“Bu kez teşekkürlerinizi hak etmiyorum, Madam de Villefort’a bu çok değerli hizmeti yapma mutluluğuna erişen benim Sudanlı Ali’mdir.”

“Oğlumu Romalı haydutların elinden kurtaran da Ali mi?” dedi Kont de Morcerf.

“Hayır, sayın kont,” dedi Monte Cristo, generalin kendisine uzattığı eli sıkarken, “hayır; bu kez teşekkürleri kendimi için kabul edebilirim; ama bana daha önce teşekkür etmiştiniz, ben de kabul etmiştim, aslında sizi hâlâ bu kadar minnettar görmekten utanıyorum. Rica etsem bana kızınız hanımefendiye takdim edilme onurunu verir misiniz barones?”

“Ah! Takdim edildiniz bile, en azından adınızla, çünkü iki üç gündür sadece sizden söz ediyoruz. Eugénie,” diye sözlerini sürdürdü barones, kızına doğru dönerek, “Sayın Monte Cristo Kontu!”

Kont eğildi: Matmazel Danglars başıyla küçük bir hareket yaptı.

“Çok güzel bir hanımla birliktesiniz sayın kont,” dedi Eugénie, “kızınız mı?”

“Hayır matmazel,” dedi kont bu büyük saflık ya da şaşırtıcı küstahlık karşısında şaşırarak; “vasisi olduğum zavallı bir Yunanlı kız.”

“Ya adı?..”

“Haydée,” diye yanıtladı Monte Cristo.

“Bir Yunanlı kız!” diye mırıldandı Kont de Morcerf.

“Evet, kont,” dedi Madam Danglars; “o kadar parlak bir biçimde hizmet ettiğiniz Tepedelenli Ali’nin sarayında, gözlerimizin önündeki harika giysi kadar güzel bir giysi görüp görmediğinizi bana söyleyin.”

“Ah!” dedi Monte Cristo, “Yanya’da mı görev yaptınız sayın kont?”

“Paşanın ordusunda denetçi generaldim,” yanıtını verdi Morcerf, “sahip olduğum küçük servet ünlü Arnavut komutanın eli açıklığından geliyor.”

“Bakın o zaman!” diye üsteledi Madam Danglars.

“Nereye?” diye kekeledi Morcerf.

“Şuraya!” dedi Monte Cristo.

Kontu koluyla sararak, onunla birlikte locadan sarktı.

O anda gözleriyle kontu arayan Haydée onun solgun yüzünü, koluyla sarmış olduğu Morcerf’in başının yanında fark etti.

Bu görüntü genç kızın üzerinde Medusa’nın[147] başı gibi etki yaptı; ikisini de gözleriyle yiyecekmiş gibi öne doğru bir hareket yaptı, sonra, neredeyse hemen arkasından ona ve Ali’ye en yakın olan kişilerin yine de duyabildikleri hafif bir çığlık atarak geriye attı kendini, Ali hemen kapıyı açtı.

“Allah Allah,” dedi Eugénie, “vasisi olduğunuz kıza ne oluyor sayın kont? Kendini pek iyi hissetmiyor sanki.”

“Doğru,” dedi kont, “ama hiç korkmayın matmazel: Haydée çok sinirlidir ve sonuç olarak kokulara karşı çok hassastır: Ona kötü gelen bir parfüm kokusu bayılması için yeterlidir; ama,” diye ekledi kont cebinden küçük bir şişe çıkararak, “ilacı bende.”

Baronesi ve kızını tek bir selamla selamladıktan sonra, kont ve Debray ile de son bir kez tokalaşıp Madam Danglars’ın locasından çıktı.

Kendi locasına girdiğinde Haydée hâlâ solgundu; kont görünür görünmez Haydée onun elini yakaladı.

Monte Cristo kızın elinin hem nemli hem de buz gibi olduğunu fark etti.

“Orada kiminle konuşuyordun efendim?” diye sordu genç kız.

“Ama,” diye yanıtladı Monte Cristo, “ünlü babanın hizmetinde bulunmuş ve servetini ona borçlu olduğunu itiraf eden Kont de Morcerf ile.”

“Ah! Sefil!” diye haykırdı Haydée, “onu Türklere satan o; ve bu servet, ihanetinin ödülü. Sevgili efendim, bunları bilmiyor muydun?”

“Epeiros’ta bu öyküyle ilgili bir şeyler duymuştum,” dedi Monte Cristo, “ama ayrıntıları bilmiyorum. Gel kızım, sen bana bu ayrıntıları anlat, ilginç olmalı.”

“Ah! Evet, gel, gel; bu adamın karşısında daha fazla kalırsam ölürüm gibi geliyor.”

Ve hızla ayağa kalkan Haydée inci ve mercanla işli beyaz kaşmir maşlağına sarınarak perde kalkarken hemen dışarı çıktı.

“Görüyorsunuz, bu adam başkasına benzemiyor!” dedi Kontes G..., yanına dönmüş olan Albert’e; “Robert’in üçüncü perdesini büyük bir dikkatle dinliyor, dördüncü perde başladığı anda çıkıp gidiyor.”

54

YÜKSELİŞ VE DÜŞÜŞ

Bu karşılaşmadan birkaç gün sonra Albert de Morcerf, kontun, büyük serveti sayesinde çok kısa süre oturduğu konutlarına bile verdiği saray görüntüsünü kazanmış olan Champs-Elysées’deki evine ziyarete gitti.

Kızlık adı Herminie de Servieux olan Barones Danglars’ın, imzaladığı bir mektupta konta teşekkürlerini sunmasının ardından, baronesin şükranlarını bir kez daha dile getirmişti Albert.

Yanında, arkadaşının sözlerine, kuşkusuz resmi olmayan, ama sezgileri sayesinde kontun, kaynağından kuşku duymadığı birkaç övgü sözcüğü ekleyen Lucien Debray de vardı.

Kont, Lucien’in çifte merak duygusu ile onu görmeye geldiğini, bu duygunun yarısının Chaussée-d’Antin sokağı kaynaklı olduğunu düşündü. Gerçekten de kont, otuz bin franklık atlar veren, Operaya bir milyon değerinde elmaslar takmış bir Yunanlı köle kız ile gelen bir adamın evinin içini kendi gözleriyle göremeyen Madam Danglars’ın, olayları hep onun gözleriyle görmeye alıştığı bir kişiyi bu evin içi hakkında bilgi vermekle görevlendirdiğini, yanılmaktan hiç korkmadan, tahmin edebilirdi.

Ama kont, Lucien’in ziyareti ile baronesin merakı arasında en küçük bir bağıntıdan kuşkulanmamış göründü.

“Baron Danglars ile sürekli bağlantınız var mı?” diye sordu Albert de Morcerf’e.

“Evet var sayın kont; size ne söylediğimi biliyorsunuz.

“Bu hep geçerli mi?”

“Her zamankinden çok,” dedi Lucien; “bu yoluna konmuş bir iş.

Lucien konuşmaya karışan bu sözcüğün ona bu konunun kesinlikle dışında kalma hakkı verdiğini düşünerek bağa kelebek gözlüğünü gözüne yerleştirdi ve bastonunun altın tepeliğini kemirerek silahları ve tabloları inceleyerek odada dolaşmaya koyuldu.

“Ah!” dedi Monte Cristo; “sizi dinlerken bu kadar çabuk bir çözüm bulunacağını ummamıştım.”

“Ne yapalım? işler umulduğu gibi gitmez; siz onları düşünmeseniz de onlar sizi düşünür; geri döndüğünüzde işlerin ne kadar yol aldığını görür şaşarsınız. Babam ve Mösyö Danglars İspanya’da birlikte çalışmışlar, babanı orduda, Mösyö Danglars yiyecek içecek işlerinde. Devrim sırasında her şeyini yitirmiş olan babam siyaset ve askerlik alanında, hiçbir zaman bir mirasa sahip olmamış Mösyö Danglars da siyaset ve ticaret alanında, başarılı geleceklerinin temellerini atmışlar.”

“Gerçekten de öyle,” dedi Monte Cristo, “ona yaptığım ziyaret sırasında Mösyö Danglars bana bundan söz etmişti sanırım;” ve bir albüm karıştırmakta olan Lucien’e bir göz atarak sözlerini sürdürdü, “Matmazel Eugénie sevimli değil mi? Adının Eugénie olduğunu anımsıyorum sanki.”

“Çok sevimli ya da daha doğrusu çok güzel,” diye yanıtladı Albert, “ama benim hoşlandığım bir güzellik değil. Ben alçağın tekiyim.”

“Şimdiden onun kocası imişsiniz gibi söz ediyorsunuz ondan.”

“Ah!” dedi Albert, Lucien’in ne yaptığını görmek için çevresine bakarak.

“Biliyor musunuz,” dedi Monte Cristo sesini alçaltarak, “bana bu evliliğe pek istekli değilmişsiniz gibi geliyor.”

“Matmazel Danglars benim için çok fazla zengin,” dedi Morcerf, “bu beni ürkütüyor.”

“Hıh!” dedi Monte Cristo, “işte iyi bir neden; siz de zengin değil misiniz?”

“Babamın elli bin Fransız lirası kadar bir geliri var, evlenirken bana belki bunun on ya da on iki bin lirasını verecek.”

“Doğrusu bu biraz az,” dedi kont, “özellikle de Paris’te; ama dünyada her şey para değildir, iyi bir isim ve yüksek bir toplumsal konum da iyi bir şeydir. Adınız ünlü, konumunuz kusursuz, hem sonra Kont de Morcerf bir asker, insanlar Bayard’ın dürüstlüğü ile Duguesclin’in fakirliğinin bağdaştığını görmekten hoşlanırlar; çıkar gözetmeme soylu bir kılıcı parlatabilecek en güzel güneş ışığıdır Ben tam tersine, bu birleşmeyi uygun buluyorum: Matmazel Danglars sizi zenginleştirecek, siz de onu soylulaştıracaksınız!”

Albert başını salladı ve düşünceli düşünceli durdu.

“Başka şeyler de var,” dedi.

“Zengin ve güzel bir kıza karşı duyulan bu isteksizliği anlamakta güçlük çektiğimi itiraf etmeliyim,” dedi Monte Cristo.

“Ah! Tanrım!” dedi Morcerf, “bu isteksizlik, isteksizlik varsa eğer, hepsi benden kaynaklanmıyor.”

“Nereden kaynaklanıyor o zaman? Çünkü bana babanızın bu evliliği istediğini söylemiştiniz.”

“Annemden kaynaklanıyor, annemin çok güvenilir ve ihtiyatlı bir bakışı vardır. İşte o bu birleşmeye pek sıcak bakmıyor; Danglarslara karşı ne olduğunu bilmediğim bir önyargısı var.”

“Ah!” dedi kont biraz zoraki bir sesle, “bu anlaşılabilir; kişilik olarak seçkin, aristokrat ve kibar olan Kontes de Morcerf soylu olmayan, kaba ve sert bir ele dokunmakta duraksıyor, bu doğal.”

“Gerçekten de böyle mi bilmiyorum,” dedi Albert; “ama bildiğim şey, eğer olursa, bu evliliğin onu mutsuz edeceği. Altı ay önce bu işleri konuşmak için bir araya gelecektik; ama o kadar başım ağrıyordu ki...”

“Gerçekten mi?” dedi kont gülümseyerek.

“Ah! gerçekten, kuşkusuz korkudan... ve randevu iki ay ileriye atıldı. Hiçbir şeyin acelesi yok, anlıyorsunuz ya; daha yirmi bir yaşında bile değilim, Eugénie ise sadece on yedi yaşında; ama iki aylık süre gelecek hafta doluyor. Karar vermek gerekecek. Ne kadar sıkıntıda olduğumu bilemezsiniz sevgili kont... Ah! özgür olduğunuz için ne kadar mutlusunuz!”

“İyi ama siz de özgür olun o zaman; size kim engel olabilir, soruyorum.”

“Ah! Matmazel Danglars ile evlenmezsem bu babam için çok büyük düş kırıklığı olur.”

“O zaman, evlenin,” dedi kont garip bir omuz hareketi yaparak.

“Evet,” dedi Morcerf; “ama annem için bu düş kırıklığı değil, büyük bir üzüntü olacak.”

“O zaman evlenmeyin,” dedi kont.

“Bakacağım, deneyeceğim, bana öğüt verirsiniz değil mi? Olabilirse beni bu sıkıntıdan kurtarırsınız. Ah! harika anneme acı vermektense kontla çatışmayı göze alacağım sanırım.”

Monte Cristo öte yana döndü, duygulanmış görünüyordu.

“Eh!” dedi salonun öbür ucunda derin bir koltuğa oturmuş, sağ elinde bir kalem, sol elinde bir not defteri tutan Debray’ye, “ne yapıyorsunuz? Poussin’e bakıp bir taslak mı hazırlıyorsunuz?”

“Ben mi?” dedi Debray sakın bir biçimde, “Eh! Evet! Resmi taslak çizmeyecek kadar çok severim! Hayır, resmin tam karşıtı bir şey yapıyorum, rakamlarla uğraşıyorum.”

“Rakamlarla mı?”

“Evet, hesap yapıyorum; bu dolaylı olarak sizi de ilgilendiriyor vikont: Haiti’deki son yükselişten Danglars firmasının ne kazandığını hesaplıyorum: Fon üç günde iki yüz altıdan dört yüz dokuza çıktı, ihtiyatlı bankacı iki yüz altı üzerinden çok miktarda fon almıştı. Üç yüz bin lira kazanmış olmalı.”

“Bu onun vurduğu en iyi vurgun değil,” dedi Morcerf, “bu yıl İspanya bonolarından bir milyon kazanmamış mıydı?’

“Bakın sevgili dostum,” dedi Lucien, “Mösyö Monte Cristo Kontu size İtalyanlar gibi şöyle diyecek:

Danaro e santitá

Metá della Metá.[148]

“Bu bile çok. Bana böyle hikayeler anlattıkları zaman omuz silkerim.”

“Haiti’den söz ediyordunuz,” dedi Monte Cristo.

“Ah! Haiti, başka bir şey; Haiti Fransız borsa oyunlarının ekarte’sidir,[149] insan buyot’u[150] sevebilir, Wist’e bayılabilir. boston[151] için deli olabilir, ama yine de bunlardan bıkabilir, ama her zaman ekarte’ye geri dönecektir: bu bir çerezdir. Böylece, Mösyö Danglars dün fonlarını dört yüz altıya sattı ve üç yüz bin frankı cebine indirdi; bugünü bekleseydi fon iki yüz beşe düşecekti ve üç yüz bin frank kazanacağına yirmi ya da yirmi beş bin yitirecekti.”

“Fon neden dört yüz dokuzdan iki yüz beşe düştü?” diye sordu Monte Cristo, “beni bağışlayın, tüm bu borsa oyunları konusunda çok cahilimdir.”

“Çünkü,” dedi Albert gülerek, “haberler art arda gelir ve birbirine benzemez.”

“Hay Allah!” dedi kont, “Mösyö Danglars bir günde üç yüz bin frank kazanacak ya da yitirecek kadar oynuyor demek! O kadar çok mu zengin?”

“Oynayan o değil!” diye bağırdı hemen Lucien, “Madam Danglars; o gerçeklen gözüpektir.”

“Ama siz aklı başında, işin kaynağında, haberlerin doğru olup olmadığını biraz bilen biri olarak onu engelleyebilirsiniz,” dedi Morcerf gülümseyerek.

“Kocası başaramıyorsa ben ne yapabilirim?” diye sordu Lucien. “Baronesin kişiliğini biliyorsunuz; kimse onu etkileyemez, o aklına koyduğunu kesinlikle yapar.”

“Ah! eğer sizin yerinizde olsaydım!” dedi Albert.

“Ne yapardınız?”

“Onu bundan kurtarırdım; bu müstakbel damadına bir hizmet olurdu.”

“Bu nasıl olacak?”

“Hay Allah, çok kolay. Ona bir ders verirdim.”

“Bir ders mi?”

“Evet. Bakan sekreterliği konumunuz size haberler konusunda önemli bir yetki veriyor. Ağzınızı açtınız mı Borsa’daki hükümet görevlileri sizin sözlerinizi olabildiğince çabuk kayda geçerler; ona bir seferde yüz bin frank gibi bir para kaybettirin, bu onu ihtiyatlı yapar.”

“Bir şey anlamıyorum,” diye geveledi Lucien.

“Ama bu çok açık,” diye yanıtladı genç adam hiç yapmacık olmayan bir saflıkla; “bir gün ona inanılmaz bir haber, sadece sizin bilebileceğiniz bir telgraf haberi, örneğin IV. Henri’nin bir gün önce Gabrielle’in evinde görüldüğü gibi bir haber verin; bu fonları yükseltir, o da borsa yatırımlarını buna göre yapacak ve ertesi gün Beauchamp, gazetesinde ‘Evvelki gün IV. Henri’nin Gabrielle’in evinde görüldüğünü ileri süren kaynaklar yanıldılar, haber kesinlikle asılsızdır; Kral IV. Henri, Pon-Neuf’nen hiç ayrılmamıştır,’ diye yazdığında kesinlikle yitirecektir.”

Lucien, küçümser bir tarzda gülmeye başladı. Monte Cristo dışardan kayıtsız gibi görünse de bu konuşmanın tek sözcüğünü bile kaçırmamıştı ve keskin görüşü sayesinde, özel sekreterin sıkıntısında bir giz saklı olduğunu hissetti.

Lucien’in, Albert’in tümüyle gözünden kaçan sıkıntısı, onun ziyaretini kısa kesmesine neden oldu.

“Kendini kuşkusuz kötü hissediyordu. Kont onu geçirirken kulağına alçak sesle bir şeyler söyledi o da, “Seve seve sayın kont, kabul ediyorum,” yanıtını verdi.

Kont genç Morcerf’e döndü.

“Mösyö Debray’nin önünde kayınvalidenizden böyle söz etmekle hatalı davrandığınızı düşünmüyor musunuz?”

“Durunuz kont,” dedi Morcerf, “rica ederim şimdiden bu sözcüğü kullanmayınız.

“Gerçekten de, kontes bu evliliğe bu kadar karşı mı?”

“O kadar ki barones evimize çok ender gelir ve annem sanırım hayatında iki kez bile Madam Danglars’ın evine gitmemiştir.”

“O zaman,” dedi kont, “ben de açık yüreklilikle size şunu söyleyebilirim: Mösyö Danglars benim bankacım, Mösyö de Villefort kendisine rastlantı sonucu yaptığım hizmet nedeniyle bana binlerce kez teşekkür etti. Bunun arkasından bir yığın yemek ve eğlence çağrılarının geleceğini düşünüyorum. Dolayısıyla, gösterişe düşkün biri gibi algılanmamak ve hattâ onlardan önce davranma övüncünü duymak için Mösyö ve Madam Danglars’ı, Mösyö ve Madam de Villefort’u Auteuil’deki kır evimde bir araya getirmeyi tasarlıyorum. Mösyö ve Madam de Morcerf ile sizi de bu akşam yemeğine davet edersem bu bir tür evlilik randevusu gibi görünmez mi ya da Mösyö Baron Danglars kızını getirerek beni onurlandırırsa Kontes de Morcerf bu daveti en azından böyle yorumlamaz mı? O zaman anneniz beni düşman belleyecek ve bu da benim en istemediğim şey; tam tersine, her fırsat çıktığında bunu ona söyleyiniz, hakkımda iyi şeyler düşünmesine çok önem veriyorum.

“İnanın, kont,” dedi Morcerf, “bana karşı bu kadar açık davrandığınız için teşekkür ederim, davet dışı kalma önerinizi de kabul ediyorum. Annemin sizin hakkınızda iyi şeyler düşünmesini istediğinizi söylüyorsunuz, bunu çok güzel bir biçimde yaptınız bile.

“Sahiden böyle mi düşünüyor sunuz?” dedi Monte Cristo ilgiyle.

“Ah! Bundan eminim. Geçen gün bizden ayrıldığınızda onunla bir saat sizin hakkınızda konuştuk. Üstelik eğer annem sizin gösterdiğiniz bu inceliği öğrenirse, ki bunu ona hemen bildireceğim, size en büyük minnettarlığı duyacaktır. Öte yandan babamın çok kızacağı da kesin.”

Kont gülmeye başladı.

“Pekala,” dedi Morcerf’e, “bu durumdan sizin haberiniz oldu. Ama düşünüyorum da öfkelenecek olan sadece babanız olmayacak; Mösyö ve Madam Danglars da beni görgüsüz biri olarak düşünecekler. Sizinle belli bir yakınlığımız olduğunu, sizin benim Paris’teki en eski dostum olduğunuzu biliyorlar ve sizi benim evimde göremeyecekler; sizi neden davet etmediğimi bana soracaklar. En azından insanları inandıracak bir bahane düşünün ve daha önceden verilmiş bir sözünüz olduğunu bana bir pusula ile bildirmeyi unutmayın. Bildiğiniz gibi bankacılar için geçerli olan tek şey yazılı metinlerdir.

“Bundan iyisini yapacağım sayın kontum,” dedi Albert. “Annem deniz havası almak istiyor. Yemek için hangi tarihi belirlediniz?”

“Cumartesiyi.”

“Bugün salı; yarın akşam gideriz; yarından sonra Tréport’da oluruz. Biliyor musunuz, sayın kontum, siz insanları rahatlatan çok hoş bir insansınız.”

“Ben mi? Aslında bana olduğumdan daha çok değer veriyorsunuz; size karşı nazik olmak istiyorum, hepsi bu.”

“Davetinizi ne zaman haber verdiniz?”

“Bugün.”

“İyi! Şimdi Mösyö Danglars’a koşuyorum, annemle birlikte yarın Paris’ten ayrılacağımızı haber veriyorum. Sizi görmedim; bu nedenle de yemek davetinizden hiç haberim yok.”

“Deli misiniz? Ya sizi bende gören Mösyö Debray?”

“Ah! Doğru.”

“Tam tersine, sizi gördüm ve resmi olmayan bir biçimde davet ettim ve siz de bana davetlim olamayacağınızı çünkü Tréport’a gideceğinizi söylediniz.”

“Tamam, iş halloldu. Ama siz, yarından önce annemi görmeye gelecek misiniz?”

“Yarından önce bu zor olacak; sonra yol hazırlıklarınızın ortasında gelmiş olurum.”

“İyi ya, bundan iyisini yapınız; sadece hoş bir insanken, hayran olunacak biri olursunuz.”

“Bu yüceliğe ermek için ne yapmam gerek?”

“Ne mi yapmanız gerek?”

“Ben de onu soruyorum.”

“Bugün kuşlar kadar özgürsünüz; bize akşam yemeğine gelin; Küçük bir dost toplantısı yaparız, sadece siz, ben ve annem. Annemi şöyle bir görmüştünüz, şimdi yakından tanırsınız. Çok ilginç bir kadındır, tek bir şeye hayıflanıyorum, o da yirmi yaş genç bir benzerinin olmamasına; Yoksa yemin ederim çok geçmeden bir Kontes de Morcerf ve bir Vikontes de Morcerf olurdu. Babama gelince onu göremeyeceksiniz: bu akşam toplantısı var, senatonun mühürdar üyesinin davetlisi. Gelin, yolculuklardan söz ederiz. Tüm dünyayı görmüş olan siz bize serüvenlerinizi anlatırsınız; bize geçen akşam sizinle birlikte Opera’da olan, köleniz olduğunu söylediğiniz ve bir prenses gibi davrandığınız güzel Yunanlı’nın öyküsünü anlatırsınız. İtalyanca ve İspanyolca konuşuruz. Haydi kabul edin; annem size şükran duyacaktır.”

“Binlerce teşekkür,” dedi kont; “davetiniz çok nazik, ama kabul edemeyeceğim için çok üzgünüm. Düşündüğünüz gibi özgür değilim, tam tersine çok önemli bir randevum var.”

“Ah! Dikkat edin; biraz önce bana akşam yemeği konusunda hoş olmayan bir durumdan nasıl kurtulunacağını öğrettiniz. Bu nedenle bana kanıt gerek. Ben iyi ki Mösyö Danglars gibi bir bankacı değilim; ama size haber vereyim onun kadar zor kanan biriyim.”

“Ben de size kanıt göstereyim,” dedi kont.

Ve çıngırağı çaldı.

“Hımm!” dedi Morcerf, “annemle yemek yemeyi ikinci kez geri çeviriyorsunuz. Bu alınmış bir karar sanki, kont.”

Monte Cristo ürperdi.

“Ah! Buna inanmıyorsunuz ya,” dedi, “işte kanıtım da geliyor.”

Baptistin içeri girdi, kapıda ayakta durdu ve bekledi.

“Sizin ziyaretinizi önceden bilmiyordum değil mi?”

“Hay Allah! Öyle olağandışı bir adamsınız ki, buna yanıt vermeyeceğim.”

“En azından beni akşam yemeğine davet edeceğinizi bilemezdim.”

“Eh! Bu olabilir.”

“Pekala! Bakın Baptistin... bu sabah sizi çalışma odama çağırdığımda ne söyledim?”

“Saat beşi çalar çalmaz mösyö kontun kapısını kapatmamı.”

“Ya sonra?”

“Ah! Sayın kontum...” dedi Albert.

“Hayır, hayır, bana verdiğiniz o gizemli ünden kendimi kurtarmak istiyorum sevgili kont. Sonsuza kadar Manfred’i oynamak çok zor. Ben camdan bir evde yaşamak istiyorum. Sonra... Devam edin Baptistin.”

“Sonra sadece Mösyö Binbaşı Bartolomeo Cavalcanti ve oğlunu kabul etmemi.” “Duydunuz mu, Mösyö Binbaşı Bartolomeo Cavalcanti, Dante’nin d’Hozier[152] olma zahmetine katlandığı İtalya’da en eski soylulardan biri... anımsıyor musunuz, anımsamıyor musunuz bilmem, Cehennem’in X. şarkısında; üstelik oğlu aşağı yukarı sizin yaşınızda sevimli genç bir adam, vikont, sizinle aynı unvanı taşıyor ve babasının milyonlarıyla Paris sosyetesine girişini yapıyor. Binbaşı bu akşam bana oğlu Andrea’yı, İtalya’da dediğimiz gibi, contino’yu[153] getiriyor. Onu bana emanet ediyor. Eğer yeteneği varsa ona destek olacağım. Bana yardım edersiniz değil mi?”

“Elbette! Bu Binbaşı Cavalcanti sizin eski bir dostunuz mu?”

“Hiç değil, İtalya’da yığınla bulunan, çok nazik, çok alçakgönüllü, çok ölçülü, saygıdeğer beylerden biri. Onu birçok kez Floransa’da, Bologna’da, Lucca’da gördüm, geleceğini bana haber verdi. Yolculuk sırasındaki tanışıklıklar özen ister; örneğin nasılsa bir kez onlara göstermiş olduğunuz dostluğu her yerde göstermeniz gerekir; sanki herhangi biriyle bir saat yaşamayı bilen uygar bir insan art düşüncesini bir kenara bırakabilirmiş gibi! Bu iyi kalpli Cavalcanti İmparatorluk zamanında Moskova’ya donmaya gittiği sırada sadece geçerken gördüğü Paris’i yeniden görecek. Ona iyi bir akşam yemeği vereceğim, o da bana oğlunu bırakacak; ona çocuğa göz kulak olacağıma söz vereceğim; onun istediği her tür çılgınlığı yapmasına izin vereceğim ve ödeşmiş olacağız.”

“Harika!” dedi Albert, “iyi bir akıl hocası olduğunuzu görüyorum. Şimdilik hosçakalın, pazara döneceğiz. Bu arada, Franz’dan haber aldım.”

“Sahi mi!” dedi Monte Cristo, “İtalya’dan hâlâ hoşlanıyor mu?”

“Sanırım evet; yine de orada sizi özlüyor. Sizin Roma’nın güneşi olduğunuzu, siz olmadan orada havanın gri olduğunu söylüyor.”

“Dostunuz Franz benim hakkımdaki düşüncesini değiştirdi mi?”

“Tam tersine, sizin son derece masalsı olduğunuz inancını sürdürüyor. İşte bunun için sizi özlüyor.”

“Sevimli genç!” dedi Monte Cristo, “akşam yemeği yemek için bir yer arayıp bulamadığı, sonunda benim davetimi kabul ettiği o ilk akşam ona karşı büyük bir yakınlık hissettim. Sanırım General d’Épinay’nin oğlu, değil mi?”

“Evet.”

“1815’te kötü bir biçimde öldürülen general değil mi?”

“Bonapartçılar tarafından.”

“Evet o! İnanın onu seviyorum. Onun için de evlilik tasarıları yok mu?”

“Var, Matmazel de Villefort ile evlenmek zorunda.”

“Sahi mi?”

“Benim de Matmazel Danglars ile evlenecek olmam gibi,” dedi Albert gülümseyerek.

“Gülüyorsunuz...”

“Evet.”

“Neden gülüyorsunuz?”

“Gülüyorum, çünkü o tarafta da, benimle Matmazel Danglars arasında olduğu kadar evliliğe karşı bir istek var. Ama doğrusu sevgili kont, kadınların erkeklerden söz ettiği gibi biz de kadınlardan söz ediyoruz; bu bağışlanamaz!”

Albert ayağa kalktı.

“Gidiyor musunuz?”

“Güzel bir soru! İki saattir canınızı sıkıyorum ve siz bana gidip gitmediğimi sorma inceliğini gösteriyorsunuz. Aslında siz dünyanın en ince insanısınız! Hizmetkarlarınız ne kadar terbiyeli! Özellikle Mösyö Baptistin! Benim hiçbir zaman böyle bir uşağım olmadı. Benimkilerin hepsi Théâtre-Français’nin oyuncularını örnek almışlar, söyleyecek bir sözleri olduğunda sahnenin kenarına gelip söylüyorlar. Eğer Mösyö Baptistin’i başınızdan savıp kurtulmak isterseniz, önce bana haber vermenizi rica ediyorum.”

“Söz, vikont.”

“Hepsi bu değil, durun: Kibar Luccalı’ya, Sinyor Cavalcante de Cavalcanti’ye saygılarımı iletiniz; eğer olur da oğlunu baş göz etmek isterse ona en azından anne tarafından çok zengin, çok soylu, baba tarafından da barones olan bir kadın bulunuz. Ben size yardımcı olurum.”

“Ah! Ah!” diye yanıt verdi Monte Cristo, “siz hâlâ orada mısınız?”

“Evet.”

“İnanın, hiç büyük konuşmamalı.”

“Ah! Kont,” diye bağırdı Morcerf, “sayenizde hiç olmazsa on yıl daha bekâr kalabilsem bana ne büyük hizmet etmiş olacaksınız, sizi yüz kez daha fazla seveceğim.

“Her şey olabilir,” diye yanıt verdi Monte Cristo ciddi bir biçimde.

Albert’den izin isteyerek içeri girdi ve çanı üç kez çaldı.

Bertuccio göründü.

“Mösyö Bertuccio,” dedi, “cumartesi günü Auteuil’deki evimde konuklarım olacağını biliyorsunuz.”

Bertuccio hafifçe ürperdi.

“Evet efendim,” dedi.

“Her şeyin uygun bir biçimde hazırlanması için,” diye sözlerini sürdürdü kont, size ihtiyacım var. O ev çok güzel, ya da en azından çok güzel olabilir.”

“Bunu yapabilmek için her şeyi değiştirmek gerekecek, sayın kontum, çünkü boyalar eskimiş.”

“Kırmızı damaskolu yatak odasının boyası dışında her şeyi değiştiriniz: O odayı kesinlikle olduğu gibi bırakacaksınız.”

Bertuccio eğildi.

“Bahçeye de hiç dokunmayacaksınız; ama örneğin avluda istediğinizi yapabilirsiniz; avlunun tanınmayacak hale gelmesi hoşuma bile gidecek.”

“Sayın kontumun memnun olması için elimden geleni yapacağım; sayın kontum akşam yemeği için ne istediklerini söylerlerse içim daha rahat edecek.”

“Aslında, sevgili Mösyö Bertuccio,” dedi kont, “Paris’e geldiğinizden beri sizi tedirgin, korkak görüyorum; artık beni tanımıyor musunuz yoksa?”

“Ekselansları kimleri konuk ettiklerini bana söyleyecekler mi?”

“Henüz bilmiyorum, sizin de bilmenize hiç gerek yok. Lucullus, Lucullus’un evinde akşam yemeği yiyor, işte bu.”

Bertuccio eğildi ve çıktı.

55

BİNBAŞI CAVALCANTI

Ne kont ne de Baptistin, Monte Cristo’ya yapılan akşam yemeği davetini geri çevirmek için, Morcerf’e, bahane olarak Luccalı binbaşının bu ziyaretini gösterirken yalan söylememişlerdi.

Saat yediyi yeni vurmuştu ve konağın önünde bir fayton durup, parmaklıklı kapının önünde, belli ki Avrupa’da hâlâ modası geçmemiş, şu siyah şeritli yeşil redingotlardan birini giymiş elli iki yaşlarında bir adamı bırakır bırakmaz utanmış gibi çekip gittiğinde, Mösyö Bertuccio aldığı emre uyarak Auteuil’e hareket edeli iki saat olmuştu. Mavi çuhadan geniş bir pantolon, her ne kadar cilası belirsiz ve tabanları biraz kalın olsa da henüz yeni sayılabilecek çizmeler, süet eldivenler, biçimi jandarmaların şapkalarına benzeyen bir şapka, eğer giyen bunu kendi istek ve istenciyle takmamış olsa, suçlulara takılan boyun halkası sanılabilecek beyaz kenar şeridi işlenmiş siyah bir yaka: İşte parmaklıklı kapıyı çalıp, burasının Champs-Elysées caddesi 30 numara olup olmadığını soran, kapıcının olumlu yanıtı üzerine içeri girip kapıyı arkasından kapatıp merdivenli sekiye doğru ilerleyen kişinin ilginç kıyafeti böyleydi.

Bu adamın küçük ve köşeli yüzü, ağarmış saçları, gür ve kır bıyıkları daha önceden ziyaretçinin tüm özelliklerinden haberdar edilmiş ve holde beklemekte olan Baptistin’in onu hemen tanımasını sağladı. Bu yüzden, adını zeki hizmetkara söyler söylemez de Monte Cristo onun geldiğini öğrenmişti bile.

Yabancı en sade biçimde döşenmiş olan salona alındı. Kont orada bekliyordu, onu gülümseyerek karşıladı.

“Ah! Sevgili mösyö,” dedi, “hoşgeldiniz. Sizi bekliyordum.”

“Sahi mi?” dedi Luccalı, “Ekselansları beni bekliyorlar mıydı?”

“Evet, bugün saat yedide geleceğiniz bana haber verilmişti.”

“Gelişim mi? Size haber verilmiş miydi?”

“Elbette.”

“Ah! Ne kadar iyi! Bu küçük önlemin unutulmuş olmasından çok korkuyordum.”

“Hangi önlem?”

“Size haber verilmesi.”

“Ah! Unutulmadı.”

“Yanılmadığınızdan emin misiniz?”

“Eminim.”

“Ekselanslarının bugün saat yedide bekledikleri ben miydim?”

“Elbette sizdiniz. İsterseniz doğrulayalım.”

“Ah!” Beni beklediğinize göre,” dedi Luccalı, “zahmete girmeye değmez.”

“Ne zahmeti!” dedi Monte Cristo.

Luccalı biraz kaygılı göründü.

“Bakalım,” dedi Monte Cristo, “siz sayın Marki Bartolomeo Cavalcanti değil misiniz?”

“Bartolomeo Cavalcanti,” diye yineledi Luccalı neşeyle, “öyle.”

“Avusturya’ya hizmet etmiş eski binbaşı?”

“Binbaşı mıydım?” diye utanarak sordu eski asker.

“Evet,” dedi Monte Cristo, “binbaşıydınız. Bu, İtalya’da bulunduğunuz kademelerdekilere Fransa’da verilen addır.”

“İyi,” dedi Luccalı, “daha iyisini düşünemezdim, anlıyorsunuz ya...”

“Zaten buraya kendi isteğinizle gelmediniz,” dedi Monte Cristo.

“Ah! Elbette.”

“Bana birisi tarafından gönderildiniz.”

“Evet.”

“Eşsiz Rahip Busoni tarafından değil mi?”

“Evet!” diye bağırdı binbaşı neşeyle.

“Yanınızda bir mektup olacak.”

“İşte!”

“Hay Allah! Bakalım şuna. Veriniz.”

Monte Cristo mektubu aldı ve okudu.

Binbaşı, şaşkınlıktan faltaşı gibi açılmış gözlerle konta bakıyor, merakla dairenin her köşesine göz gezdiriyor sonra yine ev sahibine dönüyordu.

“Evet gerçekten de... sevgili rahipten, ‘Binbaşı Cavalcanti, Lucca’nın soylu yurttaşı, Floransalı Cavalcantilerden gelme,’ diye sözlerini sürdürdü Monte Cristo mektubu okuyarak, ‘yarım milyon gelir getiren bir servete sahip.’”

Monte Cristo başını mektuptan kaldırıp selam verdi.

“Yarım milyon,” dedi, “vay canına! Sevgili Mösyö Cavalcanti.”

“Yarım milyon mu yazıyor?” diye sordu Luccalı.

“Sözcüğü sözcüğüne; böyle olmalı, Rahip Busoni Avrupa’nın tüm büyük servetlerini en iyi bilen kişidir.”

“Yarım milyon ha,” dedi Luccalı; “ama yemin ederim bu kadar yüksek olduğunu bilmiyordum.”

“Çünkü sizi soyan bir kahyanız var; ne yaparsınız sevgili Mösyö Cavalcanti, bu yollardan geçmek gerekiyor.”

“Beni aydınlattınız,” dedi ciddi bir biçimde Luccalı, “Rezil herifi kovacağım.”

Monte Cristo devam etti:

“‘Mutlu olması için bir tek şey gerekiyordu.’”

“Ah! Tanrım, evet! Bir tek,” dedi Luccalı içini çekerek.

“‘Sevgili oğlunu bulmak.’”

“Çok sevilen bir oğul, ha!”

“‘Gençliğinde düşmanları ya da çingeneler tarafından kaçırılmış.’”

“Beş yaşındayken mösyö,” dedi Luccalı derin bir göğüs geçirip, gözlerini gökyüzüne çevirerek.

“Zavallı baba!” dedi Monte Cristo.

Kont devam etti.

“‘On beş yıldır boşu boşuna aradığı oğlunu sizin bulabileceğinizi söyleyerek ona yeniden umut veriyorum, hayat veriyorum mösyö kont.’”

Luccalı yüzünde tanımlanamaz bir kaygıyla Monte Cristo’ya baktı.

“Bunu yapabilirim,” diye yanıt verdi Monte Cristo.

Binbaşı doğruldu.

“Ah! Ah!” dedi, “mektup sonuna kadar gerçek mi?”

“Bundan kuşkunuz mu vardı sevgili Mösyö Bartolomeo?”

“Hayır yoktu, asla! Nasıl olur! Rahip Busoni gibi dinsel bir niteliği olan ciddi bir adam böyle bir şaka yapamazdı; ama hepsini okumadınız Ekselans.”

“Ah! Doğru,” dedi Monte Cristo, “aşağıda bir not var.”

“Evet,” diye yineledi Luccalı... aşağıda... bir... not... var.”

“‘Binbaşı Cavalcanti’ye bankadan para çekme sıkıntısı vermemek için ona yolculuk harcamaları için iki bin franklık bir poliçe gönderiyorum ve bana borcunuz olan kırk sekiz bin frank tutarında bir kredi açıyorum.’”

Binbaşı, bu notu apaçık kaygı dolu gözlerle izliyordu.

“İyi!” demekle yetindi kont.

“İyi, dedi,” diye mırıldandı Luccalı. “Böylece... Mösyö...” dedi.

“Böylece?..” diye sordu Monte Cristo.

“Böylece not...”

“Evet, not?...”

“Notu da mektubun geri kalanı kadar olumlu mu karşılıyorsunuz?”

“Elbette. Rahip Busoni ile aramızda bir hesabımız vardır; ona borcumun kırk sekiz bin frank olup olmadığını bilmiyorum, aramızda birkaç liralık hesabın sözü olmaz. Hay Allah! şu küçük not sizin için bu kadar önemli mi sevgili Mösyö Cavalcanti?”

“Size itiraf edeyim ki,” diye yanıt verdi Luccalı, “Rahip Busoni’nin imzasına duyduğum büyük güven dışında başka param yoktu; öyle ki eğer bu da olmasaydı Paris’te çok sıkıntıya düşerdim.”

“Sizin gibi bir insan hiç sıkıntıya düşer mi?” dedi Monte Cristo, “Haydi, haydi.”

“Ama kimseyi tanımadığıma göre,” dedi Luccalı.

“Herkes sizi tanıyor.”

“Evet, beni tanıyorlar, öyle ki...”

“Sözünüzü bitiriniz sevgili Mösyö Cavalcanti!”

“Öyle ki bana kırk sekiz bin frankı vereceksiniz değil mi?”

“Siz ister istemez.”

Binbaşı şaşkına dönmüş gözlerle bakıyordu.

“Ama buyrun oturun,” dedi Monte Cristo: “Gerçekten ne yaptığımı bilmiyorum... Çeyrek saattir sizi ayakta tutuyorum.”

“Zararı yok.”

Binbaşı bir koltuk çekti ve oturdu.

“Şimdi,” dedi kont, “bir şey içmek ister misiniz? bir kadeh Jerez, Porto, Alicante?”

“Mademki istiyorsunuz, Alicante, o benim en sevdiğim şaraptır.”

“Bende en iyisi var. Bisküvi ile değil mi?”

“Bir bisküvi ile, mademki üsteliyorsunuz.”

Monte Cristo çıngırağı çaldı; Baptistin göründü.

Kont ona doğru gitti.

“İşler ne durumda?..” diye sordu alçak sesle.

“Genç adam burada,” diye yanıt verdi özel uşak aynı ses tonuyla.

“İyi; onu nereye aldınız?”

“Emrettiğiniz gibi mavi salona, Ekselansları.”

“Çok güzel. Alicante şarabı ve bisküvi getirin.”

Baptistin çıktı.

“Gerçekten de,” dedi Luccalı, “beni utandıracak kadar zahmete giriyorsunuz.”

“Haydi haydi!” dedi Monte Cristo.

Baptistin şarap, bisküvi ve kadehlerle geri döndü.

Kont bardağın birini doldurdu, İkincisine, örümcek ağlarıyla kaplı ve kırışıkların insanın yaşlılığına işaret etmesi gibi, şarabın eskiliğim gösteren tüm diğer belirtileri de taşıyan şişenin içinde bulunan yakut rengi sıvıdan sadece birkaç damla koydu.

Binbaşı paylaşımın nasıl yapıldığı konusunda yanılmadı, dolu kadehi ve bisküviyi aldı.

Kont, Baptistin’e tepsiyi konuğun elinin uzanabileceği uzaklığa bırakmasını emretti, konuk Alicante’yi dudaklarının ucuyla tattı, hoşuna gittiğini belirten bir yüz hareketi yaptı ve bisküviyi kibarca kadehe batırdı.

“İşte mösyö,” dedi Monte Cristo, “Lucca’da oturuyordunuz, zengindiniz, soyluydunuz, herkesin saygısını kazanmıştınız, bir insanı mutlu edecek her şeye sahiptiniz.”

“Her şeye, Ekselans,” dedi binbaşı bisküvisini yutarak, “kesinlikle her şeye.”

“Mutluluğunuzun bir tek eksiği vardı, değil mi?”

“Bir tek,” dedi Luccalı.

“Bu da oğlunuza yeniden kavuşmaktı, öyle mi?”

“Ah!” dedi binbaşı ikinci bisküviyi alırken; “onun eksikliğim hep duydum.”

Soylu Luccalı gözlerini gökyüzüne kaldırdı ve içini çekmeye çalıştı.

“Şimdi sevgili Mösyö Cavalcanti,” dedi Monte Cristo, “bu kadar özlediğiniz oğlunuz kimdi bakalım? Çünkü bana bekâr olduğunuz söylenmişti.”

“Öyle sanıyorlardı, mösyö,” dedi binbaşı, “ben de...”

“Evet,” dedi Monte Cristo, “siz de bu söylentiyi doğruluyordunuz. Tüm gözlerden saklamak istediğiniz bir gençlik günahı.”

“Evet mösyö,” dedi, “bu günahı tüm gözlerden saklamak istiyordum.”

“Ama kendiniz için değil.” dedi Monte Cristo, “çünkü bir erkek bu gibi şeylerin üstündedir.”

“Ah! hayır, elbette kendim için değil,” dedi binbaşı gülümseyip başını sallayarak.

“Ama annesi için,” dedi kont.

“Annesi için!” diye bağırdı Luccalı, üçüncü bir bisküvi alarak, “zavallı annesi için.”

“O zaman içiniz sevgili Mösyö Cavalcanti,” dedi Monte Cristo Luccalı’ya ikinci bir kadeh Alicante doldurarak; “heyecan sizi bunaltıyor.”

“Zavallı annesi için!” diye mırıldandı Luccalı, irade gücünü kullanarak gözyaşı bezlerini harekete geçirip gözünün kenarını sahte bir gözyaşı ile ıslatmaya çalışarak.

“İtalya’nın en önemli ailelerinden birinden geliyordu sanırım.”

“Fiesoleli soylu bir yurttaş, sayın kont, Fiesoleli soylu bir yurttaş.”

“Adı neydi?”

“Adını mı öğrenmek istiyorsunuz?”

“Ah! Tanrım!” dedi Monte Cristo, “söylemenize gerek yok, ben zaten biliyorum.”

“Sayın kont her şeyi biliyorlar,” dedi Luccalı eğilerek.

“Oliva Corsinari, değil mi?”

“Oliva Corsinari.”

“Markiz miydi?”

“Markizdi.”

“Ailenin karşı koymalarına karşın sonunda onunla yine de evlendiniz değil mi?”

“Tanrım! Evet! Sonunda öyle oldu.”

“Yasalara uygun düzenlenmiş belgeleriniz yanınızda mı?” diye sordu Monte Cristo.

“Hangi belgeler?” diye sordu Luccalı.

“Oliva Corsinari ile evlilik belgeleriniz ve çocuğunuzun doğum belgeleri.”

“Çocuğun doğum belgesi mi?”

“Oğlunuz Andrea Cavalcanti’nin doğum belgesi, adı Andrea değil mi?”

“Sanıyorum öyleydi,” dedi Luccalı.

“Nasıl! Sanıyor musunuz?”

“Hay Allah! Kesin olarak söylemeye cesaret edemiyorum, o adar uzun zaman önce kayboldu ki!”

“Doğru,” dedi Monte Cristo. “Neyse, tüm bu belgeler yanınızda mı?”

“Sayın kont, bu belgelerin yanımda olması gerektiğinden haberim olmadığı için onları almadığımı üzülerek bildirmek zorundayım.”

“Hay Allah!” dedi Monte Cristo.

“Çok mu gerekliydi?”

“Zorunluydu.”

Luccalı alnını kaşıdı.

“Ah! per Baccho!” dedi, “zorunlu ha.”

“Eğer burada evliliğinizin geçerliliği ve çocuğunuzun yasallığı konusunda kuşkuları ortadan kaldıracaksak, bu kuşkusuz zorunlu.”

“Doğru,” dedi Luccalı, “kuşkulara yol açabiliriz.”

“Genç adam için bu can sıkıcı olacak.”

“Çok zararlı olacak.”

“Onun çok parlak evlilik yapmasına engel oluşturabilir bu durum.”

“O peccato!”[154]

“Biliyorsunuz, Fransa bu konuda katıdır; İtalya’daki gibi bir papaz bulup ona, Biz birbirimizi seviyoruz, bizi evlendirin,’ demek yetmez. Fransa’da medeni nikah vardır, bunun için de kimliği saptayan belgeler gereklidir.”

“İşte şanssızlık da burada: Bu belgelere sahip değilim.”

“Neyse ki ben onlara sahibim,” dedi Monte Cristo.

“Siz mi?”

“Evet.”

“Sizde bu belgeler var mı?”

“Var.”

“Ah! Olur şey değil!” dedi, bu kağıtların olmayışının yolculuğunun amaca ulaşmasını engelleyeceğini görüp bu unutkanlığın kırk sekiz bin frank konusunda güçlükler çıkaracağından korkan Luccalı; “Ah! olur şey değil, işte talih buna denir! Evet,” dedi, “işte talih bu, çünkü hiç aklıma gelmezdi.”

“Ne yapalım! İyi bilirim, her şey düşünülemez. Ama iyi ki Rahip Busoni bunları sizin yerinize düşünmüş.”

“Görüyor musunuz şu sevgili rahibi!”

“O önlem adamıdır.”

“Hayran olunacak bir adam,” dedi Luccalı; “size bunları gönderdi ha?”

“İşte.”

Luccalı hayranlık belirtisi olarak ellerini kavuşturdu.

“Oliva Corsinari ile Monte Cattini’de Sainte-Paul Kilisesi’nde evlendiniz; işte rahibin verdiği evlenme cüzdanı.”

“Evet, inanılmaz! İşte,” dedi binbaşı, belgeye şaşkınlıkla bakarak.

“İşte Andrea Cavalcanti’nin Papaz Saravezza tarafından verilmiş vaftiz belgesi.”

“Her şey yasaya uygun,” dedi binbaşı.

“Bu belgeleri alınız, benim işime yaramazlar? Bunları oğlunuza veriniz, o da özenle saklasın.”

“Umarım saklar!.. Yitirirse...”

“Peki yitirirse?” diye sordu Monte Cristo.

“Yitirirse,” dedi Luccalı, “oraya yeniden yazmak gerekir ve başka belgelerin gelmesi de çok uzun sürer.”

“Gerçekten de bu zor olur,” dedi Monte Cristo.

“Bu neredeyse olanaksız,” diye yanıt verdi Luccalı.

“Bu belgelerin değerini anladığınız için rahatladım.”

“Yani bunlara paha biçilmez nesneler gibi bakmam gerek.”

“Şimdi,” dedi Monte Cristo, “genç adamın annesine gelince...”

“Genç adamın annesine gelince...” diye yineledi binbaşı kaygıyla.

“Markiz Corsinari’ye gelince mi?”

“Tanrım!” dedi her adımda yeni güçlükler doğuyormuş gibi bir hisse kapıları Luccalı, “ona ihtiyaç var mı?”

“Hayır mösyö,” dedi Monte Cristo; “zaten o?..”

“Evet, evet,” dedi binbaşı, “o...”

“O zaten ölmedi mi?..”

“Ne yazık ki evet,” dedi hemen Luccalı.

“Bunu öğrendim,” dedi Monte Cristo; “on yıl önce öldü.”

“Hâlâ ölümüne ağlıyorum,” dedi binbaşı, cebinden kareli bir mendil çıkarıp sırasıyla önce sol gözünü, sonra sağ gözünü silerek.

“Ne yapalım,” dedi Monte Cristo, “hepimiz ölümlüyüz. Şimdi anladığınız gibi sevgili Mösyö Cavalcanti, on beş yıldır oğlunuzdan ayrı olduğunuzun Fransa’da bilinmesine hiç gerek yok. Çocukları kaçıran çingene öyküleri bizde pek hoş karşılanmaz. Eğitimini yapması için onu Paris dışında bir koleje yolladınız ve eğitimini Paris sosyetesinde tamamlamasını istiyorsunuz. İşte, karınızın ölümünden bu yana oturduğunuz Via-Riggio’dan bu nedenle ayrıldınız. Bu yeterli olacaktır.”

“Öyle mi sanıyorsunuz?”

“Elbette.”

“O zaman çok iyi.”

“Bu ayrılıkla ilgili bir şeyler öğrenirlerse...”

“Ah! Evet. Ne diyeceğim?”

“Ailenizin düşmanlarına satılmış hain bir eğitimci...”

“Corsinarilere mi?”

“Elbette... adınızın sona ermesi için bu çocuğu kaçırmıştı.”

“Doğru, çünkü tek çocuk.”

“Pekala, şimdi her şey kararlaştırıldığına ve yenilenen anılarınız sizi ele vermeyeceğine göre, kuşkusuz size bir sürpriz hazırladığımı tahmin etmişsinizdir.”

“Hoş bir sürpriz mi?” diye sordu Luccalı.

“Ah!” dedi Monte Cristo, “bir babanın gözü kadar, yüreğinin de aldatılamadığını görüyorum.”

“Hımm!” dedi binbaşı.

“Size daha önce bir ipucu mu verildi yoksa onun burada olduğunu tahmin mi ettiniz?”

“Kim burada?”

“Çocuğunuz, oğlunuz, Andrea’nız.”

“Bunu tahmin ettim,” diye yanıtladı Luccalı büyük bir soğukkanlılıkla, “şimdi burada mı?”

“Hem de bu evde,” dedi Monte Cristo; “biraz önce içeri giren özel uşağım bana onun geldiğini haber verdi.”

“Ah! Çok iyi! Ah! Çok iyi!” dedi binbaşı, her haykırışta Polonya tarzı ceketinin şeritlerini çekiştirerek.

“Sevgili mösyö,” dedi Monte Cristo, “tüm heyecanınızı anlıyorum, kendinize gelmeniz için size biraz zaman gerek; bu kadar istenen karşılaşma için genç adamı da hazırlamak istiyorum, çünkü onun da sizden daha az heyecanlı olmadığını tahmin ediyorum.”

“Sanırım öyle,” dedi Cavalcanti.

“Pekala, kısacık bir on beş dakika sonra yanınızdayız.”

“Onu bana mı getireceksiniz? İyiliğinizi onu bana kendiniz getirecek kadar mı ileri götüreceksiniz?”

“Hayır, bir baba ile oğlunun arasına girmek istemiyorum, yalnız olacaksınız sayın binbaşı; ama içiniz rahat olsun, kan çekmese de yanılmayacaksınız: Bu kapıdan içeri girecek. Sarışın güzel bir genç, belki biraz fazla sarışın, çok kibar tavırlı; göreceksiniz.”

“Yeri gelmişken,” dedi binbaşı, “biliyorsunuz, yanımda sadece o iyi Rahip Busoni’nin bana verdiği iki bin frank var. Bu para ile yolculuk ettim ve...”

“Ve paraya ihtiyacınız var... çok doğru, sevgili Mösyö Cavalcanti. Buyrun, işte şimdilik bin franklık sekiz banknot.”

Binbaşının gözleri kızıl yakutlar gibi parladı.

“Size daha kırk bin frank borçluyum,” dedi Monte Cristo.

“Ekselansları makbuz isterler mi?” dedi binbaşı, banknotları ceketinin iç cebine yerleştirirken.

“Ne için?” dedi kont.

“Rahip Busoni’ye karşı kanıtınız olması için.”

“O zaman son kırk bin frankı aldığınızda bana toptan bir makbuz verirsiniz. Onurlu insanlar arasında bu gibi önlemler gereksizdir.”

“Ah! Evet, doğru,” dedi binbaşı, “onurlu insanlar arasında.”

“Şimdi son bir şey daha, marki.”

“Söyleyiniz.”

“Küçük bir tavsiye kabul eder misiniz?”

“Ne demek! Rica ederim.”

“Bu Polonya tarzı ceketinizi çıkarmanızda bir sakınca yok herhalde.”

“Öyle mi?” dedi binbaşı giysisine sevgiyle bakarak.

“Evet, bu Via-Reggio’da hâlâ giyiliyor, ama Paris’te, ne kadar zarif olursa olsun uzun zamandır modası geçti.”

“Bu sıkıcı bir şey,” dedi Luccalı.

“Ah! Çok istiyorsanız, giderken alıp götürebilirsiniz.”

“Ama şimdi ne giyeceğim?”

“Bavullarınızda bulacaklarınızı.”

“Bavullarımda mı! Ama sadece bir askılığım var.”

“Yanınızda kuşkusuz. Neden sıkıntıya düşmeli? Zaten eski bir asker rahat giysilerle yürümeyi sever.”

“İşte bunun için...”

“Ama siz tedbirli bir insansınız ve bavullarınızı önden gönderdiniz. Onlar dün Richelieu sokağındaki Hôtel des Princes’e geldi. Yerinizi orada ayırttınız.”

“O zaman bu bavullarda?

“Size gerekli her şeyi özel uşağınız tarafından bunlara koydurma ihtiyatlılığını gösterdiğinizi sanıyorum: Kent giysileri, üniformalar. Önemli durumlarda üniformanızı giyersiniz, bu iyi olur. Haçınızı takmayı unutmayınız. Fransa’da bununla hâlâ alay ediliyor, ama her zaman da takılıyor.”

“Çok iyi, çok iyi, çok iyi!” dedi şaşkınlıktan şaşkınlığa düşen binbaşı.

“Şimdi de,” dedi Monte Cristo, “yüreğiniz çok büyük heyecanlara karşı güçlendiyse, oğlunuz Andrea’yı yeniden görmeye hazırlanınız, sevgili Mösyö Cavalcanti.”

Monte Cristo, sevinci kendinden geçme derecesine varan Luccalı’yı sevimli bir biçimde selamladıktan sonra, duvar halısının arkasında gözden kayboldu.

56

ANDREA CAVALCANTI

Monte Cristo Kontu, Baptistin’in mavi salon adını verdiği bitişikteki salona girdi. Yarım saat önce körüklü bir gezinti arabasının konağın kapısına bıraktığı oldukça zarif giyimli, rahat görünüşlü genç bir adam orada kendisini bekliyordu. Baptistin bu genci tanımakta güçlük çekmemişti, efendisinin daha önce tanımladığı gibi sarı saçlı, kızıl sakallı, siyah gözlü, pembe yüzlü, cildi göz kamaştırıcı parlaklıkta, uzun boylu bir delikanlıydı bu.

Kont salona girdiğinde genç adam altın topuzlu küçük hezaren[155] bastonunu dalgın dalgın çizmesine vurarak umursamaz bir halde bir sedire yayılmıştı.

Monte Cristo’yu görünce birden ayağa kalktı.

“Monte Cristo Kontu mu?” dedi.

“Evet mösyö,” diye yanıt verdi kont, “ben de sanırım Vikont Andrea Cavalcanti ile konuşma onuruna erişiyorum.”

Genç adam saygısızca bir selam vererek:

“Vikont Andrea Cavalcanti,” diye kontun sözlerini yineledi.

“Sizde bana yazılmış, kimliğinizi doğrulayan bir mektup olmalı,” dedi Monte Cristo.

“Bana garip gelen imzası nedeniyle size bundan söz etmedim.”

“Denizci Simbad, değil mi?”

“Evet. Ben Binbir Gece Masalları’ndaki Denizci Simbad’dan başkasını tanımadığım için...”

“Pekala! Bu adam onun torunlarından biridir, benim çok zengin dostlarımdandır, biraz tuhaf olmanın ötesinde neredeyse çılgın bir İngiliz’dir ve gerçek adı da Lord Wilmore’dur.”

“Ah! İşte bu her şeyi açıklıyor,” dedi Andrea, “şimdi her şey harika. Benim... şeyde tanıdığım İngiliz bu. Evet, çok iyi!... Sayın kontum, emrinizdeyim.

“Bana açıklama nezaketini gösterdiğiniz şeyler doğru ise,” diye karşılık verdi kont gülümseyerek, “bana kendiniz ve aileniz hakkında bazı ayrıntılar verme inceliğini de gösterirsiniz umarım.”

“Seve seve, sayın kontum,” dedi genç adam belleğinin güçlülüğünü kanıtlayan bir rahatlıkla. “Sizin de söylediğiniz gibi, ben, adı Floransa’nın soylu ailelerinin kütüklerine geçmiş Cavalcantilerden gelen. Binbaşı Bartolomeo Cavalcanti’nin oğlu Vikont Andrea Cavalcanti’yim. Babam yılda yarım milyonluk bir gelire sahip olduğuna göre, ailemiz bugün hâlâ çok zengin sayılır ama çok kötü günler gördük. Mösyö, ben beş altı yaşlarındayken hain bir mürebbiye tarafından kaçırıldım, dünyaya gelmeme neden olan kişiyi on beş yıldır hiç görmedim. Erişkinlik yaşına geldiğimden, özgür ve kendimden sorumlu olduğumdan bu yana onu arıyorum ama boşuna. Sonunda dostunuz Simbad’ın bu mektubu bana babamın Paris’te olduğunu haber veriyor ve ondan haber almak için size başvurmamı söylüyor.”

“Gerçekten de mösyö, tüm bu anlattıklarınız çok ilginç,” dedi kont. Kötülük meleğinin güzelliğine benzer bir güzelliğin izlerini taşıyan bu rahat yüze kötümser bir hoşnutlukla baktı. “Her konuda dostum Simbad’ın isteklerine uygun davranmakla çok iyi ettiniz, çünkü babanız gerçekten burada ve sizi arıyor.”

Kont salona girdiğinden beri gözlerini genç adamdan ayırmamıştı; bakışlarındaki güvene, sesindeki kararlılığa hayran olmuştu; ama “Babanız gerçekten burada ve sizi arıyor” gibi olağan sözleri duyunca Andrea yerinden sıçradı ve haykırdı:

“Babam mı! Babam burada mı?”

“Elbette,” diye yanıt verdi Monte Cristo, “babanız, Binbaşı Bartolomeo Cavalcanti.”

Genç adamın yüzüne yayılan korku izleri neredeyse hemen silindi.

“Ah! Evet, doğru,” dedi, “Binbaşı Bartolomeo Cavalcanti. Ve siz bu sevgili babanın burada olduğunu söylüyorsunuz değil mi sayın kontum?”

“Evet, mösyö. Hattâ buna şunları da ekleyebilirim, onun yanından az önce ayrıldım, bir zamanlar yitirdiği sevgili oğlu hakkında anlattığı öykü beni çok duygulandırdı; gerçekten de bu konuyla ilgili acıları, korkuları, umutları yürek sızlatan bir şiir oluşturabilirdi. Sonunda bir gün oğlunu kaçıranlardan, oldukça yüklü bir para karşılığında onu geri vereceklerini ya da nerede olduğunu söyleyeceklerini bildiren haberler aldı. Hiçbir şey bu iyi babaya engel olamadı. Para, İtalya vizesi alınmış bir pasaportla birlikte Piemonte sınırına gönderildi. Siz o sırada Fransa’nın güneyindeydiniz sanırım.”

“Evet mösyö,” diye yanıt verdi Andrea oldukça sıkılmış görünerek; “evet, Fransa’nın güneyindeydim.”

“Nice’de sizi bir araba bekliyordu.”

“Evet, öyle, mösyö; bu araba beni Nice’den Cenova’ya, Cenova’dan Torino’ya, Torino’dan Chambéry’ye, Chambéry’den Pont-de-Beauvoisin’e, Pont-de-Beauvoisin’den de Paris’e getirdi.”

“Çok güzel! Babanız yolda hep size rastlamayı umuyordu, çünkü o da aynı yolu izliyordu, izleyeceğiniz yol bu nedenle böyle belirlenmişti.”

“Ama,” dedi Andrea, “bu sevgili baba bana rastlasaydı, eminim beni tanımayacaktı; ne de olsa onu son gördüğümden bu yana biraz değiştim.”

“Ah! Kan çeker bilirsiniz,” dedi Monte Cristo.

“Ah! Evet, doğru,” dedi genç adam, “bunu hiç düşünmemiştim.”

“Şimdi,” dedi Monte Cristo, “Marki Cavalcanti’yi tek bir şey kaygılandırıyor, o da ondan uzak kaldığınız süre içinde ne yaptığınız; o zalimlerin size nasıl davrandıkları; size doğumunuzla gelen hak ettiğiniz tüm saygıyı gösterip göstermedikleri; bedensel acıdan yüz kez daha kötü olan ruhsal acıların doğanın size bol bol verdiği yeteneklerde bir zayıflamaya neden olup olmadığı, topluluk içinde size ait olan yeri gerektiği gibi geri alacağınıza ve bu yeri koruyacağınıza inanıp inanmadığınız.”

“Mösyö,” diyerek kem küm etti şaşıran genç adam, “umarım size yanlış bilgi...”

“Bana mı? Ben insansever dostum Wilmore’un sizden söz ettiğini ilk kez duydum. Sizi can sıkıcı bir durumda bulduğunu öğrendim, bunun ne olduğunu bilmiyorum, bu konuda ona hiç soru sormadım: meraklı değilimdir. Uğradığınız felaketler ilgisini çekti, bu nedenle onun için ilginçtiniz. Bana, insanlar arasında yitirdiğiniz yeri size yeniden kazandırmak istediğini, babanızı arayacağını ve onu bulacağını söyledi. Onu aradı ve şimdi burada olduğuna göre de buldu; sonunda dün bana servetinizle ilgili bazı bilgilerle birlikte gelişinizi haber verdi, hepsi bu. Dostum Wilmore’un biraz tuhaf ama aynı zamanda kendinden emin, bir altın madeni kadar zengin, bu nedenle de tüm tuhaflıklarını iflas etmeden gerçekleştirebilen biri olduğunu biliyorum, ona talimatlarını yerine getireceğime söz verdim. Şimdi mösyö, sorularımdan gocunmayın: size arka çıkmak zorunda olduğuma göre başınıza gelen ve iradenize bağlı olmayan felaketlerin, servetinizin ve adınızın sizi sevimli göstereceği bu çevreye biraz yabancı kılıp kılmadığını öğrenmek isterim. Bu, size duyduğum saygıyı hiçbir biçimde azaltmayacaktır.”

Kont konuştukça kendine güvenini yeniden kazanan genç adam:

“Mösyö,” diye yanıt verdi, “bu konuda kaygı duymayınız: beni babamdan uzaklaştıran ve bunu kuşkusuz daha sonra yaptıkları gibi, beni ona satmak amacıyla gerçekleştirmiş olanlar, benden iyi bir yarar sağlamak için benim kişisel tüm değerlerimi korumak ve hattâ olabildiğince bunları artırmak gerektiğini hesapladılar, bu nedenle oldukça iyi bir eğitim aldım. Küçük Asya’da efendilerin kölelerini Roma pazarında daha pahalıya satmak için onları dilbilgisi uzmanı, doktor ve filozof yapmaları gibi, ben de bu çocuk hırsızları tarafından iyi yetiştirildim.”

Monte Cristo hoşnut bir biçimde gülümsedi. Mösyö Andrea Cavalcanti’den bu kadarını beklemiyordu anlaşılan.

“Zaten,” dedi genç adam, “bende eğitimimle ya da salon âdetleri ile ilgili bir eksiklik varsa bile, doğumum ve onu izleyen gençliğim sırasında uğradığım felaketler göz önüne alındığında bunlar bağışlanabilir sanırım.”

“Pekala!” dedi Monte Cristo umursamazlıkla, “bu bilgileri istediğiniz gibi kullanırsınız vikont, çünkü özgürsünüz ve bu sadece sizi ilgilendirir ama bana kalsa, tam tersine tüm bu serüvenler hakkında tek söz etmezdim. Öykünüz bir roman gibi ve sararmış iki kapak arasına sıkışmış romanlara hayranlık duyan insanlar, bu romanları çok ince deri ile ciltlenmiş gördüklerinde, sizin gibi yaldızlı da olsalar, garip bir biçimde onlara güven duymazlar. İşte size söylemekte sakınca görmediğim güçlük bu, sayın vikont. Siz bu dokunaklı öyküyü birine anlatır anlatmaz, öykünüz tümüyle bozulmuş bu çevrede hemen yayılacaktır. Siz de Antony gibi olmak zorunda kalacaksınız, Antony’lerin modası da biraz geçti. Belki merak nedeniyle biraz ilgi çekeceksiniz ama herkes ilgi merkezi ve yorumlara hedef olmaktan hoşlanmaz. Bu sizi belki de yoracaktır.”

“Sanırım haklısınız sayın kontum,” dedi, Monte Cristo’nun çelik gibi bakışları karşısında elinde olmadan sararan genç adam, “bu ciddi bir sakınca.”

“Ah! Bunu o kadar da abartmamak gerek,” dedi Monte Cristo, “çünkü insan bir yanlışı ortadan kaldırayım derken bir çılgınlığa düşebilir. Hayır, bu sadece uygulanmaması gereken basit bir davranış planı; sizin gibi zeki bir insan için bu planı benimsemek kolaydır, ayrıca çıkarlarınıza da uygundur; geçmişinizin karanlık kalabilecek yanlarına karşı tanıklıklarla ve onurlu dostluklarla savaşmak gerekir.”

Andrea gözle görülür bir biçimde soğukkanlılığını yitirmişti.

“Sizi koruyacağım ve size kefil olacağım,” dedi Monte Cristo; “ama bende en iyi dostlarımdan kuşkulanmak törel bir alışkanlık, başkalarını da kuşkulandırmaya çalışmak ise bir ihtiyaçtır; burada, trajedi oyuncularının dediği gibi, kendi rolümün dışında bir rol oynayacağım ve kendimi, boşu boşuna ıslıklanma tehlikesi ile karşı karşıya bırakacağım.”

“Yine de sayın kontum,” dedi Andrea küstahlıkla, “beni size salık veren Lord Wilmore’un düşüncesi...”

“Evet, elbette,” dedi Monte Cristo; “ama Lord Wilmore beni biraz fırtınalı bir geçmişiniz olduğu konusunda bilgisiz bırakmadı, sevgili mösyö Andrea. Ah!” dedi kont Andrea’nın bir hareket yaptığını görerek, “sizden itiraf istemiyorum; zaten kimseye ihtiyacınız olmaması için babanız, sayın Marki Cavalcanti, Lucca’dan getirtildi. Onu göreceksiniz, biraz şaşırtıcı, biraz süslü püslü ama bu bir üniforma sorunu, on sekiz yaşından bu yana Avusturya ordusunda hizmet ettiği öğrenildiğinde her şey hoş görülecektir; Avusturyalılara karşı genellikle o kadar titiz değilizdir. Sonuçta oldukça yeterli bir baba, inanın bana.”

“Ah! Benim kaygılarımı gideriyorsunuz efendim. Ondan o kadar uzun süre önce ayrıldım ki, onu hiç anımsamıyorum.”

“Ama bildiğiniz gibi büyük bir servet her şeyi unutturur.”

“Babam gerçekten de zengin mi efendim?”

“Milyoner... beş yüz bin frank geliri var.”

“O zaman,” diye sordu genç adam sıkılarak, “iyi... bir durumda mı olacağım?”

“En iyi durumlardan birinde olacaksınız, sevgili mösyö. Paris’te kaldığınız sürece babanız size yılda elli bin frank tutarında bir gelir sağlayacak.”

“O zaman ben de hep burada kalırım.”

“Hımm! Koşullar konusunda kim güvence verebilir ki sevgili mösyö? İstemesi sizden vermesi Tanrıdan.”

Andrea bir iç geçirdi.

“Ama Paris’te kalacağım süre boyunca... ki hiçbir koşul beni buradan uzaklaştıramayacaktır,” dedi Andrea, “biraz önce sözünü ettiğiniz para kesinlikle bana verilecek mi?”

“Ah! Elbette.”

“Babam mı verecek?” diye sordu Andrea kaygıyla.

“Evet, ama Lord Wilmore’un güvencesiyle. Lord, babanızın isteği üzerine, Paris’in en güvenilir bankacılarından biri olan Mösyö Danglars’ın bankasında sizin için ayda beş bin franklık bir kredi açtı.”

“Babam Paris’te uzun zaman kalmayı mı düşünüyor?” diye sordu Andrea kaygıyla.

“Sadece birkaç gün,” diye yanıtladı Monte Cristo, “görevi iki ya da üç haftadan fazla uzaklaşmasına izin vermiyor.”

“Ah! Sevgili baba!” dedi Andrea, bu acele gidişten gözle görülür biçimde mutlu olarak.

“Ben de,” dedi Monte Cristo, bu sözlerdeki tonlamayı anlamazdan gelerek, “ben de sizin bir araya gelmenizi bir dakika bile geciktirmek istemiyorum. Bu soylu Mösyö Cavalcanti’yi kucaklamaya hazır mısınız?”

“Bundan kuşku duymuyorsunuzdur umarım.”

“O zaman, salona girin sevgili dostum, orada sizi bekleyen babanızı bulacaksınız.”

Andrea yerlere kadar eğilerek kontu selamladı ve salona girdi.

Kont onu gözleriyle izledi, kaybolduğunu görünce, bir tablonun arkasındaki yayı itti, çerçevesinden ayrılan tablo ustaca düzenlenmiş bir aralıktan salonun görünmesini sağlıyordu.

Andrea içeri girince kapıyı arkasından kapattı ve yaklaşan ayak seslerini duyar duymaz ayağa kalkan binbaşıya doğru ilerledi.

“Ah! mösyö, babacığım,” dedi Andrea yüksek sesle ve kapalı kapının ardından kontun onu duyabileceği biçimde, “siz misiniz?”

“Günaydın sevgili oğlum,” dedi binbaşı ağırbaşlılıkla.

“Yıllar süren ayrılıktan sonra,” dedi Andrea kapıdan yana bakmaya devam ederek, “yeniden görüşmemiz ne mutluluk!”

“Gerçekten de uzun bir ayrılık oldu.”

“Kucaklaşmayacak mıyız efendim?”

“Nasıl isterseniz oğlum.”

İki adam Théâtre-Français’de olduğu gibi, yani başlarını birbirlerinin omuzlarına koyarak kucaklaştılar.

“İşte yeniden bir aradayız!” dedi Andrea.

“Yeniden bir aradayız!” dedi binbaşı.

“Bir daha ayrılmamak üzere değil mi?”

“Öyle, sevgili oğlum, şimdi Fransa’yı ikinci bir vatan gibi gördüğünüzü sanıyorum, öyle değil mi?”

“Paris’ten ayrılırsam çok üzüleceğim bir gerçek,” dedi genç adam.

“Ben ise, Lucca dışında yaşayamayacağımı sanıyorum, beni anlıyor musunuz? En kısa zamanda İtalya’ya döneceğim.”

“Ama gitmeden önce, sevgili babacığım, hangi kandan geldiğimi saptamamı kolaylaştıracak belgeleri bana vereceksiniz kuşkusuz.”

“Hiç kuşkusuz, çünkü buraya özellikle bu amaçla geldim, size rastlamak, bunları size vermek ve yeniden kavuşabilmek için çok uğraştım, bu benim yaşamımın son yıllarını aldı.”

“Ya belgeler?”

“İşte.”

Andrea açgözlülükle babasının evlenme belgesini, kendisinin vaftiz sertifikasını aldı, iyi bir oğulun doğal açgözlülüğü ile hepsini açtıktan sonra, iki belgeye de hızla ve çıkarını gözetmeye alışık olduğunu gösteren bir biçimde göz attı.

Bitirdiğinde yüzünde tanımlanamaz bir neşe ifadesi parladı; binbaşıya garip bir gülümsemeyle bakarak:

“Garip!” dedi kusursuz bir Toscana ağzıyla, “İtalya’da kürek cezası yok demek, öyle mi?...”

Binbaşı doğruldu.

“Neden?” dedi.

“Ceza görmeden böyle belgeler düzenlenebildiğine göre. Bunun yarısı kadar bir iş için, çok sevgili babacığım, Fransa’da bizi beş yıllığına Toulon’a[156] hava almaya gönderirlerdi.”

“Efendim?” dedi Luccalı ağırbaşlı görünmeye çalışarak.

“Sevgili Mösyö Cavalcanti,” dedi Andrea binbaşının kolunu sıkarak, “size babam olmanız için kaç para veriyorlar?”

Binbaşı konuşmak istedi.

“Şşt!” dedi Andrea sesini alçaltarak, “size güvendiğimi göstereceğim, sizin oğlunuz olmam için bana yılda elli bin frank veriyorlar, bu nedenle, anlayacağınız gibi, babam olduğunuzu yadsıyacak kişi ben olmayacağım.”

Binbaşı çevresine kaygıyla baktı.

“Eh! Sakin olun, yalnızız,” dedi Andrea; “zaten İtalyanca konuşuyoruz.”

“Pekala!” dedi Luccalı, “bana da, bir kereliğine olmak üzere elli bin frank ödüyorlar.”

“Mösyö Cavalcanti,” dedi Andrea, “peri masallarına inanır mıydınız?”

“Hayır, yani eskiden inanmazdım, ama şimdi bunlara inanmam gerekiyor.”

“Yani elinizde kanıtlar var, öyle mi?”

Binbaşı cebinden bir avuç altın çıkardı.

“Gördüğünüz gibi elle tutulan somut kanıtlar.”

“Bana verilen sözlere inanmam gerektiğini mi düşünüyorsunuz?”

“Ben inanıyorum.”

“Bu dürüst kont verdiği sözleri tutacak mı, peki?”

“Harfi harfine; ama anlayacağınız gibi, bu amaca ulaşmak için bizim de rollerimizi oynamamız gerek.”

“Bu nasıl olacak?...”

“Ben, şefkatli baba...”

“Ben de saygılı evlat rolünü.”

“Mademki onlar sizin benim soyumdan gelmiş olmanızı istiyorlar...”

“Onlar da kim?”

“Hay Allah! ben ne bileyim, size yazanlar; bir mektup almadınız mı?”

“Aldım. Ya siz?”

“Ben de aldım.”

“Kimden?”

“Rahip Busoni adlı birinden.”

“Tanımadığınız bir rahip.”

“Hiç görmediğim.”

“Bu mektupta size ne diyordu?”

“Bana ihanet etmezsiniz değil mi?”

“Asla etmem, çıkarlarımız ortak.”

“O zaman alın okuyun.”

Binbaşı genç adama bir mektup uzattı.

Andrea alçak sesle okudu:

Fakirsiniz ve mutsuz bir yaşlılık sizi bekliyor. Zengin olmasanız bile en azından bağımsız olmak ister misiniz?

Hemen Paris’e gidin, Champs-Elysées caddesi 30 numarada oturan sayın Monte Cristo Kontuna gidip Markiz Corsinari’den olan ve beş yaşında iken kaçırılan oğlunuzu ona sorun.

Bu çocuğun adı Andrea Cavalcanti’dir.

Aşağıda imzası olan ve size iyilik etmek isteyen kişinin niyetinden kuşku duymamanız için aşağıda yazılanları ekte bulacaksınız:

1) Floransa’da Mösyö Gozzi’nin bankasından ödenecek iki bin dört yüz Toscana lirası tutarında bir bono;

2) Mösyö Monte Cristo Kontu tarafından kabul edilmenizi sağlayacak ve size kırk sekiz bin frank tutarında bir kredi açtığımı bildiren bir mektup.

26 Mayıs günü akşam saat yedide kontun evinde olun.

İmza: Rahip Busoni.

“İşte bu.”

“İşte bu da ne demek? Ne demek istiyorsunuz?” diye sordu binbaşı.

“Benim de hemen hemen aynı tür bir mektup aldığımı söylüyorum.”

“Siz mi?”

“Evet, ben.”

“Rahip Busoni’den mi?”

“Hayır.”

“Kimden o zaman?”

“Bir İngiliz’den, Denizci Simbad adını kullanan Lord Wilmore diye birinden.”

“Ve siz de onu benim Rahip Busoni’yi tanıdığımdan daha fazla tanımıyorsunuz.”

“Öyle; ama ben sizden daha ilerdeyim.”

“Siz onu gördünüz mü?”

“Evet, bir kez.”

“Nerede?”

“Ah! Bunu tam olarak size söyleyemem; o zaman benim kadar bilginiz olur ki buna da gerek yok.”

“Bu mektupta size ne deniyordu?”

“Okuyun.”

Fakirsiniz ve önünüzde sadece mutsuz bir gelecek var: bir adınız olmasını, özgür olmayı, zengin olmayı ister misiniz?

“Bak hele!” dedi genç adam topukları üzerinde ileri geri sallanarak, “aynı şeyler yineleniyor sanki!”

Nice’in Gênes kapısından çıkınca göreceğiniz atları koşulmuş posta arabasına binin, Torino, Chambéry ve Pont-de-Beauvoisin’den geçin. 26 Mayıs akşam saat yedide Champs-Elysées caddesinde Mösyö Monte Cristo Kontuna kendinizi tanıtın ve ona babanızı sorun.

Siz, Marki Bartolomeo Cavalcanti ile Markiz Olivia Corsinari’nin oğlusunuz. Paris salonlarında bu adla tanıtılmanızı sağlayacak belgeler marki tarafından size verilecektir. Mevkiinize gelince yılda elli bin franklık bir gelir sizin bu yeri korumanızı sağlayacaktır.

Nice’de bankacı olan Mösyö Ferrea tarafından ödenecek elli bin franklık bir bono ve ihtiyaçlarınızı karşılamak için benim tarafımdan görevlendirilmiş olan Monte Cristo Kontuna kendinizi tanıtmanıza yarayacak bir mektup ilişikledir.

DENİZCİ SİMBAD

“Hımm!” dedi binbaşı, “bu çok ilginç!”

“Değil mi?”

“Kontu gördünüz mü?”

“Onun yanından geliyorum.”

“Bunları doğruladı mı?”

“Hepsini.”

“Siz bu olanlardan bir şey anlıyor musunuz?”

“İnanın anlamıyorum.”

“Burada bir aldatılan var.”

“Ne olursa olsun, bu ne sizsiniz ne de ben, öyle değil mi?”

“Hayır, elbette.”

“Pekala, o zaman!...”

“Bunun bizim için pek önemi yok, değil mi?” .

“Çok doğru, benim de demek istediğim bu; sonuna kadar gidelim ve çok dikkatli oynayalım.”

“Olur; size ne kadar bağlı kalacağımı göreceksiniz.”

“Bundan bir an bile kuşku duymadım sevgili babacığım.”

“Beni onurlandırıyorsunuz sevgili oğlum.”

Monte Cristo salona girmek için bu ânı seçti. Onun ayak seslerini duyunca iki adam birbirlerinin kollarına atıldılar; kont onları sarmaş dolaş gördü.

“Pekala! Sayın marki,” dedi Monte Cristo, “gönlünüze göre bir oğul bulmuş gibi görünüyorsunuz.”

“Ah! Sayın kontum, sevinçten soluk alamıyorum.”

“Ya siz delikanlı?”

“Ah! Sayın kontum, mutluluktan nefesim kesiliyor.”

“Mutlu baba! Mutlu çocuk!” dedi kont.

“Tek bir şey beni üzüyor,” dedi binbaşı, “o da Paris’i bu kadar çabuk terk edecek olmam.”

“Ah! Sevgili Mösyö Cavalcanti,” dedi Monte Cristo, “sizi bazı dostlarıma takdim etmeden ayrılmayacağınızı umuyorum.”

“Sayın kontumun emrindeyim,” dedi binbaşı.

“Şimdi, haydi bakalım delikanlı, itiraflarda bulunun.”

“Kime?”

“Babanız beyefendiye elbet; ona parasal durumunuz hakkında bir şeyler söyleyin.”

“Hay Allah!” dedi Andrea, “bamteline dokundunuz.”

“Duydunuz mu binbaşı?” dedi Monte Cristo.

“Duydum elbette.”

“Evet ama anladınız mı?”

“Hem de çok iyi.”

“Sevgili çocuk paraya ihtiyacı olduğunu söylüyor.”

“Ne yapmamı istiyorsunuz?”

“Ona para vermenizi elbette!

“Ben mi?”

“Evet, siz.”

Monte Cristo iki adamın arasına geçti.

“Buyrun!” dedi Andrea’ya eline bir tomar kağıt para sıkıştırarak.

“Bu nedir?”

“Babanızın yanıtı.”

“Babamın mı?”

“Evet. Paraya ihtiyacınız olduğunu hissettirmemiş miydiniz?”

“Evet ama?”

“İşte o da beni size bunu vermekle görevlendirdi.”

“Alacak hesabımdan mı?”

“Hayır, yerleşme harcamalarınız için.”

“Ah! Sevgili babacığım!”

“Susun!” dedi Monte Cristo, “görüyorsunuz, bunun ondan geldiğini size söylememi istemiyor.”

“Bu inceliği çok takdir ediyorum,” dedi Andrea, kağıt paraları pantolonunun cebine sokarak.

“Bu iyi,” dedi Monte Cristo, “haydi şimdi gidin.”

“Ne zaman sizi bir daha görme onuruna erişeceğiz sayın kontum?” diye sordu Cavalcanti.

“Ah! Evet,” diye sordu Andrea, “bu onura ne zaman erişeceğiz?”

“İsterseniz, cumartesi... evet... bakalım... cumartesi. Auteuil’de, la Fontaine sokağı 28 numaradaki evimde bir yemek davetim var, aralarında bankacınız Mösyö Danglars’ın da olduğu birçok kişi gelecek, sizi ona takdim edeceğim, paralarınızı verebilmek için ikinizi de tanıması gerek.”

“Resmi giyinmek mi gerek?” diye sordu binbaşı alçak sesle.

“Evet, resmi giyinin: üniforma, haç nişanı, kısa külot pantolon.”

“Ya ben?” diye sordu Andrea.

“Ah! Siz çok sade giyinin: siyah pantolon, cilalı çizmeler, beyaz yelek, siyah ya da mavi takım, uzun kravat; giyinmek için Blin ya da Véronique’e gidin. Adreslerini bilmiyorsanız Baptistin size verir. Bu kadar zengin olduğunuz halde giyiminizde ne kadar az iddialı olursanız o kadar iyi etki yaparsınız. Eğer at satın alacaksanız Devedeux’ye, fayton satın alacaksanız Baptiste’e gidin.”

“Saat kaçta gelmemiz gerekiyor?” diye sordu genç adam.

“Saat altı buçuğa doğru.”

“İyi, o saatte orada olacağız,” dedi binbaşı elini şapkasına götürerek.

İki Cavalcanti konta selam verip çıktılar.

Kont pencereye yaklaştı ve onların kol kola avluyu geçtiklerini gördü.

“İşte iki sefil insan!” dedi, “Gerçekten baba oğul olmamaları ne büyük şanssızlık!”

Bir an kara kara düşündükten sonra:

“Haydi şimdi Morrellere gidelim,” dedi; “sanırım iğrenme duygusu kinden daha fazla midemi bulandırıyor.”

57

YONCALI ÇİT

Okuyucularımızın, onları Mösyö de Villefort’un evini saran bu çite götürmemize izin vermeleri gerek. Kestane ağaçlarının örttüğü bu demir parmaklığın arkasında tanıdığımız kişileri bulacağız.

Bu kez önce Maximilien gelmişti. Gözünü tahta perdenin aralığına dayayan, arkaya doğru uzanan bahçede ağaçların arasında bir gölgeyi, ağaçlıklı yolların kumları üzerinde ipek potinlerin çıkardığı sesi bekleyen oydu.

Sonunda onca beklenen ayak sesleri duyuldu, ancak yaklaşan bir yerine iki gölgeydi. Valentine’in geç kalmasının nedeni, Madam Danglars ile Eugénie’nin, genç adamın Valentine’i beklediği saatin ötesine kadar uzamış olan ziyaretleriydi. Genç kız randevusunu kaçırmamak için Matmazel Danglars’a bahçede biraz dolaşmalarını önermişti, böylece Maximilien’in kuşkusuz üzüldüğü bu gecikmenin kendi hatası olmadığını ona göstermiş olacaktı.

Genç adam âşıklara özgü sezginin çabukluğu ile her şeyi anladı ve içi rahatladı. Zaten genç kız da gezintiyi sesinin duyulabileceği uzaklığa gelmeden, Maximilien’in onun gelip geçişini görebileceği biçimde yönetiyordu ve her geçişinde arkadaşı fark etmeden parmaklığın öte yanına, genç adamın anlayacağı şekilde bakıyor ve şöyle demek istiyordu:

“Sabırlı olunuz dostum, gördüğünüz gibi bunda benim suçum yok.”

Gerçekten de Maximilien iki genç kız arasındaki karşıtlığa hayran kalarak sabırla bekliyordu. Baygın bakışlı ve güzel bir söğüt gibi salınan bu sarışın ile mağrur bakışlı, bedeni bir kavak gibi dimdik bu esmer arasındaki karşıtlık gerçekten de hayranlık uyandırıyordu. Bu birbirinin tam tersi iki karakter arasındaki kıyaslamada, en azından genç adamın yüreğinde, üstünlük kuşkusuz Valentine’den yanaydı.

İki genç kız yarım saatlik gezinin sonunda uzaklaştılar. Maximilien, Madam Danglars’ın ziyaretinin sona erdiğini anladı.

Gerçekten de bir dakika sonra Valentine tek başına ortaya çıktı. Saygısız bir bakışın onun geri dönüşünü izlemesinden korkarak yavaş yavaş geliyordu. Doğrudan doğruya parmaklığa doğru ilerleyeceğine, her yaprak yığınını son derece doğal bir biçimde araştırıp, tüm ağaçlı yolların dibine kadar baktıktan sonra, gidip bir banka oturdu.

Tüm bu önlemleri aldıktan sonra da parmaklığa koştu.

“Merhaba Valentine,” dedi bir ses..

“Merhaba Maximilien, sizi beklettim ama nedenini anladınız değil mi?”

“Evet, Matmazel Danglars’ı tanıdım. Sizin bu genç hanımla bu kadar samimi olduğunuzu bilmiyordum.”

“Kim size samimi olduğumuzu söyledi Maximilien?”

“Hiç kimse; kol kola giriş biçiminizden, konuşmalarınızdan öyle olduğunuzu sandım: iki yatılı okul arkadaşı birbirine sırlarını açıyor gibiydi.”

“Gerçekten de birbirimize sırlarımızı açıyorduk,” dedi Valentine, “o bana Mösyö de Morcerf ile yapacağı evliliği hiç istemediğini itiraf ediyordu, ben de ona Mösyö d’Épinay ile evlenmeyi bir felaket olarak gördüğümü açıklıyordum.”

“Sevgili Valentine.”

“İşte bu yüzden dostum,” diye sözlerini sürdürdü genç kız, “Eugénie ile benim sırlarımızı paylaştığımızı sandınız; sevemeyeceğim bir erkekten söz ederken sevdiğim erkeği düşünüyordum.”

Her bakımdan harikasınız Valentine, ve sizde Matmazel Danglars’ın hiçbir zaman sahip olamayacağı bir şey var, o da bir kadına özgü bu benzersiz çekicilik, tıpkı çiçekteki koku, meyvedeki tat gibi, çünkü bir çiçek olmak için sadece güzel olmak yetmez, sadece güzel olmak da bir meyve olmak için yeterli değildir.”

“Size bunları böyle gösteren aşkınız, Maximilien.”

“Hayır, Valentine, size yemin ederim. İşte biraz önce ikinize de bakıyordum, size onurum üzerine yemin ederim, Matmazel Danglars’ın güzelliğini kabul etmeme karşın, bir erkeğin ona âşık olabileceğini düşünemiyorum.”

“Sizin de söylediğiniz gibi Maximilien, ben oradaydım ve benim varlığım sizi adaletsiz yaptı.”

“Hayır... ama söyleyin bana... Matmazel Danglars hakkında edindiğim bazı düşüncelerden kaynaklanan basit bir merak sorusu soracağım.”

“Ah! Hangi düşünceler olduğunu bilmesem de çok adaletsiz olduklarından eminim. Sizler bizim gibi zavallı kadınları yargıladığınızda hoşgörü beklememeliyiz.”

“Siz de kendi aranızda birbirinize karşı hep adilsiniz ya.”

“Çünkü, yargılarımızda neredeyse her zaman tutku vardır. Ama sorunuza geri dönelim.”

“Matmazel Danglars birisini sevdiği için mi Mösyö de Morcerf ile evlenmekten korkuyor?”

“Maximilien, size Eugénie’nin dostu olmadığımı söylemiştim.”

“Aman Tanrım!” dedi Morrel, “genç kızlar, dost olmadan sırlarını birbirlerine açabiliyorlar, ama bu konuda ona birkaç soru sorduğunuzu kabul edin. Ah! gülümsediğinizi görüyorum.”

“Madem görüyorsunuz Maximilien, aramızda bu tahta perdenin olmasına hiç gerek yok.”

“Haydi, haydi, size ne dedi?”

“Bana kimseyi sevmediğini söyledi,” dedi Valentine, “evlenmekten iğrendiğini, en büyük mutluluğunun özgür ve bağımsız bir yaşam sürmek olacağını, arkadaşı Matmazel Louise d’Armilly gibi sanatçı olabilmek için neredeyse babasının tüm servetini yitirmesini istediğini söyledi.”

“Görüyor musunuz?”

“İyi de, bu neyi kanıtlar?” diye sordu Valentine.

“Hiçbir şeyi,” diye yanıt verdi Maximilien gülümseyerek.

“Peki o zaman neden gülümsüyorsunuz?”

“Ah!” dedi Maximilien, “gördünüz mü, siz de bakıyorsunuz Valentine.”

“Uzaklaşmamı mı istiyorsunuz?”

“Ah! Hayır, hayır! Peki size dönelim.”

“Ah! Doğru, birlikte geçirebileceğimiz sadece on dakikamız daha var.”

“Tanrım!” diye haykırdı Maximilien, üzgün bir biçimde.

“Evet, Maximilien, haklısınız,” dedi Valentine, üzüntüyle, “burada zavallı bir dostunuz var. Mutlu olmayı bu kadar hak eden size neler yaşatıyorum zavallı Maximilien! Bu yüzden kendime çok kızıyorum, inanın bana.”

“Ama neden üzülüyorsunuz ki Valentine? Eğer ben böyle mutluysam, bu sonsuz bekleyiş sizi beş dakika görmekle, ağzınızdan iki sözcük duymakla karşılık görüyorsa, Tanrının bizimki gibi uyum içinde iki kalp daha yaratmadığına, onları mucize gibi bir araya getirip bir daha ayırmayacağına derinden inanıyorsam, neden üzülüyorsunuz?”

“Ah! Çok teşekkür ederim, ikimiz için de umut ediniz Maximilien: bu beni biraz mutlu ediyor...”

“Size ne oluyor yine Valentine, neden beni bu kadar çabuk bırakıp gidiyorsunuz?

“Bilmiyorum, Madam de Villefort, kendisine uğramamı rica ettiğini bana bildirmelerini istemiş, servetimin bir bölümüyle ilgili olarak benimle görüşecekmiş. Tanrım, ben çok fazla zenginim, alsınlar benim servetimi, aldıktan sonra da beni rahat ve özgür bıraksınlar, ne kadar fakir olursam olayım siz beni yine seveceksiniz değil mi Morrel?

“Ah! Ben sizi her zaman seveceğim, zenginliğin ya da fakirliğin ne önemi var benim için, yeter ki Valentine yanımda olsun ve kimse onu benden alamasın! Ama bu görüşme, Valentine, bunun evliliğinizle ilgili yeni bir haber olmasından hiç korkmuyor musunuz?

“Sanmıyorum.”

“Yine de beni dinleyin, Valentine, ürkmeyin. çünkü yaşadığım sürece ben başka bir kadınla olmayacağım.”

“Bunları söyleyerek beni sakinleştirdiğinizi mi sanıyorsunuz Maximilien?”

“Bağışlayın! Haklısınız, ben kaba biriyim. Bakın, size geçen gün Mösyö de Morcerf’e rastladığımı söylemek istiyordum.”

“Evet?”

“Bildiğiniz gibi Mösyö Franz onun dostu.”

“Evet?”

“İşte, Mösyö de Morcerf, Franz’dan, yakında geleceğini bildiren bir mektup aldı.”

Valentine sarardı ve elini parmaklığa dayadı.

“Ah! Tanrım!” dedi, “ya neden buysa! Ama hayır, o zaman görüşme isteği Madam de Villefort’dan gelmezdi ”

“Neden?”

“Neden mi?.. Bilmiyorum... ama bana öyle geliyor ki açık açık karşı çıkmasa da, bu evliliğe pek sıcak bakmıyor.”

“Güzel! Ama Valentine, bana öyle geliyor ki Madam de Villefort’u çok seveceğim.”

“Ah! o kadar acele etmeyin Maximilien,” dedi Valentine üzgün bir gülümsemeyle.

“Ama, eğer bu evliliğe sıcak bakmıyorsa, onu bozmasa da bir başka öneriye kulak verecektir.”

“Bunu hiç beklemeyin Maximilien; Madam de Villefort’un kabul etmek istemediği kocalar değil, evlilik.”

“Nasıl? Evlilik mi! Evlilikten bu kadar fazla nefret ediyorsa kendisi neden evlendi?”

“Beni anlamıyorsunuz Maximilien; bir yıl önce bir manastıra çekilmek istediğimden söz ettiğimde, yapması gerektiğini düşündüğü karşı çıkışlara karşın, önerimi sevinçle benimsemişti. Eminim babam bile onun kışkırtmasıyla buna razı olmuştu, beni engelleyen sadece zavallı büyükbabam oldu. Dünyada yalnızca beni seven ve eğer bu bir suç ise Tanrı beni bağışlasın, yalnızca benim sevdiğim bu zavallı ihtiyarın gözlerinde nasıl bir ifade belirdiğini bilemezsiniz Maximilien. Kararımı öğrendiğinde bana nasıl baktığını, bu bakışlardaki sitemi, içini bile çekmeden kımıltısız yanaklarından akan gözyaşlarındaki umutsuzluğu bir bilseniz! Ah! Maximilien, içimde pişmanlık gibi bir şey hissettim, ‘Bağışlayın! Bağışlayın! Babacığım! Bana ne yaparlarsa yapsınlar sizi asla terk etmeyeceğim,’ diye haykırarak kendimi onun ayaklarına attım. O zaman gözlerini gökyüzüne çevirdi!... Maximilien, bundan sonra çok acı çekebilirim; yaşlı büyükbabamın bu bakışı çekeceğim tüm acıların bedelini bana şimdiden ödedi.”

“Sevgili Valentine, siz bir meleksiniz, ben sağda solda Bedevileri kılıçtan geçirirken, nasıl oldu da sizin karşıma çıkmanızı hak ettim bilmiyorum, belki de Tanrı onların imansız olduğunu göz önüne aldı ve sizi benim karşıma çıkardı. Ama düşünelim Valentine, Madam de Villefort’un sizin evlenmemenizden ne gibi bir çıkarı olacağını anlamaya çalışalım.”

“Biraz önce size zengin olduğumu, hem de çok zengin olduğumu söylediğimi duymadınız mı Maximilien? Annemin vaftiz babasından yılda yaklaşık elli bin frank tutarında bir gelirim var. Büyükannem ve büyükbabam olan Marki ve Markiz de Saint-Méran da bana bir o kadar miras bırakacaklar. Görünüşe bakılırsa Mösyö Noirtier de beni tek mirasçısı yapma niyetinde. Sonuç olarak, Madam de Villefort’un ailesinden hiçbir miras beklemeyen erkek kardeşim Édouard benimle kıyaslandığında fakirdir. Oysa, Madam de Villefort bu çocuğu tapacak kadar seviyor ve eğer ben kendimi dine verirsem marki, markiz ve benden babama kalacak tüm servetim onun oğlunun olacak.”

“Ah! Genç ve güzel bir kadın için bu açgözlülük ne kadar tuhaf!”

“Yalnız bunun kendisi için değil, oğlu için olduğuna dikkat ediniz Maximilien, onda kınadığınız şey, anne sevgisi göz önüne alındığında, neredeyse bir erdem oluyor.”

“Peki Valentine,” dedi Morrel, “ya servetinizin bir bölümünü bu çocuğa bırakırsanız?”

“Böyle bir öneri,” dedi Valentine, “özellikle de çıkar gözetmeme sözcüğünü ağzından düşürmeyen bir kadına nasıl yapılır?”

“Valentine, aşkım benim için her zaman kutsaldır ve kutsal olan her şey gibi onu da saygımla örttüm ve kalbime gömdüm. Dünyada hiç kimse, kız kardeşim bile, dünyada kimseye açmadığım bu aşktan kuşku duyamaz. Valentine, bu aşktan bir dostuma söz etmeme izin verir misiniz?”

Valentine ürperdi.

“Bir dosta mı?” dedi. “Aman Tanrım! Maximilien, böyle konuşmanızdan bile ürperiyorum! Bir dosta mı? Kim bu dost?”

“Bakın Valentine: bir insanı ilk kez gördüğünüzde ona, karşı koyulmaz bir yakınlık duyduğunuz, onu uzun zamandır tanıdığınızı sandığınız, kendi kendinize onu nerede ve ne zaman görmüş olduğunuzu sorduğunuz, ne yeri ne zamanı anımsayamadığınızda bunun önceki yaşamınızda olabileceğine inanmaya başladığınız ve bu yakınlığın sadece ortaya çıkan bir anı olduğunu hissettiğiniz olmadı mı?”

“Evet.”

“İşte, ben de bu olağanüstü adamı ilk kez gördüğümde, bunları hissettim.”

“Olağanüstü bir adam mı?”

“Evet.”

“Uzun zamandır tanıdığınız biri mi?”

“Sadece sekiz on gündür tanıdığım biri.”

“Ve sekiz gündür tanıdığınız bir adama dostum diyorsunuz, öyle mi? Ah! Maximilien, bu güzel dostluk sözcüğünü boşuna harcamadığınızı sanıyordum.”

“Mantık olarak haklısınız Valentine, ama istediğinizi söyleyin, hiçbir şey içimden gelen bu duyguyu sarsamaz. Bu adamın, kimi zaman derin bakışlarıyla biliyormuş ve güçlü eliyle yönlendirecekmiş gibi göründüğü geleceğimde başıma gelecek tüm iyi şeylere karışacağına inanıyorum.”

“Bu bir kahin mi?” dedi Valentine gülümseyerek.

“İnanın,” dedi Maximilien, “çoğu zaman... özellikle iyi şeyleri, önceden tahmin ettiği duygusuna kapılıyorum.”

“Ah!” dedi Valentine üzgün bir biçimde, “bana bu adamı tanıtın Maximilien, çektiğim tüm acıların karşılığı olacak kadar sevilip sevilmeyeceğimi ondan öğreneyim.”

“Zavallı dostum! Ama siz onu tanıyorsunuz!”

“Ben mi?”

“Evet. Üvey annenizin ve oğlunun hayatını kurtaran adam o.”

“Monte Cristo Kontu mu?”

“Ta kendisi.”

“Ah!” diye haykırdı Valentine, “o hiçbir zaman benim dostum olamaz, o üvey annemin çok iyi dostu.”

“Kont, üvey annenizin dostu mu Valentine? İçgüdülerim beni bu kadar yanıltamaz; yanıldığınızdan eminim.”

“Ah! Bir bilseniz Maximilien! Artık evde egemen olan Édouard değil, kont: onda insanoğlunun bilebileceklerinin bir özetim gören Madam de Villefort’un konuşmak için can attığı, en yüce düşüncelerin hiç bu kadar anlamlı bir biçimde dile getirilmediğini söyleyen babamın hayran olduğu, anlıyor musunuz, hayran olduğu, kontun iri siyah gözlerinden korkmasına karşın onun geldiğini görür görmez koşan, içinde her zaman çok güzel oyuncaklar bulduğu elini açan Édouard’ın ilahlaştırdığı kont. Mösyö de Monte Cristo, burada babamın evinde değil, Madam de Villefort’un evinde değil, Mösyö de Monte Cristo burada kendi evinde.”

“Pekala sevgili Valentine, eğer durum sizin söylediğiniz gibiyse, onun varlığının etkilerini şimdiye kadar hissetmiş olmalısınız ya da yakında hissedeceksiniz. İtalya’da Albert de Morcerf’e rastlıyor, sonra onu haydutların elinden çekip kurtarıyor; Madam Danglars’ı görüyor, sonra ona eşsiz bir armağan veriyor; üvey anneniz ve erkek kardeşiniz onun kapısının önünden geçerlerken, Sudanlı kölesi onların hayatını kurtarıyor. Bu adam kuşkusuz olayları etkileme gücüne sahip. Ben hiçbir zaman bu kadar büyük görkemle bağdaşan, bu kadar sade beğenilere rastlamadım. Bana bir şey söylerken gülüşü o kadar tatlı ki başkalarının onun gülüşünü nasıl olup da acı bulduklarını unutuyorum. Ah! söyleyin bana Valentine, size hiç öyle güldü mü? Bir gülse, bundan büyük mutluluk duyarsınız.”

“Ben mi?” dedi genç kız, “Ah! Tanrım! Maximilien, sadece bana bakmamakla kalmıyor, eğer beklenmedik bir biçimde oradan geçersem, bakışlarını benden kaçırıyor. Ah! o hiç de cömert değil aslında! Ya da kalplerin içini okuyan ve sizin onda gördüğünüzü sandığınız derin bakışları yok; çünkü eğer cömert olsaydı, evdeki tüm insanların ortasında beni yalnız ve üzgün gördüğünde gücüyle beni korurdu, sizin ileri sürdüğünüz gibi güneş rolü oynasaydı, ışınlarından biri ile yüreğimi ısıtırdı. Sizi sevdiğini söylüyorsunuz Maximilien. Ah! Tanrım, bunu nereden biliyorsunuz? İnsanlar sizin gibi beş ayak altı parmak boyunda, uzun bıyıkları ve büyük bir kılıcı olan büyük bir subaya karşı iyiliksever görünürler, ama ağlayan zavallı bir kızı korkmadan ezebileceklerini sanırlar.”

“Ah! Valentine! Size yemin ederim, aldanıyorsunuz.”

“Başka türlü olsaydı, Maximilien, bana diplomatça, yani şu ya da bu biçimde eve kendini kabul ettirmek isteyen bir adam gibi davransaydı, sizin bana bu kadar övdüğünüz gülüşüyle bir kez olsun beni onurlandırmış olurdu; ama hayır, beni mutsuz gördü, benim ona hiçbir yararım olamayacağını anladı ve bu nedenle bana hiç önem vermiyor. Babamın, Madam de Villefort’un ya da kardeşimin gözüne girmek için beni elinden gelebildiği kadar ezmeyeceğini kimbilir? Açık konuşalım, ben hiç nedensiz böyle küçümsenecek bir kadın değilim. Ah! beni bağışlayın,” diye devam etti genç kız sözlerinin Maximilien’in üzerinde yaptığı etkiyi görerek, “ben kötü biriyim, bu adam hakkında size, aslında içimde tam olarak hissedip hissetmediğimi bilmediğim şeyler söylüyorum. Bakın bana sözünü ettiğiniz etkinin varlığını, onun benim üzerimde de etkisi olduğunu yadsımıyorum; ama eğer böyle bir etkisi varsa bu, gördüğünüz gibi, iyi düşüncelere zarar verecek ve onları bozacak biçimde oluyor.”

“Pekala, Valentine,” dedi Morrel içini çekerek, “artık bundan söz etmeyelim; ona hiçbir şey söylemeyeceğim.”

“Çok yazık! Dostum,” dedi Valentine, “size acı veriyorum, bunu görüyorum. Ah! sizden özür dilemek için elinizi bile sıkamıyorum! Ama sonunda size inandım, zaten benim istediğim de bu. Söyleyin, bu Monte Cristo Kontu sizin için ne yaptı?”

“Kontun benim için ne yaptığını sorarak beni çok zor bir duruma soktuğunuzu itiraf etmeliyim Valentine. Görünürde hiçbir şey, bunu iyi biliyorum. Hattâ size daha önce de söylediğim gibi, ona karşı duyduğum sevgi tümüyle içgüdüsel, bunda akılcı hiçbir yan yok. Güneş benim için bir şey mi yaptı? Hayır; beni ısıtıyor ve onun ışığında sizi görüyorum, işte hepsi bu. Şu ya da bu parfümün bana bir yararı mı var? Hayır; kokusu duyularımdan birini çok hoş bir biçimde uyarıyor. O parfümü neden övdüğümü bana sorduklarında söyleyebileceğim başka bir şey yok, benim konta karşı duyduğum dostluk da onun bana karşı duyduğu dostluk kadar tuhaf. Gizli bir ses bana, bu beklenmedik ve karşılıklı dostlukla rastlantıdan daha fazla bir şey olduğunu söylüyor. Onun en basit eylemleri, en gizli düşünceleri ile benim eylemlerim ve düşüncelerim arasında bir bağ buluyorum. Bana yine güleceksiniz Valentine, ama bu adamı tanıdığımdan beri başıma gelen her iyi şeyin ondan kaynaklandığı gibi garip bir düşünceye kapıldım. Yine de otuz yıl bu koruyucuya ihtiyaç duymadan yaşadım öyle değil mi? Ne önemi var, bakın size bir örnek: beni cumartesi günü akşam yemeğine davet etti, bulunduğumuz noktada bu çok doğal değil mi? Bu yemeğe babanız da davetli, anneniz de gelecek. Onlarla karşılaşacağım, bu görüşmeden nasıl bir sonuç çıkacağını kim bilebilir? İşte görünüşte son derece basit durumlar, ama yine de ben bunda beni şaşırtan bir şeyler görüyorum, tuhaf bir güven duyuyorum. Kendi kendime kontun, her şeyi bilen bu garip adamın beni Mösyö ve Madam de Villefort ile bir araya getirmek istediğini söylüyorum ve kimi zaman, size yemin ederim, gözlerinden, aşkımı tahmin edip etmediğini anlamaya çalışıyorum.”

“Benim iyi dostum,” dedi Valentine, “eğer sizden sadece böyle düşünceler duymuş olsaydım, sizi geleceği bilen biri gibi görecek ve sağduyunuzdan korkacaktım. Nasıl? Siz bu karşılaşmada rastlantıdan başka şeyler mi görüyorsunuz? Gerçekten de iyi düşünün. Hiçbir zaman dışarı çıkmayan babam, kendisinin tam tersine bu olağanüstü prensin evini görmek için yanıp tutuşan Madam de Villefort’un bu davete birlikte gitme önerisine belki de on kez karşı çıktı, ama Madam de Villefort onu zorla kendisine eşlik etmeye razı etti. Hayır, hayır, inanın bana Meximilia, bu dünyada sizin dışınızda, bir kadavra olan büyükbabamdan başka yardım isteyebileceğim kimsem yok! Bir de bir gölge olan zavallı annemin desteğinden başka!”

“Haklı olduğunuzu ve mantığın sizinle beraber olduğunu hissediyorum Valentine,” dedi Maximilien; “ama her zaman üzerimde o kadar güçlü etki yapan tatlı sesiniz, bugün beni inandıramadı.”

“Sizinki de beni,” dedi Valentine, “ve itiraf edeyim ki eğer bana verecek başka bir örneğiniz yoksa...”

“Bir tane daha var,” dedi Maximilien duraksayarak; “ama gerçekten Valentine, kendi kendime bile itiraf etmek zorundayım, bu birincisinden daha da saçma.”

“Zararı yok,” dedi Valentine gülümseyerek.

“Ama yine de,” diye devam etti Maximilien, “görevde olduğu on yıldan bu yana hayatını, ölümüne neden olacak kurşunun yanından geçmesi için insana öne ya da arkaya doğru bir hareket yapmasını söyleyen içe doğuşlardan birine borçlu olan, benim gibi bir duygu ve düşünce adamı için, bu pek inandırıcı değil.”

“Sevgili Maximilien, neden kurşunların yön değiştirmesini benim dualarıma yormuyorsunuz? Siz orada iken artık ne kendim ne de annem için sadece sizin için Tanrı’ya dua ediyorum.”

“Evet, sizi tanıdığımdan beri öyle,” dedi Morrel gülümseyerek; “ama ya sizi tanımadan önce Valentine?”

“Haydi bakalım, madem hiçbir şeyi bana borçlu olmak istemiyorsunuz, kötü adam, saçma olduğunu itiraf ettiğiniz o örneğe dönelim.”

“Pekala! Tahtaların arasından bakın, orada, buraya gelirken bindiğim yeni atımın ağaca bağlı olduğunu göreceksiniz.”

“Ah! Ne kadar güzel bir hayvan!” diye haykırdı Valentine, “neden onu parmaklığın yanına getirmediniz? Ben ona bir şeyler söylerdim o da beni anlardı.”

“Gerçekten de gördüğünüz gibi bu son derece pahalı bir hayvan,” dedi Maximilien. “Bildiğiniz gibi benim servetim sınırlıdır Valentine ve ben aklı başında biri olarak tanınırım. İşte bir at satıcısında Médéah adını koyduğum bu harika hayvanı gördüm. Fiyatını sordum: bana dört bin beş yüz frank olduğunu söylediler. Tahmin edeceğiniz gibi onu beğenmekle yetinip vazgeçmek zorunda kaldım ve itiraf edeyim, kalbim kan ağlayarak oradan ayrıldım çünkü at bana sevgiyle bakmış, başıyla beni okşamış, bindiğimde çok sevimli çok cilveli bir biçimde çalım satmıştı. Aynı akşam evimde birkaç arkadaşım vardı, Mösyö de Château-Renaud, Mösyö Debray ve tanımadığınız hattâ adını bile bilmediğiniz için mutlu olmanız gereken başka beş ya da altı kötü kişi daha iskambil oynamamızı önerdiler; ben hiç oyun oynamam çünkü ne yitirmek için yeterince zenginim, ne de kazanmayı isteyecek kadar fakir. Ama evimdeydim, anlıyorsunuz ya, iskambil almak için birini göndermekten başka yapacağım bir şey yoktu, ben de öyle yaptım.

“Tam masaya otururken, Mösyö de Monte Cristo geldi. Yerini aldı, oynadık ve ben kazandım. Size bunu itiraf etmeye cesaret edemiyorum Valentine, ama beş bin frank kazandım. Gece yarısı dağıldık. Kendimi tutamadım, bir fayton tuttum ve at satıcısına gitmesini söyledim. Yüreğim çarparak, heyecan içinde kapıyı çaldım. Bana kapıyı açmaya gelen beni deli sanmış olmalı. Aceleyle yarı aralık kapıdan içeri girdim. Ahıra gittim, yemliğe baktım. Ah! ne mutluluk! Médéah kuru otlarını yiyordu. Bir eyer yakaladım; hayvanın sırtına eyeri kendim yerleştirdim, dizginlerini geçirdim, Médéah bu işlemlere son derece iyi niyetle katlanıyordu. Şaşkın satıcının eline dört bin beş yüz frankı bıraktıktan sonra geri geldim, daha doğrusu geceyi Champs-Elysées’yi dolaşarak geçirdim. Geçerken kontun penceresinde ışık gördüm, perdelerin arkasından gölgesini fark eder gibi oldum. Şimdi Valentine, yemin ederim kont benim bu atı istediğimi biliyordu ve benim kazanmam için özellikle oyunda kaybetti.”

“Sevgili Maximilien,” dedi Valentine, “siz çok fazla düş kuran birisiniz, gerçekten de... beni uzun süre sevemeyeceksiniz... Böyle şiirler yazan bir adam bizimki gibi tekdüze bir tutkuda gücünü yitirir... Aman Tanrım! bakın, beni çağırıyorlar... duyuyor musunuz?”

“Ah! Valentine,” dedi Maximilien, “bu azıcık ışıkta, duvarın aralığından... küçük parmağınızı öpebilir miyim?”

“Maximilien, birbirimiz için iki ses, iki gölge olarak kalacağımızı söylemiştik.”

“Nasıl isterseniz Valentine.”

“İstediğinizi yaparsam mutlu olacak mısınız?”

“Ah! Evet.”

Valentine bir sıranın üstüne çıktı, aralıktan küçük parmağını uzatmak yerine duvarın üstünden elini uzattı.

Maximilien bir çığlık attı, o da bir taşın üstüne fırlayarak çok sevdiği bu eli tuttu ve ateşli dudaklarına götürdü. Ama küçük el hemen ellerinin arasından kaydı ve genç adam, belki de içinde hissettiği duygudan ürkmüş olan Valentine’in kaçtığını duydu!

58

MÖSYÖ NOIRTIER DE VILLEFORT

İşte Madam Danglars ve kızının ayrılışından sonra ve biraz önce aktardığımız konuşma sırasında krallık savcısının evinde olup bitenler.

Mösyö de Villefort, arkasında Madam de Villefort olduğu halde, babasının yanına gitti; Valentine’e gelince, onun nerede olduğunu biliyoruz.

İkisi, ihtiyarı selamladıktan ve yirmi beş yıldan fazla süredir onun hizmetinde bulunan yaşlı uşak Barrois’yı da başlarından savdıktan sonra yaşlı adamın iki yanına geçtiler.

Mösyö Noirtier, hareket etmesi olanaksız olduğu için, sabah oturtulup akşam kaldırıldığı büyük tekerlekli sandalyesine oturtularak, tüm daireyi yansıtan, odasına giren çıkanı, çevresinde olup biteni gösteren bir aynanın karşısına yerleştirilmişti. Bir kadavra gibi hareketsiz olan yaşlı adam, zeki ve canlı bakışlarıyla, onu son derece ciddi bir biçimde selamlayarak ondan beklenmedik resmi bir istekte bulunacaklarını belli eden çocuklarını izliyordu.

Görme ve işitme duyusu, dörtte üçü şimdiden mezara girmiş gibi olan bu insan bedenini hâlâ canlı tutan iki kıvılcım gibiydi. Ve bu iki duyudan biri, dışarıya, bu heykeli canlandıran bir iç yaşam olduğunu gösteriyordu. Bu iç yaşamı ele veren bakış, gece çölde yolunu yitirmiş yolcuya, bu sessizlik ve karanlık içinde hâlâ nöbet tutan bir canlı varlığın olduğunu bildiren uzak iki ışıktan biri gibiydi.

Yaşlı Noirtier’nin siyah gözlerine ve onların üstünde yer alan kara kaşlarına karşın, uzun ve omuzlarına kadar inen beyaz saçları vardı. İnsanoğlunun çalışan tek organının diğer organlarda kayba neden olması gibi, Noirtier’nin bir zamanlar bu bedene ve bu kafaya yayılmış olan tüm hareketi, tüm becerisi, tüm gücü, tüm zekası bu gözlerde toplanmıştı sanki. Kolları ve bedeni hareket etmiyordu, sesi çıkmıyordu kuşkusuz ama bu güçlü gözler her şeyin yerini dolduruyordu: yaşlı adam gözleriyle emir veriyor, gözleriyle teşekkür ediyordu. Canlı gözleri olan bir kadavraydı bu beden ve bu mermerden yüzün üst bölümünde bir sevincin aydınlığını ya da bir öfkenin parıldadığını görmek kadar ürkütücü hiçbir şey yoktu. Bu zavallı felçlinin dilini sadece üç kişi anlayabiliyordu: Villefort, Valentine ve daha önce sözünü ettiğimiz yaşlı uşak. Ama Villefort babasını çok ender yani sadece zorunlu olduğunda gördüğü ve gördüğü zaman da onu anlayıp onun hoşuna gitmeye önem vermediği için ihtiyarın tüm mutluluğu küçük torununa bağlıydı. Valentine özveri, sevgi ve sabır sayesinde Noirtier’nin tüm düşüncelerini bakışlarından anlamayı başarmıştı. Bu sessiz ya da başkaları tarafından anlaşılmaz dile tüm sesiyle, tüm yüzüyle, tüm ruhuyla yanıt veriyordu, öyle ki bu genç kızla bu görünüşte güçlü, gerçekteyse çürük, neredeyse toz halindeki insan arasında canlı bir diyalog oluşuyordu. Noirtier, büyük bir bilgeliğe, duyulmamış bir kavrayışa, boyun eğdirme yeteneğinin kaybolmasına neden olan bir bedene tutsak edilmiş bir ruhun sahip olabileceği kadar güçlü bir iradeye sahipti.

Valentine, yaşlı adamın düşüncesini anlamak ve kendi düşüncelerini ona anlatmak gibi garip sorunu çözmüştü. Yaptığı denemeler sayesinde, günlük yaşamdaki olaylar konusunda bu canlı ruhun isteklerini ya da bu yarı duyarsız kadavranın ihtiyaçlarını kesinlikle bulamaması çok ender rastlanan bir durumdu.

Uşağa gelince, daha önce de söylediğimiz gibi yirmi beş yıldır efendisine hizmet ediyordu, onun tüm alışkanlıklarını o kadar iyi biliyordu ki, Noirtier çok ender olarak ondan bir şey isteme ihtiyacı duyuyordu.

Sonuç olarak, Villefort’un babasıyla yapmayı düşündüğü ilginç konuşma için ne birinden ne de öbüründen yardım istemeye ihtiyacı yoktu. Daha önce de söylediğimiz gibi ihtiyarın söz dağarcığını çok iyi biliyordu, eğer bunu sık sık kullanmıyorsa bu sıkıldığından ve umursamazlığındandı. Valentine’in bahçeye inmesine ses çıkarmadı, Barrois’yı uzaklaştırdı, Madam de Villefort babasının soluna geçerken o da sağında yerini aldı: “Mösyö,” dedi, “Valentine’in bizimle birlikte yanınıza çıkmamasına, Barrois’yı uzaklaştırmama şaşırmayınız, çünkü birlikte yapacağımız bu konuşma bir genç kızın ya da bir uşağın önünde yapılmaması gereken konuşmalardandır. Madam Villefort ve ben size bir haber vermek istiyoruz.”

Noirtier’nin yüzü bu giriş sırasında duygusuz kalırken, Villefort’un bakışları onun tam tersine ihtiyarın yüreğinin ta derinliklerine kadar girmek ister gibiydi.

“Bu görüşmenin,” dedi krallık savcısı buz gibi ve asla tartışma kabul etmeyen bir sesle, “Madam de Villefort ve ben bu görüşmenin hoşunuza gideceğinden eminiz.”

İhtiyarın gözleri boş boş bakmaya devam etli. Dinliyordu, hepsi bu.

“Mösyö,” dedi Villefort, “Valentine’i evlendiriyoruz.”

Balmumundan bir yüz, bu habere ihtiyarın yüzü kadar soğuk kalamazdı.

“Evlilik üç aya varmadan gerçekleşecek,” diye devam etti Villefort.

İhtiyarın gözleri kıpırdamadan bakmayı sürdürdü.

Bu kez Madam de Villefort konuşmaya başladı ve aceleyle şunları ekledi:

“Bu haberin sizi ilgilendireceğini düşündük mösyö. Valentine’i her zaman sevmişsinizdir. Bize sadece onun evleneceği gencin adını size söylemek kalıyor. Bu insan Valentine’in evlenmek isteyebileceği en saygıdeğer kişilerden biridir, iyi bir adı, serveti, davranışlarında ve zevklerinde mutluluklarını sağlayabilecek kusursuz güvenceler var. Adı da size yabancı gelmemeli. Sözünü ettiğimiz kişi Baron d’Épinay, Mösyö Franz de Quesnel.”

Karısının konuşması sırasında, Villefort gözlerini her zamankinden daha fazla dikkatle ihtiyara dikmişti. Madam de Villefort Franz’ın adını söyler söylemez Noirtier’nin bakışları, oğlunun çok iyi bildiği gibi titredi, sözler ağızdan çıkarken dudakların ’açılması gibi gözkapakları açıldı ve içlerinden ateş fışkırdı sanki.

Babasıyla Franz’ın babası arasındaki herkesin bildiği eski düşmanca ilişkileri bilen krallık savcısı bu ışığı ve bu sıkıntıyı anladı, ama yine de bunları fark etmemiş göründü ve sözü karısının bıraktığı yerden alarak:

“Mösyö,” dedi, “sizin de çok iyi bildiğiniz gibi, Valentine on dokuz yaşına gelmek üzere ve artık evlenmesi gerekiyor. Yine de görüşmelerimizde sizi hiç unutmadık, Valentine’in kocası, genç evlileri rahatsız ederiz düşüncesiyle bizimle birlikte oturmayı kabul etmezse bile, en azından Valentine’in size özellikle çok bağlı olduğunu, sizin de onun bu sevgisine karşılık verdiğinizi düşünerek, onların sizinle birlikle yaşamasının uygun olacağına karar verdik. Böylece alışkanlıklarınızın hiçbirinden vazgeçmeyeceksiniz, yalnızca size göz kulak olmak için bir yerine iki evladınız olacak.”

Noirtier’nin bakışlarındaki şimşek yürek parçalayıcı bir hale dönüştü.

İhtiyarın ruhunda kesinlikle korkunç bir şeyler oluyordu; acının ve öfkenin çığlığı kesinlikle boğazına kadar yükseliyor, patlayamadığı için, onu boğuyordu. Adamcağızın yüzü kıpkırmızı olmuş, dudakları morarmıştı.

Villefort sakin bir biçimde pencereyi açarken:

“Burada hava çok sıcak oldu, bu sıcak Mösyö Noirtier’ye dokunuyor,”dedi.

Sonra geri geldi ama oturmadı.

“Bu evlilikten,” diye ekledi Madam de Villefort, “Mösyö d’Épinay ve ailesi çok hoşnut, zaten ailesi sadece bir amca ve bir haladan oluşuyor. Annesi onu dünyaya getirirken ölmüş, babası 1815’de, yani çocuk daha iki yaşındayken öldürülmüş, çocuk kendi kendini yetiştirmiş.”

“Gizemli bir cinayet,” dedi Villefort, “birçok kişiden kuşkulanılmasına karşın cinayeti işleyenler bulunamamış.”

Noirtier öyle bir çaba gösterdi ki dudakları gülümsemek ister gibi kasıldı.

“Oysa,” diye devam etti Villefort, “gerçek suçlular, cinayet işlediklerini bilenler, yaşamları boyunca insanların adaleti ile, öldükten sonra da Tanrının adaleti ile karşılaşabilecek olanlar, onlar, bizim yerimizde olmaktan ve kuşku görüntüsünü ortadan kaldırmak için Mösyö Franz d’Épinay’ye verecek bir kızları olmasından mutlu olacaklardır.”

Noirtier, bu paramparça organizmadan beklenmeyecek bir güçle sakinleşmişti.

“Evet, anlıyorum,” diye yanıt verdi Villefort’a bakışlarıyla; bu bakış tümüyle derin bir küçümsemeyi ve zeki bir öfkeyi dile getiriyordu.

Villefort da içinde neler bulunduğunu okuduğu bu bakışa hafifçe omuz silkerek karşılık verdi.

Sonra karısına kalkmalarını işaret etti.

“Şimdi, mösyö,” dedi Madam de Villefort, “saygılarımı kabul ediniz. Édouard’ın da gelip size saygılarını sunmasını ister misiniz?”

İhtiyarın onayını bildirmesi için gözlerini kapaması, geri çevirdiğini göstermesi için gözlerini kırpıştırması, bir isteği olduğu zaman da gözlerini gökyüzüne doğru kaldırması kararlaştırılmıştı.

Valentine’i istediğinde sadece sağ gözünü kapatıyordu.

Barrois’yı istediğinde sol gözünü kapatıyordu.

Madam de Villefort’un önerisi üzerine gözlerini hemen kırpıştırdı.

Kesin bir ret ile karşılaşan Madam de Villefort dudaklarım sıktı.

“O zaman size Valentine’i göndereyim mi?” diye sordu.

“Evet,” dedi ihtiyar gözlerini hemen kapatarak.

Mösyö ve Madam de Villefort selam verip çıktılar ve zaten gün içinde Mösyö Noirtier’nin yanında bir şeyler yapması gerektiğini haber verdikleri Valentine’in çağırılmasını emrettiler.

Onların arkasından, heyecandan yüzü hâlâ pespembe olan Valentine ihtiyarın yanına girdi. Dedesinin ne kadar acı çektiğini ve kendisine söyleyecek birçok şeyi olduğunu anlaması için, ona bir kez bakması yetti.

“Ah! Dedeciğim,” diye haykırdı, “ne oldu? Seni kızdırdılar değil mi? Öfkeli misin?”

“Evet,” dedi ihtiyar gözlerim kapatarak.

“Kime kızdın? Babama mı? Hayır; Madam de Villefort’a mı? Hayır; bana mı?”

İhtiyar, evet anlamına gelecek bir işaret yaptı.

“Ben sana ne yaptım dedeciğim?” diye haykırdı Valentine.

Yanıt yok; Valentine devam etti:

“Bütün gün seni görmedim; sana benim hakkımda bir şey mi söylendi?”

“Evet,” dedi ihtiyarın gözü hemen.

“Peki, araştıralım bakalım. Tanrım, sana yemin ederim dedeciğim... Ah!.. Mösyö ve Madam de Villefort buradan çıktılar değil mi?”

“Evet.”

“Seni kızdıracak şeyleri onlar söyledi değil mi? Ne söylediler? Senden beni bağışlamanı isteyebilmek için gidip onlara ne söylediklerini sormamı ister misin?”

“Hayır, hayır,” dedi ihtiyarın bakışları.

“Ah! Ama beni korkutuyorsun. Ne söylemiş olabilirler, Tanrım!”

Ve aramaya başladı.

“Ah! Buldum,” dedi sesini alçaltıp ihtiyara bakarak. “Benim evliliğimden mi söz ettiler?”

“Evet,” diye karşılık verdi yaşlı adam öfkeli bir bakışla.

“Anlıyorum; ben bir şey söylemediğim için bana kızıyorsun. Ah! Gördün mü, benden sana hiçbir şey söylemememi istediler; bana bile bir şey söylememişlerdi, ben bu sırrı rastlantı sonucu öğrenmiştim; işte bu nedenle senden bunu sakladım. Beni bağışla sevgili Noirtier dede.”

İhtiyarın yeniden sabitleşen ve duyarsızlaşan bakışı, şöyle karşılık veriyor gibiydi:

“Beni üzen sadece sessiz kalman değil.”

“O zaman ne?” diye sordu genç kız: “seni terk edeceğimi ve evliliğin bana seni unutturacağını mı sanıyorsun?”

“Hayır,” dedi ihtiyar.

“Sana Mösyö d’Épinay’nin birlikte oturmamıza razı olduğunu mu söylediler?”

“Evet.”

“Peki neye kızdın?”

İhtiyarın gözleri anlatılmaz tatlı bir ifadeye büründü.

“Evet, anlıyorum,” dedi Valentine; “beni sevdiğin için mi?”

İhtiyar ‘evet’ işareti yaptı.

“Benim mutsuz olmamdan mı korkuyorsun?”

“Evet.”

“Mösyö Franz’ı sevmiyor musun?”

Gözler üç dört kez yineledi:

“Hayır, hayır, hayır.”

“Acı mı çekiyorsun dedeciğim?”

“Evet.”

“Pekala! Dinle,” dedi Valentine, Noirtier’nin önünde diz çöküp kollarını onun boynuna dolayarak, “ben de acı çekiyorum, çünkü ben de Mösyö Franz d’Épinay’yi sevmiyorum.”

Dedesinin gözleri sevinçle parladı.

“Ben manastıra çekilmek istediğim zaman, bana ne kadar kızdığını anımsıyor musun?”

Bir damla gözyaşı ihtiyarın kuru gözkapaklarını nemlendirdi.

“İşte bu kararım, beni üzüntü içinde bırakan bu evlilikten kaçmak içindi,” diye sözlerini sürdürdü Valentine.

Noirtier’nin soluk alışı hızlandı.

“Demek bu evlilik sana acı veriyor ha, dedeciğim? Ah! Tanrım, keşke sen bana yardım edebilsen, keşke ikimiz onların bu tasarısını bozabilsek! Ama zekan bu kadar canlı, iraden bu kadar sağlam iken onlara karşı gücün yok; savaşmak gerektiğinde o kadar zayıfsın ki, benden bile zayıfsın. Ne yazık! Güçlü ve sağlıklı olduğun günlerde benim için ne kadar güçlü bir koruyucu olmuştun; ama bugün artık sadece beni anlayabilir, benimle sevinebilir ya da benimle üzülebilirsin. Bu, Tanrının benden öbürlerini alırken unuttuğu son mutluluk.”

Bu sözler üzerine Noirtier’nin gözlerinde öyle kötü öyle derin bir anlam belirdi ki genç kız bu gözlerde şu sözleri okur gibi oldu:

“Yanılıyorsun, senin için daha çok şey yapabilirim.”

“Benim için bir şeyler yapabilir misin, sevgili dedeciğim?” diye yorumladı bunları Valentine.

“Evet.”

Noirtier bakışlarını gökyüzüne çevirdi. Bu, bir şey istediğinde Valentine ile kararlaştırdıkları işaretti.

“Ne istiyorsun dedeciğim? Dur bakalım.”

Valentine bir an düşündü, düşündükçe aklına gelenleri yüksek sesle açıkladı ve ihtiyara söyleyebildiği her şey için onun hayır yanıtını verdiğini görerek:

“Haydi bakalım,” dedi, “madem bu kadar budalayım, başka yolları deneyelim!”

O zaman birbiri ardına alfabenin tüm harflerini A’dan N’ye kadar saydı, bir yandan da gülümseyerek felçli adamın gözüne bakıyordu; N’ye gelince Noirtier evet işareti yaptı.

“Ah!” dedi Valentine, “istediğiniz şey N harfi ile başlıyor! İşimiz N harfi ile ha? Pekala! Peki, N’ye daha ne ekleyeceğiz? Na, ne, ni, no.”

“Evet, evet, evet,” yaptı ihtiyar.

“Ah! No mu?”

“Evet.”

Valentine gidip bir sözlük aldı ve Noirtier’nin önündeki sıranın üstüne koydu: sözlüğü açtı, ihtiyarın gözleri sayfanın üstünde durduğunda, parmağını sütunun üstünden altına doğru hızla geçirdi.

Noirtier’nin içinde bulunduğu üzücü duruma düştüğü altı yıldan bu yana, uygulama sonucunda bu denemeler Valentine için o kadar kolaylaşmıştı ki, ihtiyarın düşüncesini, kendisinin sözlükte arayabileceği kadar hızla tahmin edebiliyordu.

Noter sözcüğüne gelince Noirtier durmasını işaret etti.

“Noter,” dedi Valentine, “bir noter mi istiyorsun dedeciğim?”

İhtiyar, istediği şeyin gerçekten de bir noter olduğunu işaret etti.

“O zaman birini noter çağırmaya gönderelim mi?” diye sordu Valentine.

“Evet,” dedi felçli adam.

“Babam bunu bilmeli mi?”

“Evet.”

“Noteri acele mi istiyorsun?”

“Evet.”

“O zaman hemen birini gönderelim dedeciğim. Tüm istediğin bu mu?”

“Evet.”

Valentine zili çaldı ve Mösyö ya da Madam de Villefort’un, büyükbabanın odasına gelmelerini rica ettiğini haber vermesi için bir hizmetçi çağırdı.

“Memnun musun?” dedi Valentine; “Evet... sanırım öylesin: Bunu bulmak pek kolay olmadı değil mi?”

Genç kız dedesine bir çocuğa gülümser gibi gülümsedi.

Mösyö de Villefort Barrois ile birlikte geldi.

“Ne istiyorsunuz mösyö?” diye sordu felçli adama.

“Mösyö,” dedi Valentine, “büyükbabam bir noter istiyor.”

Bu garip ve özellikle beklenmedik istek üzerine Mösyö de Villefort felçli adama baktı.

“Evet,” dedi ihtiyar, Valentine’in ve yaşlı uşağının yardımı ile ne istediğini bildiğini ve savaşı sürdürmeye hazır olduğunu gösteren bir kararlılıkla.

“Noter mi istiyorsunuz?” diye yineledi Villefort.

“Evet.”

“Ne yapmak için?”

Noirtier yanıt vermedi.

“Ama neden bir notere ihtiyacınız var ki?” diye sordu Villefort.

Felçli adamın bakışı donuk ve sonuç olarak da sessiz kaldı, bu da şu demekti: “Kararımda ısrarlıyım.”

“Bize bazı kötü oyunlar oynamak için mi?” dedi Villefort; “zahmete değer mi?”

“Ama sonuçta,” dedi Barrois, yaşlı hizmetkarların alışılmış direnmesiyle üstelemeye hazır olarak, “eğer mösyö bir noter istiyorsa bu açıkça notere ihtiyacı olduğu içindir. Bu nedenle bir noter çağırmaya gidiyorum.”

Barrois, Noirtier’den başka bir efendi tanımamıştı ve onun herhangi bir isteğine karşı çıkılmasını asla kabul edemiyordu.

“Evet, bir noter istiyorum,” dedi ihtiyar gözlerini ‘Görelim bakalım benim isteğimi reddetmeye cesaret edebilecek misiniz?’ der gibi bir meydan okumayla kapayarak.

“Kesinlikle bir noter istediğinize göre noter gelecek; ama ondan özür dileyeceğim, sizi de bağışlayacağım. Çünkü olay çok gülünç.”

“Ne önemi var,” dedi Barrois, “ben yine de gidip noter çağıracağım.”

Ve yaşlı uşak zafer kazanmış gibi çıktı.

59

VASİYETNAME

Barrois çıktığı anda Noirtier Valentine’e birçok şey anlatan muzip bir ilgiyle baktı. Genç kız bu bakışı anladı, Villefort da anladı çünkü yüzü karardı, kaşları çatıldı. Bir sandalye aldı, felçli adamın odasında oturdu ve bekledi.

Noirtier onun yaptıklarına tam bir kayıtsızlıkla bakıyordu, ama gözucuyla Valentine’e hiç kaygılanmamasını ve beklemesini buyurmuştu.

Üç çeyrek sonra uşak noterle içeri girdi.

“Mösyö,” dedi Villefort, ilk selamlaşmalardan sonra, “Mösyö Noirtier de Villefort tarafından getirtildiniz, işte kendileri; genel bir felç onun elini ayağını kullanmasını ve konuşmasını engelledi, sadece biz, büyük bir güçlükle düşüncelerinden bir bölümünü anlamayı başarıyoruz.”

Noirtier Valentine’e öyle ciddi öyle buyurgan bir biçimde baktı ki genç kız hemen atıldı:

“Ben, mösyö, büyükbabamın tüm söylemek istediklerini anlıyorum.’

“Doğru,” diye ekledi Barrois, “hepsini, kesinlikle hepsini, gelirken beyefendiye söylediğim gibi.”

“Bana izin verirseniz mösyö, siz de matmazel,” dedi noter, Villefort’a ve Valentine’e dönerek, “bu, bir kamu görevlisinin, tehlikeli bir sorumluluğu üstlenmeden nereye varacağını bilemeyeceği durumlardan biri. Verilen resmi bir kararın geçerli olması için ilk gereken şey noterin bir şeyi kabul ettirmek isteyen kişinin iradesinin doğru bir biçimde anlatıldığına inanmış olmasıdır. Oysa ben konuşmayan bir müşterinin bunu onaylayıp onaylamadığından emin olamam; hiç konuşamaması göz önüne alındığında isteklerinin ya da istemediklerinin konusu bana açık bir biçimde kanıtlanamaz, görevim yararsız olmasının ötesinde yasal olarak yerine getirilemeyecektir.”

Noter çekilmek için bir adım attı. Krallık savcısının dudaklarında anlaşılmaz bir zafer gülümsemesi belirdi. Öte yandan, Noirtier Valentine’e öyle bir acı ifadesi ile baktı ki, Valentine noterin yolunu kesti.

“Mösyö,” dedi, “benim büyükbabamla konuştuğum dil kolaylıkla öğrenilebilir, ben nasıl anlıyorsam birkaç dakika içinde sizin de onu anlamanızı sağlayabilirim. Bilincinizin tam olarak aydınlatılması için size ne gerekiyor mösyö?”

“Yaptığımız işin geçerli olabilmesi için gereken şey, matmazel,” diye yanıt verdi noter, “karşınızdakinin istediklerinin ya da istemediklerinin kesinlik kazanmasıdır. İnsanın bedeninin hastalığı test edilebilir, ama aklının yerinde olup olmadığı da test edilmelidir.”

“Pekala mösyö, iki işaretle büyükbabamın şu anda zekasının her zamankinden daha eksiksiz olduğunu kesin olarak göreceksiniz. Sesi olmayan, hareket edemeyen Mösyö Noirtier ‘evet’ demek istediğinde gözlerini kapar, ‘hayır’ demek istediğinde gözlerini kırpıştırır. Şimdi Mösyö Noirtier ile konuşmak için yeteri kadar bilgi sahibisiniz, deneyiniz.”

İhtiyarın Valentine’e baktığı gözleri şefkatten ve minnettarlıktan öylesine nemlenmişti ki, noter bile bunu anladı.

“Torununuzun biraz önce söylediklerim duydunuz ve anladınız mı mösyö?” diye sordu noter.

Noirtier gözlerini yavaşça kapadı ve bir saniye sonra açtı.

“Onun söylediklerini yani onun söylediği gibi işaretler yardımıyla düşüncenizi anlattığınızı kabul ediyor musunuz?”

“Evet,” dedi yine ihtiyar.

“Beni getirten siz misiniz?”

“Evet.”

“Vasiyetnameniz için mi?”

“Evet.”

“Bu vasiyetnameyi yapmadan gitmemi istemiyor musunuz?”

Felçli adam hemen gözlerini birçok kez açtı kapadı.

“Pekala mösyö, şimdi anlıyor musunuz,” diye sordu genç kız, “vicdanınız rahat olacak mı?”

Ama daha noter yanıt veremeden Villefort onu bir kenara çekti:

“Mösyö,” dedi, “bir insanın Mösyö Noirtier de Villefort’da olduğu kadar korkunç bir bedensel şoka, ruhu bundan ciddi bir biçimde zarar görmeden dayanabileceğine inanıyor musunuz?”

“Beni tam olarak kaygılandıran hiç de bu değil, mösyö,” diye yanıt verdi noter, “yanıtları alabilmek için düşüncelerini nasıl anlayabileceğimizi merak ediyorum.”

“Gördüğünüz gibi bu olanaksız,” dedi Villefort.

Valentine ve ihtiyar bu konuşmayı duyuyorlardı. Noirtier sabit ve sert bakışlarla Valentine’e öyle bir baktı ki bu bakış hiç kuşku yok bir karşı saldırı gerektiriyordu.

“Mösyö,” dedi genç kız, “bu sizi hiç kaygılandırmasın; ne kadar zor olursa olsun ya da büyükbabamın düşüncesini keşfetmek size ne kadar zor gelirse gelsin ben bu konuda tüm kuşkuları ortadan kaldıracak biçimde size bunu açıklarım. Altı yıldır Mösyö Noirtier’nin yanındayım, bu altı yıl boyunca isteklerinden bir tanesinin bile, bana anlatamadığı için, kalbinde gömülü kalıp kalmadığını size kendisi de söyleyebilir.”

“Hayır,” dedi ihtiyar.

“O zaman deneyelim,” dedi noter; “matmazeli çevirmen olarak kabul ediyor musunuz?”

Felçli adam ‘evet’ işareti verdi.

“O zaman bakalım, mösyö, benden ne istiyorsunuz? Hazırlanmasını istediğiniz belge hangisi?”

Valentine alfabenin tüm harflerini V’ye kadar saydı.

Bu harfe gelince Noirtier’nin anlamlı bakışı onu durdurdu.

“Beyefendinin istediği V harfi,” dedi noter, “bu çok açık.”

“Bekleyin,” dedi Valentine; sonra büyükbabasına doğru dönerek: “Ve...Va...”

İhtiyar ikinci hecede onu durdurdu.

O zaman Valentine sözlüğü aldı ve noterin dikkatli gözleri önünde sayfaları çevirmeye başladı.

“Vasiyetname,” dedi Noirtier’nin bakışının parmağını durdurduğu yere bakarak.

“Vasiyetname!” diye haykırdı noter, “durum açık, mösyö vasiyetname yapmak istiyor.”

“Evet,” dedi Noirtier birçok kez gözlerini açıp kapayarak.

“Bu harika bir şey, mösyö, bunu kabul edin,” dedi noter şaşkınlıktan dona kalmış Villefort’a bakarak.

“Gerçekten de,” diye karşılık verdi Villefort, “bu vasiyetname daha da harika olacak; çünkü kızımın zekice etkisi olmadan maddelerin sözcüğü sözcüğüne kağıt üzerinde sıralanabileceğini sanmıyorum. Belki de Valentine’in bu vasiyetnameden, Mösyö Noirtier de Villefort’un karanlık isteklerine uygun bir çevirmen olacak kadar fazla çıkarı vardır.”

“Hayır, hayır!” dedi felçli adam.

“Nasıl!” dedi Mösyö de Villefort, “Valentine’in vasiyetnamenizden hiç çıkarı yok mu?”

“Hayır,” dedi Noirtier.

“Mösyö,” dedi bu denemeden çok mutlu olup bu ilginç konuşmanın ayrıntılarını başkalarına anlatmayı uman noter; “mösyö, biraz önce olanaksız gibi gördüğüm şey, şimdi bana her şeyden daha kolay görünüyor. Bu vasiyetname sadece biraz gizemli, yani, yedi tanık karşısında okunması, vasiyet edenin yazılanları onların önünde onaylaması ve yine onların önünde noter tarafından kapatılması koşuluyla yasaların öngördüğü ve izin verdiği bir vasiyetname olacak. Zaman konusuna gelince, sıradan vasiyetnamelere göre biraz daha uzun sürede yapılacak; önceden benimsenmiş ve her zaman uygulanan formüller var, ayrıntılara gelince bunların çoğunu vasiyet edenin işlerinin durumunu gösterecek ve bu işleri vekil olarak siz yönettiğinize göre, bunları bilen biri olarak sizin tarafınızdan belirlenecek. Ama zaten bu işin kuşkulardan uzak olması için ona tam bir resmilik kazandıracağız; meslektaşlarımdan biri bana yardımcı olacak ve alışılmışın dışında olarak yazılışında hazır bulunacak. Memnun musunuz mösyö?” diye devam etti noter sözlerini ihtiyara yönelterek.

“Evet,” diye yanıt verdi ihtiyar, anlaşılmış olduğu için sevinç ve mutluluk saçarak.

Yüksek konumu ihtiyatlı davranmasını gerektiren ve babasının bunları ne amaçla yaptığını da anlayamayan Villefort kendi kendine:

“Ne yapacak acaba?” diye sordu.

Noterin adını verdiği ikinci noteri çağırmalarını istemek için geri döndü, ama her şeyi duymuş ve efendisinin isteğini anlamış olan Barrois gitmişti bile.

O zaman krallık savcısı karısına yukarı çıkması için haber gönderdi.

Çeyrek saat sonra herkes felçli adamın odasında toplanmış, ikinci noter de gelmişti.

Kısa bir görüşmeden sonra, iki noter anlaştı. Noirtier’ye sıradan, önemsiz bir vasiyetname okundu; sonra işe başlamak, yani Noirtier’nin zekasını ortaya koymak için birinci noter yaşlı adamdan yana dönerek şöyle dedi:

“Bir vasiyetname yapıldığı zaman, mösyö, bu birinin yararınadır.”

“Evet,” dedi Noirtier.

“Servetinizin ne kadar olduğu hakkında rakam olarak bir fikriniz var mı?”

“Evet.”

“Size yükselerek giden bir dizi rakam sayacağım; sizinki olduğunu düşündüğünüz sayıya gelince beni durdurunuz.”

“Evet.”

Bu sorgulamada bir tür formalite vardı; zaten bedene karşı zekanın savaşımı belki hiçbir zaman bu kadar açık olamazdı; bu gösteriye, soylu değilse de en azından ilginç diyebiliriz.

Noirtier’nin çevresinde bir halka oluşturuldu; ikinci noter bir masanın önüne oturmuş, yazmaya hazır bekliyordu; birinci noter Noirtier’nin önünde ayakta duruyor ve ona sorular soruyordu.

“Servetiniz üç yüz bin frankı geçiyor değil mi?”

Noirtier ‘evet’ işareti yaptı.

“Dört yüz bin frankınız mı var?”

Noirtier kımıldamadı.

“Beş yüz bin?”

Aynı kımıltısızlık.

“Altı yüz bin? Yedi yüz bin? Sekiz yüz bin? Dokuz yüz bin?”

Noirtier ‘evet’ işareti yaptı.

“Dokuz yüz bin frankınız mı var?”

“Evet.”

“Taşınmaz mal mı?” diye sordu noter.

Noirtier ‘hayır’ işareti yaptı.

“Düzenli gelir getiren tahviller mi?”

Noirtier ‘evet’ işareti yaptı.

“Bu tahviller elinizde mi?”

Noirtier Barrois’ya bakar bakmaz yaşlı uşak dışarı çıktı ve bir dakika sonra küçük bir çekmeceyle geri geldi.

“Bu çekmecenin açılmasına izin veriyor musunuz?” diye sordu noter.

Noirtier, evet işareti yaptı.

Çekmece açıldı ve dokuz yüz bin franklık devlet tahvili bulundu.

Birinci noter art arda tüm kayıtları meslektaşına geçirdi, hesap Mösyö Noirtier’nin bildirdiği gibiydi.

“Bu tamam,” dedi noter, “zekanın sözcüğün tam anlamıyla ve her alanda tam olduğu kuşku götürmez.”

Sonra felçli adama dönerek şöyle dedi:

“Şu anda,” dedi, “dokuz yüz bin frank anaparanız var, yaptığınız yatırımlara göre bu size yılda yaklaşık kırk bin frank gelir getirmeli, öyle mi?”

“Evet,” dedi Noirtier.

“Bu serveti kime bırakmak istiyorsunuz?”

“Ah!” dedi Madam de Villefort, “bunda kuşkuya hiç yer yok; Mösyö Noirtier sadece torunu Matmazel Valentine de Villefort’u sever: altı yıldan bu yana ona bakan kişi torunudur; sürekli özeniyle büyükbabasının sevgisini kendine çekmeyi, hattâ diyebilirim ki minnettarlığını kazanmayı bilmiştir; özverisinin ödülünü alması çok doğru elbette.”

Noirtier’nin gözlerinden Madam de Villefort’un kendisine malettiği isteklere verdiği sahte onayı yutmadığını gösteren bir ışık geçti.

Artık sadece bu maddenin kayda geçirileceğini sanan, ama yine de Noirtier’nin onayını kesinleştirmek ve bu onayın bu garip olayın tüm tanıkları tarafından saptanmasını isteyen noter “Bu dokuz yüz bin frankı Matmazel Valentine de Villefort’a mı bırakıyorsunuz?” diye sordu.

Valentine bir adım gerilemiş, başını eğmiş ağlıyordu; ihtiyar ona bir an derin bir sevgi ifadesiyle baktı, sonra notere doğru bakarak gözlerini son derece anlamlı bir biçimde kırpıştırdı.

“Hayır mı?” dedi noter; “nasıl, bu dünyadaki mirasçınız olarak göstermek istediğiniz kişi Matmazel Valentine de Villefort değil mi?”

Noirtier ‘hayır’ işareti yaptı.

“Yanılmıyorsunuz ya?” diye haykırdı şaşkına dönen noter; “hayır mı diyorsunuz?”

“Hayır,” diye yineledi Noirtier, “hayır.”

Valentine başını kaldırdı; donup kalmıştı, mirastan yoksun kaldığı için değil, ihtiyarı böyle davranmaya iten duyguya yol açmış olmaktan.

Ama Noirtier ona öyle derin bir şefkat duygusuyla baktı ki genç kız haykırdı.

“Ah! dedeciğim, çok iyi anlıyorum, benden sadece servetinizi alıyorsunuz, ama bana her zaman yüreğinizi bırakıyorsunuz değil mi?’

“Ah! Evet, elbette,” dedi felçli adamın gözleri, Valentine’in hiçbir zaman yanılmayacağı bir ifade ile kapanarak.

“Teşekkür ederim! Teşekkür ederim!” diye fısıldadı genç kız.

Yine de bu red Madam de Villefort’un kalbinde beklenmedik bir umut uyandırmıştı; ihtiyara yaklaştı.

“O zaman mirasınızı torununuz Édouard de Villefort’a mı bırakıyorsunuz sevgili Mösyö Noirtier?” diye sordu anne.

İhtiyarın gözlerini kırpıştırması ürkütücüydü: neredeyse nefret ifade ediyordu.

“Hayır,” dedi noter, “burada bulunan oğlunuza mı bırakıyorsunuz?”

“Hayır,” diye karşılık verdi ihtiyar.

İki noter birbirlerine şaşkınlıkla baktılar; Villefort ve karısı kızardıklarını hissettiler, biri utançtan, öbürü öfkeden.

“Ama biz size ne yaptık dede?” diye sordu Valentine; bizi artık sevmiyor musunuz?

İhtiyarın bakışı hızla oğlunun ve gelininin üstünden geçti ve derin bir şefkat duygusuyla Valentine’in üzerinde durdu.

“Pekala!” dedi genç kız, “ eğer beni seviyorsan dedeciğim, bu sevgiyi şu anda yaptığın şeyle bağdaştırmaya çalış. Beni tanıyorsun, senin servetinde hiçbir zaman gözüm olmadığını biliyorsun, zaten benim anne tarafından zengin, hem de çok zengin olduğum söyleniyor: o zaman bunu neden yaptığını açıkla.”

Noirtier ateş gibi bakışlarını Valentine’in eline dikti.

“Elim mi?” dedi genç kız.

“Evet,” dedi Noirtier.

“Eli mi?” diye yineledi orada bulunan herkes.

“Ah! Beyler, görüyorsunuz ya hiçbir şeyin yararı yok, zavallı babam deli,” dedi Villefort.

“Ah!” diye haykırdı birden Valentine, “Anlıyorum! Benim evliliğim, değil mı dedeciğim?”

“Evet, evet, evet,” diye üç kez yineledi ihtiyar gözkapaklarını her açışında ışık saçarak.

“Bu evlilik nedeniyle bize kızıyorsun değil mi?”

“Evet.”

“Ama bu saçma,” dedi Villefort.

“Bağışlayın mösyö,” dedi noter, “tüm bunlar, tam tersine, çok mantıklı ve bana belli bir mantık ölçüsüne göre sıralanmış gibi görünüyor.”

“Franz d’Épinay ile evlenmemi istemiyor musun?”

“Hayır, istemiyorum,” dedi ihtiyar gözleriyle.

“Ve torununuz sizin isteğinize karşı bir evlilik yaptığı için onu mirasınızdan yoksun mu bırakıyorsunuz?” diye haykırdı noter.

“Evet,” diye yanıtladı Noirtier.

“Eğer bu evlilik olmasaydı sizin mirasçınız mı olacaktı?”

“Evet.”

İhtiyarın çevresinde büyük bir sessizlik oldu.

İki noter birbirlerine akıl danışıyorlardı; Valentine, ellerini kavuşturmuş, minnet dolu bir gülümsemeyle büyükbabasına bakıyordu; Villefort ince dudaklarını ısırıyordu; Madam de Villefort, yüzünde istemeden beliren sevinç duygusuna engel olamıyordu.

“Ama,” dedi sonunda Villefort, sessizliği bozan ilk kişi olarak, “bana öyle geliyor ki bu evliliğin yararını savunan tek yargıç ben olacağım. Kızımın kiminle evleneceğine sadece ben karar veririm, onun Mösyö Franz d’Épinay ile evlenmesini istiyorum ve onunla evlenecek.”

Valentine ağlayarak kendini bir koltuğa attı.

“Mösyö,” dedi noter ihtiyara dönerek, “Matmazel Valentine’in Mösyö Franz ile evlenmesi durumunda servetinizi ne yapmayı düşünüyorsunuz?”

İhtiyar kımıldamadan durdu.

“Yine de bu serveti istediğiniz gibi kullanmak istiyor musunuz?”

“Evet,” dedi Noirtier.

“Ailenizden biri yararına mı?”

“Hayır.”

“Fakirler yararına mı?”

“Evet.”

“Ama,” dedi noter, “yasaların oğlunuzu tümüyle mirasınızdan yoksun bırakmanıza karşı olduğunu biliyor musunuz?”

“Evet.”

“O zaman yasanın size izin verdiği kadarını kullanabilirsiniz.”

Noirtier kımıldamadan durdu.

“Yine de hepsini istediğiniz gibi kullanmak mı istiyorsunuz?”

“Evet.”

“Ama ölümünüzden sonra vasiyetnamenize karşı çıkılacaktır.”

“Hayır.”

“Babam beni tanır, mösyö,” dedi Villefort, “onun isteğinin benim için kutsal olacağını bilir; zaten benim konumumda fakirlere karşı dava açamayacağımı anlıyor.”

Noirtier’nin gözleri zafer kazandığım belli ediyordu.

“Neye karar veriyorsunuz mösyö?” diye sordu noter Villefort’a.

“Hiçbir şeye mösyö, bu babamın aldığı bir karar ve onun kararını değiştirmeyeceğini biliyorum. Bu nedenle kendimi olacakların akışına bırakıyorum. Bu dokuz yüz bin frank hastaneleri zengin etmek için aileden çıkacak; ama bir ihtiyarın kaprisine boyun eğmeyeceğim ve kendi bildiğimi yapacağım.”

Ve Villefort babasını vasiyetnamesini istediği gibi hazırlamaya bırakıp karısıyla çıkıp gitti.

Aynı gün vasiyetname düzenlendi; tanıklar getirildi, vasiyet ihtiyar tarafından onaylandı, onların huzurunda kapatıldı ve aile noteri Mösyö Deschamps’a teslim edildi.

60

TELGRAF

Mösyö ve Madam de Villefort evlerine girerlerken onları ziyarete gelen Mösyö Monte Cristo Kontunun salona alındığını ve şimdi orada beklemekte olduğunu öğrendiler; birden içeri giremeyecek kadar heyecanlı olan Madam de Villefort yatak odasına geçerken, kendinden daha emin olan krallık savcısı doğrudan doğruya salona yöneldi.

Ama, Mösyö de Villefort duygularına ne kadar hâkim olursa olsun ve yüzünün ifadesini ne kadar değiştirirse değiştirsin, ışıl ışıl gülümsemesiyle karşısına çıkan kont onun dalgın ve kötümser havasını fark etti.

“Ah! Tanrım!” dedi Monte Cristo kibarlık gereği söylenen sözlerden sonra, “neyiniz var Mösyö de Villefort? Çok önemli bir iddianame hazırladığınız anda mı geldim?”

Villefort gülümsemeye çalıştı.

“Hayır, sayın kontum,” dedi, “burada benden başka kurban yok. Davayı yitiren benim, suçlamayı yapan rastlantı, dik kafalılık ve çılgınlık.”

“Ne demek istiyorsunuz?” diye sordu Monte Cristo, ilgileniyor gibi görünmeyi çok iyi becererek. “Başınıza gerçekten ciddi bir felaket mi geldi?”

“Ah! Sayın kontum,” dedi Villefort acı dolu bir sakinlikle, “bundan söz etmeye değmez; hemen hemen hiçbir şey, basit bir para kaybı.”

“Gerçekten de,” diye yanıt verdi Monte Cristo, “para kaybı sizin sahip olduğunuz gibi bir servet ve sizinki gibi filozoflara yaraşan, yüksek bir zeka için önemsizdir!”

“Aslında,” dedi Villefort, “her ne kadar dokuz yüz bin frank üzülmeye ya da en azından kızmaya değse de aklımı kurcalayan hiç de para sorunu değil. Beni yaralayan özellikle yazgının, rastlantının, alınyazısının düzeni, beni vuran, servet umutlarımı altüst eden ve kızımın geleceğini çocukluğa dönmüş bir ihtiyarın kaprisiyle yıkan darbeyi yönlendiren gücü nasıl adlandıracağımı bilemiyorum.”

“Ah! Tanrım! Bu ne olabilir?” diye haykırdı kont. “Dokuz yüz bin frank mı dediniz? Ama gerçekten de, söylediğiniz gibi, bu tutar bir filozof için bile üzülmeye değer bir şey. Size bu üzüntüyü kim verdi?”

“Size sözünü etmiş olduğum babam.”

“Mösyö Noirtier mi? Sahi mi? Ama yanılmıyorsam, bana onun tümüyle felç olduğunu ve tüm yetilerinin yok olduğunu söylemiştiniz.”

“Evet, bedensel yetileri, çünkü kımıldayamaz, hiç konuşamaz ama bununla birlikte gördüğünüz gibi, düşünür, ister, iş görür. Beş dakika önce ondan ayrıldım, o sırada iki notere bir vasiyetname yazdırmaya uğraşıyordu.”

“Konuştu mu peki?”

“Daha iyisini yaptı, kendini anlattı.”

“Nasıl oldu bu?”

“Bakışlarının yardımıyla; gözleri yaşamaya devam ediyor ve gördüğünüz gibi bu gözler öldürüyor.”

“Dostum,” dedi içeri yeni girmiş olan Madam de Villefort, “durumu belki de gözünüzde büyütüyorsunuz.”

“Madam...” dedi kont eğilerek.

Madam de Villefort en sevimli gülüşüyle selam verdi.

“Mösyö de Villefort’un bana sözünü ettiği şey de nedir?” diye sordu kont, “Ne anlaşılmaz talihsizlik!...”

“Anlaşılmaz, gerçekten öyle!” dedi krallık savcısı omuz silkerek, “Bir ihtiyarın kaprisi!’

“Bu kararı değiştirmenin bir yolu yok mu?”

“Var,” dedi Madam de Villefort, “hattâ bu kocama bağlı, bu vasiyetname Valentine’in zararına olacağına yararına olabilir.”

Kont karı kocanın üstü örtülü konuşmaya başladıklarını fark edince ilgilenmez göründü, büyük bir dikkat ve özenle kuşların suluğuna mürekkep boşaltmakta olan Édouard’a baktı.

“Sevgilim,” dedi Villefort karısına yanıt vererek, “evimde peygamber gibi davranmaktan hoşlanmadığımı, çevremdekilerin yazgısının başımın bir hareketine bağlı olduğunu hiçbir zaman düşünmediğimi bilirsiniz. Ama ailem içinde kararlarıma saygı gösterilmesi ve bir ihtiyarın çılgınlığının ya da bir çocuğun kaprisinin yıllardır kafamda oluşturduğum bir tasarıyı altüst etmemesi çok önemlidir. Baron d’Épinay benim dostumdur, biliyorsunuz, ve Valentine’in onun oğluyla yapacağı bir evlilik en uygun evliliklerden biridir.”

“Valentine’in onunla anlaştığını mı sanıyorsunuz?” dedi Madam de Villefort. “Gerçekten de, o hep bu evliliğe karşı çıktı, biraz önce gördüğümüz ve duyduğumuz her şeyin ikisi arasında kararlaştırılmış bir planın uygulanması olmasına hiç şaşırmam.”

“Madam,” dedi Villefort, “inanın bana, dokuz yüz bin franklık bir servetten böyle vazgeçilemez.”

“Bir yıl önce manastıra girmek istediğine göre, Valentine dünyadan bile vazgeçer mösyö.”

“Hiç önemi yok,” dedi de Villefort, “ben bu evlilik gerçekleşmeli, diyorum madam.”

“Babanızın isteğine karşın mı?” dedi Madam de Villefort konuyu başka bir yönden ele alarak: “bu çok önemli.”

Monte Cristo dinlemez görünüyordu ama söylenenlerin tek sözcüğünü bile kaçırmıyordu.

“Madam,” diye yeniden söze başladı Villefort, “babama her zaman saygı gösterdiğimi söyleyebilirim, çünkü aynı soydan gelmenin doğal duygusu bende ahlak üstünlüğü bilinciyle birleşir; çünkü sonuçta bir baba iki açıdan kutsaldır, bizi yaratan olarak kutsaldır, efendimiz olarak kutsaldır; ama bugün babasına karşı duyduğu basit bir nefreti oğlu için de sürdüren bir ihtiyarın zeki olduğunu kabul etmekten vazgeçmek zorundayım; davranışımı onun kaprislerine uydurmam benim için gülünç olur. Mösyö Noirtier’ye büyük bir saygı göstermeyi sürdüreceğim; beni çarptırdığı para cezasına yakınmadan katlanacağım, ama kararım değişmeyecek ve herkes sağlıklı düşüncenin kimden yana olduğunu değerlendirecek. Bu nedenle kızımı Baron d’Épinay ile evlendireceğim çünkü sağduyuma göre bu evlilik iyi ve onur verici olacak. Uzun sözün kısası kızımı hoşuma giden biri ile evlendirmek isterim.”

“Demek öyle!” dedi, krallık savcısının bakışıyla sürekli olarak onayını ister gibi göründüğü kont; “demek öyle! Mösyö Noirtier’nin, Matmazel Valentine’i Mösyö Baron d’Épinay ile evleneceği için mirasından yoksun bıraktığını mı söylüyorsunuz?”

“Ah! Tanrım, evet, mösyö; işte neden bu,” dedi Villefort omuz silkerek.

“En azından görünür neden,” diye ekledi Madam de Villefort.

“Gerçek neden, madam. İnanın bana, ben babamı tanırım.”

“Bu anlaşılabilir bir şey mi?” diye yanıt verdi genç kadın; “Neden Mösyö d’Épinay bir başkasından daha çok Mösyö Noirtier’nin hoşuna gitmesin?”

“Gerçekten de,” dedi kont, “ben Mösyö Franz d’Épinay’yi tanıdım, Kral X.Charles tarafından Baron d’Épinay yapılan General Quesnel’in oğlu değil mi?”

“Evet o,” dedi Villefort.

“İyi de, o bana sevimli bir genç gibi göründü.”

“Bunun sadece bir bahane olduğundan eminim,” dedi Madam de Villefort; “ihtiyarlar sevdiklerine acı çektiriyorlar. Mösyö Noirtier torununun evlenmesini istemiyor.”

“Peki bu nefrete neden olacak bir şey bilmiyor musunuz?”

“Eh! Tanrım! Bunu kim bilebilir?”

“Belki siyasi bir soğukluk?”

“Gerçekten de babam ve Mösyö d’Épinay’nin babası, benim ancak son günlerini gördüğüm fırtınalı zamanlarda yaşadılar,” dedi Villefort.

“Babanız Bonapartçı değil miydi?” diye sordu Monte Cristo. “Bana böyle bir şey söylediğinizi anımsıyorum.”

“Babam her şeyden önce jakoben idi,” dedi Villefort, heyecana kapılıp ihtiyat sınırlarını aşarak, “Napoléon’un omuzlarına attığı senatör giysisi bu adamı sadece başka bir kılığa sokmuş ama değiştirmemişti. Babam komploya karıştığında bunu Napoléon için değil Bourbonlara karşı yapmıştı; çünkü babam bunu korkunç bir biçimde kendinde yaşamıştı, o hiçbir zaman gerçekleşmeyecek ütopyalar için savaşmadı, olabilecek şeyler için savaştı ve bu olabilecek şeylerin başarıya ulaşabilmesi için hiçbir koşulda geri adım atmayan Montagnardların ürkütücü kuramlarını uygulamaya soktu.”

“Pekala!” dedi Monte Cristo, “gördüğünüz gibi Mösyö Noirtier ve Mösyö d’Épinay siyasi bir zeminde karşı karşıya gelmiş olmalılar. Mösyö General d’Épinay her ne kadar Napoléon’un hizmetinde bulunmuşsa da yüreğinin derinliklerinde kralcı duygular saklamış olmalı. Bu kişi, bir yandaş kazanma umuduyla çağrılmış olduğu Napoléon yanlısı bir kulüpten çıkarken öldürülmemiş miydi?”

Villefort konta neredeyse büyük bir korkuyla baktı.

“Yanılıyor muyum?” dedi Monte Cristo.

“Hayır, yanılmıyorsunuz,” dedi Madam de Villefort, “tam tersine bu çok doğru; işte tam bu söylediğiniz nedenden, eski kinlerin ortadan kalktığını görmek için Mösyö de Villefort babaları birbirinden nefret etmiş iki çocuğun birbirlerini sevmeleri için bu düşünceye kapıldı.”

“Çok soylu bir düşünce!” dedi Monte Cristo, “merhamet dolu bir düşünce, herkesin alkışlaması gereken bir düşünce. Aslında Matmazel Noirtier de Villefort’un Madam Franz d’Épinay adını aldığını görmek hoş olurdu.”

Villefort ürperdi ve Monte Cristo’nun ağzından çıkan sözleri ona söyletmiş olan amacı kalbinin derinliklerinde okumak ister gibi ona baktı.

Ama kontun dudaklarında her zamanki iyilik dolu gülümseme vardı ve krallık savcısı bakışlarının deliciliğine karşın bir kez daha onun içinden geçenleri göremedi.

“Ayrıca,” dedi Villefort, “Valentine için büyükbabasının servetini yitirmek ne kadar büyük bir mutsuzluk olsa da, evliliğin bu nedenle gerçekleşmeyeceğine yine de inanmıyorum; bu parasal eksiklik nedeniyle Mösyö d’Épinay’nin geri adım atacağını da sanmıyorum; belki de sözümü tutmak amacıyla bu serveti feda ettiğim için, benim bu servetten daha değerli olduğumu düşünür; Valentine’in zaten annesinden gelen, onu büyük bir şefkatle seven anne tarafından dedesi ve büyükannesi Mösyö ve Madam de Saint-Méran tarafından yönetilen bir serveti olduğunu hesaplayacaktır.”

“Valentine’in Mösyö Noirtier için yaptığı gibi sevilmeye ve özen gösterilmeye değer kişiler onlar,” dedi Madam de Villefort; “zaten en geç bir aya kadar Paris’e gelecekler ve Valentine böyle bir çatışmadan sonra, şimdiye kadar yaptığı gibi kendini Mösyö Noirtier’nin yanına gömmekten kurtulabilecek.”

Kont bu onurları kırılmış ve çıkarları örselenmiş insanların uyumsuz seslerini kibarlıkla dinliyordu.

“Ama,” dedi Monte Cristo bir anlık sessizlikten sonra, “söyleyeceklerim için şimdiden beni bağışlamanızı rica ediyorum; bence Mösyö Noirtier babasından nefret ettiği bir delikanlı ile evleneceği için suçlu bulduğu Matmazel de Villefort’u mirasından yoksun bırakıyor, ama aynı şeyi sevgili Édouard için de yapmakla haksızlık etmiyor mu?”

“Değil mi efendim?” diye haykırdı Madam de Villefort anlatılması olanaksız bir ses tonuyla; “bu haksızlık, hem de son derece kötü bir haksızlık değil mi? Zavallı Édouard, o da Valentine gibi Mösyö Noirtier’nin torunu, hem Valentine Mösyö Franz ile evlenmek zorunda olmasaydı Mösyö Noirtier tüm varlığını ona bırakacaktı; üstelik Édouard ailenin adını taşıyor, buna karşın Valentine’in büyükbabası tarafından gerçekten de mirastan yoksun edilmiş olduğunu düşünsek bile o Édouard’ın üç katı zengin olacak.”

Bu darbeden sonra kont dinledi ve artık hiçbir şey söylemedi.

“Bakın,” dedi Villefort, “bakın sayın kontum, rica ediyorum, bu aile sıkıntılarını bir yana bırakalım; evet, doğru, benim servetim, bugün artık gerçek zenginler olan fakirlerin gelirini artıracak. Evet, babam beni yasal bir umuttan yoksun bırakacak ve bunun hiçbir nedeni yok; ama ben sağduyulu bir insan gibi, bir sevgi insanı gibi hareket edeceğim. Bu paranın gelirini Mösyö d’Épinay'ye söz vermiştim, en korkunç yoksunluklara katlansam da, o bu parayı alacak.”

“Yine de,” dedi Madam de Villefort, kalbinin derinliklerinde durmadan mırıldandığı tek düşünceye dönerek, “belki de bu tersliği Mösyö d’Épinay’ye açmak ve sözü ona bırakmak daha iyi olur.”

“Bu büyük bir felaket olur!” diye haykırdı Villefort.

“Büyük bir felaket mi?” diye yineledi Monte Cristo.

“Elbette,” dedi Villefort yumuşayarak, “bozulmuş bir evlilik, para için bile olmuş olsa, bir genç kızın saygınlığını azaltır; sonra, bitmesini istediğim eski dedikodular yeniden alevlenir. Hayır, hiçbir şey olmayacak. Eğer Mösyö d’Épinay onurlu bir erkekse Valentine’in mirastan yoksun kalmasıyla kendisini eskisinden daha fazla yükümlülük altında hissedecektir; yoksa basit bir cimrilik amacıyla hareket etmiş olacaktır: hayır, bu olanaksız.

“Ben de Mösyö de Villefort gibi düşünüyorum,” dedi Monte Cristo, gözlerini Madam de Villefort’a dikerek; “eğer ona bir öğüt vermekte sakınca görmeyecek kadar dostu olsaydım, onu da davet ederdim, çünkü en azından bana söylenenlere göre Mösyö d’Épinay bu işi bir daha bozulmayacak kadar güçlü bir biçimde bağlamak için geri dönecek; sonunda bir toplantı düzenlerim, bu da Mösyö de Villefort için onurlu bir çözüm yolu olur.

Karısı hafifçe sararırken, Villefort gözle görülür bir neşeye kapılıp ayağa kalktı.

“Çok güzel, işte tüm istediğim bu, sizin gibi bir danışmanın düşüncelerinden yararlanacağım,” dedi Villefort Monte Cristo’ya elini uzatarak. “Herkes bugün olanları hiç olmamış saysın; projelerimizde hiçbir değişiklik olmadı.”

“Mösyö,” dedi kont, “insanlar ne kadar adaletsiz olurlarsa olsunlar, emin olun, kararınız nedeniyle size teşekkür edeceklerdir; dostlarınız bundan gurur duyacaklar, Mösyö d’Épinay de, sözünü tutmak ve görevini yerine getirmek için bu kadar büyük bir özveri gösterebildiği bilinen bir aileye katılmaktan çok mutluluk duyacak ve Matmazel de Villefort ile drahoması olmadan evlenecektir.”

Kont bu sözleri söylerken ayağa kalkmış gitmeye hazırlanıyordu.

“Bizi bırakıyor musunuz sayın kontum?” dedi Madam de Villefort.

“Buna mecburum madam, size sadece cumartesi için verdiğiniz sözü anımsatmak için gelmiştim.”

“Bunu unutacağımızdan mı korkuyordunuz?”

“Çok naziksiniz madam: ama Mösyö de Villefort’un öyle önemli, kimi zaman öyle acil işleri olur ki...”

“Kocam söz verdi mösyö,” dedi Madam de Villefort, “her şeyi yitirecek olduğunda sözünü nasıl tuttuğunu gördünüz, her şeyi kazanacağı zaman haydi haydi sözünü tutar.”

“Toplantı Champs-Elysées’deki konağınızda mı olacak?” diye sordu Villefort.

“Hayır, orada değil,” dedi Monte Cristo, “kır evinde olacak, ki bu da özverinizi daha da değerli kılacak.”

“Kır evinde mi?”

“Evet.”

“Bu ev nerede? Paris yakınında değil mi?”

“Kent kapılarında, girişe yarım saat uzaklıkta, Auteuil’de.”

“Auteuil’de mi!” diye haykırdı Villefort. “Ah! Doğru, madam bana Auteuil'de oturduğunuzu söylemişti, çünkü sizin eve götürülmüştü: Auteuil’ün neresinde?”

“La Fontaine sokağında.”

“La Fontaine sokağı mı!” dedi Villefort boğuk bir sesle; “kaç numarada?”

“28 numarada.”

“Ama, “diye haykırdı Villefort, “Mösyö de Saint-Méran’ın evi size mi satıldı?

“Mösyö de Saint-Méran mı?” diye sordu Monte Cristo. “Bu ev Mösyö de Saint-Méran’a mı aitti?”

“Evet,” dedi Madam de Villefort, “şuna inanır mısınız mösyö?”

“Neye?”

“O evi güzel buluyorsunuz değil mi?”

“Çok güzel.”

“İşte kocam o evde oturmayı hiç istemedi.”

“Ah!” dedi Monte Cristo, “gerçekten de mösyö, bu anlayamadığım bir önyargı.

“Auteuil’ü sevmiyorum, mösyö,” diye yanıt verdi krallık savcısı, kendini zorlayarak.

“Ama sevmemeniz beni sizi konuk etmekten yoksun bırakarak üzmez umarım,” dedi Monte Cristo kaygıyla.

“Hayır, sayın kontum... umarım... elimden geleni yapacağıma inanın,” diye kekeledi Villefort.

“Ah!” diye yanıt verdi Monte Cristo, “özür kabul etmiyorum. Cumartesi, saat altıda. Sizi bekliyorum, eğer gelmezseniz ne düşüneceğimi bilemiyorum. Belki de yirmi yıldan fazla zamandır oturulmayan bu evin üzüntü verici bir geleneği, kanlı bir efsanesi olduğunu düşüneceğim.”

“Geleceğim, sayın kontum, geleceğim,” dedi sertçe Villefort.

“Teşekkür ederim,” dedi Monte Cristo. “Artık sizden ayrılmama izin veriniz lütfen.”

“Gerçekten de bizden ayrılmak zorunda olduğunuzu söylemiştiniz sayın kontum, dedi Madam de Villefort, “ve hattâ ne yapmak için gideceğinizi bize söyleyeceğiniz sırada başka konu açıldı, sözünüz kesildi.”

“Aslında madam,” dedi Monte Cristo, “nereye gideceğimi size söylemeye cesaret edebilecek miyim bilmiyorum.”

“Haydi, söyleyin, söyleyin.”

“Gerçekten işsiz güçsüz biri olarak beni sık sık saatlerce düşlere daldıran bir şeyi görmeye gidiyorum.”

“Neyi?”

“Bir telgraf makinesini.[157] Ne yapalım? Söyledim işte.”

“Bir telgraf makinesini mi!” diye yineledi Madam de Villefort.

“Ah! Evet, bir telgraf makinesini. Kimi zaman bir yolun sonunda, bir tepeciğin üzerinde, güneşli bir günde, kocaman bir kınkanatlı ayaklarına benzer siyah ve kıvrılan kolların havaya kalktığını gördüm ve bu beni, yemin ederim, hep heyecanlandırdı, çünkü bu tuhaf işaretlerin bir masanın başında oturan bir adamın kimsenin bilmediği isteklerini, havayı kararlılıkla delip geçerek üç yüz fersah öteye, hattın öbür ucunda başka bir masaya oturmuş bir başka adama ulaştırdığını, üstelik de bulutların gri renginin ya da gökyüzünün maviliğinin içinden, yalnızca sözünü ettiğim ilk memurun iradesine bağlı olarak gerçekleştirdiğini düşünüyordum bunun. O zaman cinlere, gnomlara,[158] hava perilerine, gizli güçlere inanmaya başlıyor ve kendimle eğleniyordum. Oysa hiçbir zaman bu beyaz karınlı, siyah ve zayıf bacaklı kocaman böcekleri yakından görme isteği duymamıştım çünkü onların taş kanatlarının altında tıka basa bilim, düzen ya da büyü dolu, çok bilmiş, çok kasıntı küçük insan dehasını bulmaktan korkuyordum. Ama, bir sabah, her telgraf makinesini işletenin, yılda bin iki yüz franka çalışan, bütün gün bir gökbilimci gibi gökyüzüne, bir balıkçı gibi suya, bir boşkafalı gibi manzaraya değil de, dört ya da beş fersah uzağında yer alan beyaz karınlı, siyah kanatlı bir başka böceğe, yani haberleştiği yere bakan zavallı bir memur olduğunu öğrendim. O zaman bu canlı krizaliti yakından görmek ve kabuğunun içinden bir başka krizalite birkaç ip çekerek oynadığı komedide hazır bulunmak için büyük bir istek hissettim.”

“Şimdi oraya mı gidiyorsunuz?”

“Evet, oraya gidiyorum.”

“Hangi telgraf makinesine? İçişleri bakanlığınınkine mi rasathaneninkine mi?”

“Ah! hayır, onlara değil, orada, bilmek istemediğim şeyleri anlamam için beni zorlayacak ve öğrenmek istemediğim bir gizi, bana karşın bana anlatmak isteyecek insanlar bulacağım. Hayır. Böceklerle ilgili hayallerimi korumak istiyorum; insanlarla ilgili hayallerimi yitirmiş olmak bana yeter. Bu nedenle ne içişleri bakanlığının telgraf makinesine ne de rasathaneninkine gideceğim. Bana gerekli olan kendi kulesinin içinde taşlaşmış saf insanı bulacağım açık havadaki telgraf makinesi.”

“Siz eşi benzeri olmayan çok soylu bir kişisiniz,” dedi Villefort.

“Hangi hattı incelememi salık verirsiniz?”

“Bu saatte en meşgul olan hattı.”

“O zaman İspanya hattı mı?”

“Evet. Bakandan bir mektup ister misiniz, size açıklamaları...”

“Hayır,” dedi Monte Cristo, “tam tersine, size hiçbir şey öğrenmek istemediğimi söylemiştim. Bir şeyler öğrendiğim anda artık telgraf makinesi, Mösyö Duchâtel ya da Mösyö de Montalivet’nin[159] Bayonne valisine ulaştırılmış ve Yunanca ‘tele graphein’ sözcüklerine dönüştürülmüş bir işaretleri olmayacak. Benim tüm saflıkları içinde, sevgi ve saygımla korumak istediğim, siyah ayaklı böcek ve ürkütücü sözdür.”

“Haydi o zaman, çünkü iki saat sonra akşam olacak ve artık hiçbir şey göremeyeceksiniz.”

“Hay Allah, beni ürkütüyorsunuz. En yakını hangisi?”

“Bayonne yolu üzerindeki mi?”

“Evet, Bayonne yolundan gidiniz.”

“Bu Châtillon’daki.”

“Ya Châtillon’dakinden sonra?”

“Montlhéry kulesininki sanırım.”

“Teşekkür ederim, hoşçakalın. Cumartesi günü izlenimlerimi size anlatacağım.”

Kont kapıda, Valentine’i mirastan yoksun bırakmış ve onlara büyük onur kazandıran bir işi kaçırmamış oldukları için çok mutlu gitmekte olan iki noterle karşılaştı.

61

BİR BAHÇIVANI ŞEFTALİLERİNİ YİYEN YEDİUYUKLAYANLARDAN[160] KURTARMANIN YOLU

Monte Cristo Kontu, söylediği gibi o akşam değil, ertesi sabah Enfer kapısından çıktı, Orléans yolunu tuttu. Tam kontun oradan geçtiği sırada uzun sıska kollarını hareket ettirmekte olan telgraf makinesinde durmadan Linas kasabasını geçti ve herkesin bildiği gibi, Montlhéry düzlüğünün en yüksek noktasına yerleştirilmiş Montlhéry kulesine geldi.

Kont tepenin eteğinde atından indi, dönerek yükselen on sekiz parmak genişliğinde küçük bir keçiyolundan dağa tırmanmaya başladı. Tepeye gelince, pembe ve beyaz çiçeklerin yerlerini yeşil meyvelere bıraktığı bir çit yolunu kesti.

Monte Cristo çitin kapısını aradı ve çok geçmeden de buldu. Bu, sorgun ağacından yapılmış zıvanaların üstünde dönen, bir çivi ve bir iple kapanan tahtadan bir kapıydı. Kont mekanizmayı hemen anladı ve kapı açıldı.

Kont kendini, yirmi ayak uzunluğunda on iki ayak genişliğinde, bir yanında biraz önce kapı adıyla betimlediğimiz usta işi düzeneği çevreleyen çitin bir bölümü, öte yanında sarı şebboylar ve yaban turpları serpilmiş sarmaşığın sardığı eski kule ile sınırlanmış küçük bir bahçede buldu.

Kulenin böyle çiçekli ve çizgi çizgi görünüşü, yaş gününü kutlamak için yanına torunları gelmiş bir büyükanneyi andırıyordu; eski bir atasözünün dediği gibi, duvarların tehdit edici sesleri ve kulakları olsaydı bu kule korkunç öyküler anlatabilirdi.

Bahçeden geçerken kırmızı kum kaplı bir yol izleniyordu. Yolun kenarlarında Delacroix’nın, modern Rubens’imizin gözlerine çok hoş görünecek tonlarda, yıllanmış kalın şimşirler yer alıyordu. Bu ağaçlı yol bir 8 biçimindeydi ve yirmi ayaklık bir bahçede altmış ayaklık bir gezinti yapabilecek kadar yayılarak dönüyordu. Becerikli Latin bahçıvanların güler yüzlü saf tanrıçaları Flora hiçbir zaman çitle çevrili bu küçük toprak parçasında ona gösterildiği kadar titiz ve saf bir tapınmayla onurlandırılmamıştır.

Gerçekten de çiçeklikteki yirmi gül fidanının bir yaprağında bile bir sinekten, bu nemli toprakta büyüyen, bitkileri kemiren ve yıpratan yeşil bitki bitlerinden bir iz yoktu. Bu bahçede nem eksik değildi: kurum gibi kara toprak, ağaçların ışık geçirmeyen yaprakları bunu yeterince gösteriyordu; zaten yapay nem bahçenin bir köşesine kazılmış, içi kokuşmuş su dolu fıçı sayesinde hemen doğal neme dönüşüyordu; suyun yüzeyindeki yeşil tabakanın üzerinde, kuşkusuz uyuşmazlık yüzünden çemberin karşı iki noktasında birbirlerine sırtlarını dönmüş bir kara bir de su kurbağası duruyordu.

Zaten ağaçlı yolda tek bir ot, tarhlarda parazit tek bir sürgün yoktu; bir küçükhanım, porselen çiçekliğindeki sardunyalara, kaktüslere ve zakkumlara bile, bu küçük bahçenin henüz ortaya çıkmamış bakıcısı kadar özen göstermiştir. Monte Cristo ipi çiviye takarak kapıyı kapadıktan sonra durdu ve tüm mülke şöyle bir baktı.

“Görünüşe bakılırsa,” dedi, “ya telgrafçının yıl boyu bahçıvanları var ya da kendini tutkuyla tarıma vermiş.”

Birden yaprak dolu bir el arabasının arkasına sinip gizlenmiş bir şeye çarptı: bu şey, şaşkınlığını gösteren bir haykırışla doğruldu ve Monte Cristo kendini, topladığı çilekleri asma yapraklarının üzerine yerleştirmekte olan elli yaşlarında yaşlı bir adamın karşısında buldu. On iki asma yaprağı, bir o kadar da çilek vardı.

Yaşlı adam doğrulurken az kalsın çilekleri, yaprakları ve tabağı düşürecekti.

“Ürün mü topluyorsunuz mösyö?” dedi Monte Cristo gülümseyerek.

“Bağışlayın efendim,” diye yanıt verdi yaşlı adam elini kasketine götürerek, “yukarıda değilim, doğru ama daha biraz önce aşağı indim.”

“Sizi rahatsız etmeyeyim dostum,” dedi kont; “daha kalmışsa siz çileklerinizi toplayın.”

“On tane daha var,” dedi adam, “işte onbirinci; toplam yirmi bir çileğim vardı, yani geçen yıldan beş fazla. Ama buna şaşmamak gerek çünkü bu yıl ilkbahar sıcak geçti, çileğe gerekli olan şey de, gördüğünüz gibi mösyö, sıcaktır. İşte bunun için, geçen yıl topladığım on altı çilek yerine bu yıl gördüğünüz gibi, on bir tane topladım, daha on iki, on üç, on dört, on beş, on altı, on yedi, on sekiz. Ah! Tanrım! İkisi eksik, daha dün buradaydılar mösyö, buradaydılar, eminim, onları saymıştım. Simon Ana’nın oğlu alıp götürmüş olmalı; bu sabah onu buralarda aylak aylak dolaşırken gördüm. Ah! Küçük budala, küçük bir toprak parçasından bir şey çalmak! Bunun onu nereye götüreceğini bilmiyor.”

“Gerçekten de bu ciddi bir şey,” dedi Monte Cristo, “suçunu ve oburluğunu gençliğine verin.”

“Elbette,” dedi bahçıvan; “yine de bu son derece tatsız bir şey. Bir kez daha bağışlayın mösyö: belki de burada bir amiri bekletiyorum.”

Korkulu bir bakışla kontu ve mavi giysisini inceliyordu.

“Sakin olun dostum,” dedi kont, istediği zaman korkunç, istediği zaman iyilik dolu olan, ama bu kez sadece iyilikseverlik akan bir gülümsemeyle, “ben hiç de sizi denetlemeye gelmiş bir amir değilim, sadece merakın buralara getirdiği, size zaman kaybettirdiğini görerek ziyareti nedeniyle kendi kendine sitem etmeye başlayan basit bir yolcuyum.

“Ah! Zamanım o kadar değerli değil,” diye karşılık verdi yaşlı adam hüzünlü bir gülümsemeyle. “Ama şimdi görev zamanı, bunu boşa geçirmemeliyim, ama bir saat dinlenebileceğimi bildiren bir işaret almıştım, –güneş saatine bir göz attı, çünkü tüm Montlhéry kulesinin çevresindeki alanda bir güneş saati vardı– gördüğünüz gibi önümde daha on dakika var, hem sonra çileklerim olgunlaşmıştı ve bir gün daha geçerse... Zaten, inanın bana mösyö, yediuyuklayanlar bunları yer, öyle değil mi?”

“Bence hayır, buna inanmam,” diye yanıt verdi ciddi bir biçimde Monte Cristo; “Romalıların yaptığı gibi onları balın içinde şekerleme gibi yemeyen bizler için, yediuyuklayanların komşuluğu kötü bir komşuluk olurdu.”

“Ah! Romalılar onları yerler miydi?” dedi bahçıvan; “yediuyuklayanları yerler miydi?”

“Bunu Petronius’da[161] okudum,” dedi kont.

“Sahi mi? ‘Bir yediuyuklayan kadar yağlı’ dense de onları yemek iyi bir şey olmamalı. Yediuyuklayanların yağlı olmalarına hiç şaşmamalı mösyö, çünkü bütün gün uyurlar ve sadece bütün gece kemirmek için uyanırlar. Bakın geçen yıl dört tane kayısı vardı; bunlardan birini kemirdiler. Bir şeftalim, tek bir şeftalim vardı, bu gerçekten de ender bulunan bir meyvedir; işte mösyö, meyvenin duvardan yana olan yarısını yediler; harika bir şeftaliydi, eşsizdi. Daha iyisini hiç yemedim.”

“Siz bu şeftaliyi yiyebildiniz mi?” diye sordu Monte Cristo.

“Anlayacağınız gibi, kalan yarısını. Çok nefisti mösyö. Elbette bu beyler en kötü parçaları seçmiyorlar. Tıpkı Simon Ana’nın oğlu gibi, o da en kötü çilekleri seçmemiş. Ama bu yıl,” diye sözlerini sürdürdü bahçıvan, “içiniz rahat olsun, bir daha başıma bunlar gelmeyecek, meyveler olgunlaşmak üzereyken geceleri nöbet bekleyeceğim.”

Monte Cristo yeteri kadar görmüştü. Her meyvenin bir kurdu olduğu gibi, her insanın da yüreğinin derinliklerini kemiren bir tutku vardır; telgrafçının tutkusu da bahçıvanlıktı. Kont salkımları güneşten saklayan asma yapraklarını toplamaya koyuldu ve böylece bahçıvanın kalbini fethetti.

“Beyefendi telgraf makinesini görmeye mi gelmişlerdi?” dedi bahçıvan.

“Evet mösyö, eğer bu kurallarla yasaklanmamışsa.”

“Ah! Hiç de yasak değil,” dedi bahçıvan, “tehlikeli hiçbir şey olmadığına ve hiç kimse söylediklerimizi bilip öğrenemeyeceğine göre yasak da yok.”

“Gerçekten de bana sizin, anlamadığınız işaretleri yinelediğiniz söylenmişti,” dedi kont.

“Çok doğru, mösyö ve ben bunu yeğlerim,” dedi telgrafçı gülerek.

“Neden bunu yeğliyorsunuz?”

“Çünkü böylece hiçbir sorumluluğum olmuyor. Ben bir makineyim, başka bir şey değil, yeter ki işleyeyim, benden daha fazlası istenmesin.”

“Hay Allah!” dedi Monte Cristo kendi kendine, “yoksa tutkusu olmayan bir adama mı düştüm? Allah kahretsin! O zaman işler ters gider.”

“Mösyö,” dedi bahçıvan güneş saatine bir göz atarak, “on dakika bitmek üzere, ben görevimin başına dönüyorum. Benimle gelmek ister misiniz?”

“Sizi izliyorum.”

Gerçekten de Monte Cristo üç kata bölünmüş olan kulenin içine girdi; alt katta duvara dayanmış bel, tırmık gibi bazı tarım aletleri vardı: tüm eşya bu kadardı.

İkinci kat, görevlinin her zaman, ya da daha doğrusu geceleri oturduğu kattı; içinde bir yatak, bir masa, iki sandalye, bir taş çeşme, bir de tavana asılmış birkaç kuru ot vardı, kont kokulu fiğleri ve İspanyol fasulyelerini tanıdı, yaşlı adam tohumları kabuklarının içinde saklıyordu, bunların hepsini Jardin des Plantes’in[162] botanik hocası gibi özenle etiketlemişti.

“Telgrafı öğrenmek çok zaman alır mı mösyö?” diye sordu Monte Cristo.

“Öğrenmesi uzun sürmez, bu kadro dışı bir görevdir.”

“Ne kadar maaş alınıyor?”

“Bin frank mösyö.”

“Bu bir şey değil.”

“Hayır, ama gördüğünüz gibi konut veriliyor.”

Monte Cristo odaya baktı.

“Konutuna çok önem vermese bari,” diye mırıldandı.

Üçüncü kata çıktılar: burası telgraf makinesinin bulunduğu odaydı. Monte Cristo görevlinin makineyi hareket ettirmekte kullandığı iki demir kulpa teker teker baktı.

“Bu çok ilginç,” dedi “ama bu işi uzun süre devam ettirdiğinizde sizin için biraz can sıkıcı bir yaşam olmayacak mı?”

“Evet, başlangıçta baka baka insanın boynu tutuluyor, ama birinci ya da ikinci yılın sonunda alışılıyor; sonra ara verdiğimiz saatler ve tatil günlerimiz var.”

“Tatil günleriniz mi?”

“Evet.”

“Hangileri?”

“Sis olduğu günler.”

“Ah! Doğru.”

“O günler benim bayram günlerimdir; o günler bahçeye inerim, ekerim, biçerim, budarım, tırtılları temizlerim: böylece zaman geçer.”

“Ne kadar zamandır buradasınız?”

“On yıldır, beş de kadro dışı, etti on beş.”

“Yaşınız...?”

“Elli beş.”

“Emekli olabilmek için kaç yıl çalışmanız gerekiyor?”

“Ah! mösyö, yirmi beş.”

“Emekli maaşınız ne kadar olacak?”

“Yüz ekü.”

“Zavallı insanlar!” diye mırıldandı Monte Cristo.

“Ne dediniz mösyö?...” diye sordu memur.

“Bunun çok ilginç olduğunu söylüyordum.”

“Neyin?”

“Bana tüm gösterdiklerinizin... Verdiğiniz işaretlerden kesinlikle bir şey anlamıyor musunuz?”

“Kesinlikle hiçbir şey.”

“Hiç anlamaya çalışmadınız mı?”

“Hiç; neden anlamaya çalışayım ki?”

“Yine de doğrudan size gönderilen işaretler vardır.”

“Kuşkusuz.”

“Peki bunları anlıyor musunuz?”

“Bunlar hep aynı işaretlerdir.”

“Ne derler?”

“Yeni bir şey yok... bir saatiniz var...yada yarın görüşürüz...”

“İşte tümüyle zararsız şeyler,” dedi kont; “ama bakın bakın, haberleştiğiniz kişi hareket etmeye başlamadı mı?”

“Ah! Doğru; sağolun efendim.”

“Size ne söylüyor? Anladığınız bir şey mi?”

“Evet; bana hazır olup olmadığımı soruyor.”

“Siz ona ne yanıt veriyorsunuz?”

“Sağdaki habercime hazır olduğumu, soldaki habercime hazırlanmasını bildiren bir işaret veriyorum.”

“Bu çok ustaca,” dedi kont.

“Göreceksiniz,” dedi yaşlı adam gururla, “beş dakika sonra konuşacak.”

“O zaman beş dakikam var,” dedi Monte Cristo, “bu bana yetecek kadar bir zaman. Sevgili mösyö,” dedi, “size bir soru sormama izin verin.”

“Sorun.”

“Bahçe ile uğraşmayı seviyor musunuz?”

“Hem de çok.”

“İki ayaklık bir teras yerine iki dönüm bir bahçeniz olsa mutlu olur musunuz?”

“Mösyö, orayı bir yeryüzü cenneti yaparım.”

“Bin frankınızla kötü mü yaşıyorsunuz?”

“Oldukça kötü; ama sonuçta yaşıyorum.”

“Evet ama yalnızca kötü bir bahçeniz var.”

“Doğru, bahçe büyük değil.”

“Ve bu haliyle her şeyi yiyen yediuyuklayanlarla dolu.”

“Evet, bu benim için bir felaket.”

“Söyleyin bana, sağdaki haberciniz çalışmaya başladığında başınızı çevirirseniz ne olur?”

“Onu görmem.”

“O zaman ne olur?”

“İşaretleri yineleyemem.”

“Ya sonra?”

“İhmal yüzünden onları yineleyemediğim için ceza yerim.”

“Ne kadar?”

“Yüz frank.”

“Gelirinizin onda biri; güzel!”

“Ah!” dedi memur.

“Bu hiç başınıza geldi mi?” dedi Monte Cristo.

“Bir kez, efendim, bir kez, bir fındık fidanını aşılıyordum.”

“Güzel. Şimdi, eğer işaretlerde bir şey değiştirmeye ya da başka bir işaret aktarmaya kalkarsanız?”

“O zaman farklı, kovulurum ve emeklilik hakkımı yitiririm.”

“Üç yüz frank mı?”

“Yüz ekü, evet, mösyö, ama böyle bir şeyi asla yapmayacağımı anlıyorsunuzdur.”

“On beş yıllık maaşınız karşılığında olsa bile mi? Bu düşünmeye değer değil mi?”

“On beş bin frank için mi?”

“Evet.”

“Mösyö, beni ürkütüyorsunuz.”

“Hah!”

“Mösyö, beni sınıyor musunuz?”

“Evet! On beş bin frank, anlıyor musunuz?”

“Mösyö, bırakın sağdaki habercime bakayım!”

“Tam tersine, ona bakmayın, buna bakın.”

“Bu nedir?”

“Nasıl! Bu küçük kağıtları tanımıyor musunuz?”

“Kağıt paralar!”

“Kare biçiminde; on beş tane.”

“Bunlar kimin?”

“İsterseniz sizin.”

“Benim mi!” diye haykırdı memur boğulur gibi.

“Ah! Tanrım, evet! Sizin, hepsi sizin.”

“Mösyö, işte sağdaki habercim çalışmaya başladı.”

“Bırakın çalışsın.”

“Mösyö, beni oyaladınız, ceza yiyeceğim.”

“Bu size yüz franka malolacak; gördüğünüz gibi benim kağıt paralarımı almakta çok çıkarınız var.”

“Mösyö, sağdaki haberci sabırsızlanıyor, işaretlerini çoğalttı.”

“Bırakın yapsın, siz bunları alın.”

Kont paketi memurun eline koydu.

“Şimdi,” dedi, “hepsi bu değil: on beş bin frankınızla yaşayamazsınız.”

“İşimi kaybetmiyorum ki.”

“Hayır, işinizi kaybedeceksiniz; çünkü habercinizin verdiğinden başka bir işaret vereceksiniz.”

“Ah! Mösyö, bana ne öneriyorsunuz?”

“Çocukça bir şey.”

“Mösyö, en azından buna zorlanmıyorum sanırım...”

“Gerçekten de sizi buna zorlamayı düşünüyorum.”

Ve Monte Cristo cebinden başka bir paket çıkardı.

“İşte on bin frank daha,” dedi, “cebinizdeki on beş binle birlikte yirmi beş bin yapar. Beş bin frankla küçük güzel bir ev ve iki dönüm toprak satın alırsınız; geriye kalan yirmi binle kendinize bin franklık bir gelir sağlarsınız.”

“İki dönümlük bir bahçe mi?”

“Ve bin franklık da bir gelir.”

“Aman Tanrım! Aman Tanrım!”

“Alın o zaman.”

Monte Cristo zorla memurun eline on bin frank sıkıştırdı.

“Ne yapmam gerekiyor?”

“Zor bir şey değil.”

“Ama ne?”

“Şu işaretleri yinelemek.”

Monte Cristo cebinden bir kağıt çıkardı, bu kağıdın üzerinde çizilmiş üç işaret ve bu işaretlerin hangi sıraya göre yapılacağını gösteren numaralar vardı.

“Gördüğünüz gibi çok uzun sürmeyecek.”

“Evet, ama...”

“Bu, şeftalilerinizden elde edecekleriniz ve gerisi için yapacağınız bir hareket.”

Hareket yapıldı; heyecandan kıpkırmızı, iri iri ter döken yaşlı adam kontun verdiği üç işareti art arda gerçekleştirdi, bu değişiklikten hiçbir şey anlamayıp aklı karışan sağdaki haberci şeftalici adamın delirdiğini düşünmeye başladı.

Soldaki haberciye gelince, o, bilinçli bir biçimde aynı işaretleri yineledi, içişleri bakanlığı da bu haberleri hemen aldı.

“İşte şimdi zenginsiniz,” dedi Monte Cristo.

“Evet,” diye karşılık verdi memur, “ama ne pahasına!”

“Dinleyin dostum,” dedi Monte Cristo, “pişmanlık duymanızı istemem; bana inanın, çünkü, size yemin ederim, kimseye haksızlık etmediniz ve Tanrının isteklerine hizmet ettiniz.”

Memur kağıt paralara bakıyor, onlara dokunuyor, sayıyordu; bir sararıp bir kızarıyordu, sonunda bir bardak su içmek için odasına doğru attı kendini, ama çeşmeye kadar gidecek zamanı olmadı, kuru fasulyelerinin ortasında bayıldı.

Telgraf haberi bakanlığa geldikten beş dakika sonra, Debray kupa arabasına atları koştu ve hızla Danglarsların evine koştu.

“Kocanızın İspanyol istikraz kuponları var mı?” diye sordu baronese.

“Sanırım var! Altı milyonluk kadar.”

“Kaça olursa olsun onları satsın.”

“Neden?”

“Çünkü Don Carlos Bourges’dan kaçmış ve İspanya’ya girmiş.”

“Bunu nasıl öğrendiniz?”

“Hay Allah,” dedi Debray omuz silkerek, “haberleri nasıl öğreniyorsam öyle.”

Barones iki kez yineletmedi: Kocasına koştu, kocası kendi borsacısına koştu ve kaça olursa o kuponları satmasını söyledi.

İnsanlar Mösyö Danglars’ın sattığını görünce İspanyol fonlarının değeri düştü. Danglars bunda beş yüz bin frank yitirdi, ama tüm kuponlarından da kurtuldu.

Akşam Le Messager’de şöyle yazıyordu:

Telgraf haberi.

“Kral Don Carlos gözaltında bulundurulduğu Bourges’dan kaçtı ve Katalan sınırından İspanya’ya girdi. Barselona sevinçten ayağa kalktı.”

Bütün gece kuponlarını satan Danglars’ın öngörüşlülüğünden, böyle bir darbede sadece beş yüz bin frank yitiren borsa oyuncusunun başarısından söz edildi.

Kuponlarını saklayan ya da Danglars’ınkileri satın alanlar, kendilerini iflas etmiş gibi gördüler ve çok kötü bir gece geçirdiler.

Ertesi gün Le Moniteur’de şöyle yazıyordu:

“Le Messager’nin dün Don Carlos’un kaçışı ve Barselona’nın başkaldırısı ile ilgili verdiği haber hiçbir temele dayanmamaktadır.

“Kral Don Carlos Bourges’dan ayrılmamıştır ve İber Yarımadası büyük bir huzur içindedir.

“Sis yüzünden kötü yorumlanan bir telgraf işareti bu yanlışlığa yol açmıştır.”

Fonlar indikleri rakamın iki katına yükseldi.

Yitirdikleri ve kazanamadıkları hesaba katılırsa bu, Danglars’a bir milyona maloldu.

Monte Cristo, Danglars’ın kurbanı olduğu borsanın garip yön değiştirmesinin haber verildiği sırada evinde bulunan Morrel’e “İyi,” dedi, “yüz bin yerine yirmi beş bin franka bir keşifte bulundum.”

“Ne keşfettiniz?” diye sordu Maximilien.

“Bir bahçıvanı şeftalilerini yiyen yediuyuklayanlardan kurtarmanın yolunu keşfettim.”

62

HAYALETLER

İlk görüşte ve dışardan bakıldığında Auteuil’deki konak hiç de göz kamaştırıcı değildi, bu konutun büyük Monte Cristo Kontuna ait olduğunu gösteren hiçbir şey yoktu: ama bu sadelik kesinlikle dışarıda hiçbir şeyin değiştiril memesini isteyen ev sahibinin isteğinden ileri gelmişti; konağın içinin de böyle olduğuna inanmak gerekmezdi kuşkusuz. Gerçekten de kapı açılır açılmaz görüntü değişiyordu.

Mösyö Bertuccio evin döşenmesi ve istenenlerin yerine getirilmesindeki çabukluk açısından elinden gelenin fazlasını yapmıştı: eskiden XIV.Louis’nin görüşünü engellediği için bir gecede ağaçlı bir yolu yerle bir ettiren Dük d’Antin’in yaptığı gibi Mösyö Bertuccio da tamamen çıplak bir avluya üç günde güzel kavaklar diktirmişti, büyük bloklar halinde kökleriyle getirilmiş yalancı çınarlar evin ana girişini gölgelendiriyordu; evin önünde otların yarı yarıya örttüğü döşeme taşlarının yerine, daha o sabah parçalar halinde yerleştirilmiş, geniş bir halı gibi yemyeşil çimenlik uzanıyor, sulandıktan sonra üstünde boncuk boncuk damlacıklar parlıyordu.

Zaten emirler konttan geliyordu; kontun kendisi Bertuccio'ya ekilmesi gereken ağaçların sayısını ve yerini gösteren, döşeme taşlarının yerine konacak çimenin biçimini ve alanını bir plan vermişti.

Böylece ev tanınmaz hale gelmişti, Bertuccio bile yeşillikten bir çerçeve içine oturtulmuş evi artık tanıyamadığını ileri sürüyordu.

Kahya bahçede de birtakım değişiklikler yapılsa hiç rahatsız olmayacaktı, ama kont bahçede hiçbir şeye dokunulmamasını kesinlikle emretmişti. Bertuccio bekleme odalarını, merdivenleri ve şömineleri çiçeklerle doldurarak bunun acısını çıkarmıştı.

Kahyanın hizmet etmekteki çok büyük becerisini ve efendisinin kendisine hizmet ettirmedeki derin bilgisini gösteren şeyler şunlardı: yirmi yıldır bomboş, bir gün öncesine kadar karanlık, bir o kadar da hüzünlü olan, zamanın kokusu denebilecek bu tatsız kokunun her yanına işlemiş olduğu bu ev bir günde yaşamla dolmuş, sahibinin en çok sevdiği kokulara, en sevdiği aydınlığa kavuşmuştu; kont buraya geldiğinde kitapları ve silahları elinin altında, en sevdiği tablolar gözünün önündeydi; bekleme odalarında okşamayı sevdiği köpekler, ötüşlerini sevdiği kuşlar vardı; uyuyan güzelin sarayı gibi uzun süren uykusundan uyanmış olan tüm ev, uzun zamandır sevdiğimiz ve terk ettiğimizde içinde istemeyerek ruhumuzun bir parçasını bıraktığımız evler gibi ışıl ışıldı.

Güzel avluda hizmetçiler neşe içinde gidip geliyorlardı: mutfakla ilgili olanlar her zaman bu evde oturuyorlarmış gibi bir gün önce onarılmış merdivenlerden kayıyorlar, takım taklavatların elli yıldır oraya yerleştirilmiş gibi numaralandığı ve düzenlendiği arabalıkları dolduruyorlardı; ahırların yemliklerindeki atlar, kendilerine birçok hizmetçinin efendileriyle konuştuklarından çok daha fazla saygıyla bir şeyler söyleyen seyislerine kişneyerek karşılık veriyorlardı.

Kitaplık, duvarın iki yanında olmak üzere iki bölüme ayrılmış ve yaklaşık iki bin ciltten oluşmuştu; bir bölümü modern romanlara ayrılmıştı, daha bir gün önce çıkan kitap da, sarı ve kırmızı cildinin içinde kasılan hemen yerine yerleşmişti.

Evin öte yanında kitaplığa simetrik olarak, büyük Japon vazolarının içinde çiçek açmış ender bulunan bitkilerin süslediği sera vardı ve hem göz hem kulak için harika bir şey olan seranın ortasında oyuncuların olsa olsa bir saat önce topları çuhanın üzerine bırakıp gittikleri bir bilardo masası bulunuyordu.

Harika Bertuccio bir tek odaya dokunmamıştı. Birinci katın sol köşesinde bulunan, büyük merdivenle çıkılıp gizli merdivenle inilebilen bu odanın önünden hizmetçiler merakla, Bertuccio korkuyla geçiyordu.

Saat tam beşte kont, arkasında Ali olduğu halde Auteuil deki evin önüne geldi. Bertuccio kaygıyla karışık bir sabırsızlıkla kontun gelişini bekliyordu; efendisinin kaş çatışıyla karşılaşmaktan kuşku duysa da birkaç iltifat umuyordu doğrusu.

Monte Cristo avluya indi, bütün evi dolaştı, beğendiğini ya da beğenmediğini belirtmeden, sessizce bahçede bir tur attı.

Sadece, kapalı odanın karşısında bulunan yatak odasına girerken, ilk yolculuğunda seçtiği gül ağacından küçük mobilyanın çekmecesine doğru elini uzattı ve şöyle dedi:

“Bu ancak eldiven koymaya yarayabilir.”

“Gerçekten de, Ekselansları,” diye karşılık verdi Bertuccio çok mutlu bir biçimde, “açınız, orada eldivenleri bulacaksınız.”

Kont başka mobilyaların içinde de bulmayı düşündüğü şişe, sigar, mücevher gibi şeyler buldu.

“İyi!” dedi yine.

Mösyö Bertuccio içi mutlulukla dolu dışarı çıktı, işte bu adamın çevresi üzerindeki etkisi bu kadar büyük, güçlü ve gerçekti.

Saat tam altıda giriş kapısının önünde bir atın ayak sesleri duyuldu. Bu Médéah’la gelen sipahi kumandanımızdı.

Monte Cristo dudaklarında bir gülümsemeyle onu basamaklı sekinin üstünde bekliyordu.

“Eminim ilk gelen benim!” diye ona seslendi Morrel; “Bunu herkes gelmeden sizinle biraz yalnız kalabilmek için bile bile yaptım. Julie ve Emmanuel size milyonlarca haber gönderdiler. Ah! biliyor musunuz, burası harika bir yer! Ne dersiniz kontum, adamlarınız atımla ilgilenebilirler mi?”

“Rahat olun sevgili Maximilien, işlerini iyi bilirler.”

“Tımar edilmeye ihtiyacı var. Nasıl koştuğunu bir bilseniz! Gerçekten fırtına gibi bir at!”

“Öyledir, inanıyorum, ne de olsa beş bin franklık bir at!” dedi Monte Cristo bir babanın oğluyla konuştuğu gibi bir ses tonuyla.

“Pişman mısınız?” dedi Morrel içten gülümsemesiyle.

“Ben mi! Tanrı korusun!” dedi kont. “Hayır. At iyi olmasaydı ancak o zaman üzülürdüm.”

“At o kadar iyi ki sevgili kontum, Fransa’da bu işten en iyi anlayan Mösyö de Château-Renaud ve bakanlığın Arap atlarına binen Mösyö Debray şu anda peşimden gelmekteler, gördüğünüz gibi biraz geride kaldılar ve Barones Danglars’ın saatte en azından altı fersah yol alan atlarından geri kalır yanları yok.”

“Demek arkanızdan geliyorlar, öyle mi?” diye sordu Monte Cristo.

“İşte geldiler.”

Gerçekten de o sırada buram buram terlemiş, soluk soluğa kalmış binek atlarıyla bir kupa arabası konağın parmaklıkları önüne geldi, kapı hemen açıldı. Araba dönüşünü tamamladıktan sonra arkasından gelen iki atlıyla basamaklı sekinin önünde durdu.

Debray hemen yere atladı ve arabanın kapısının önüne geldi. Elini baronese uzattı, o da Debray’ye Monte Cristo'dan başka kimsenin anlayamayacağı bir hareket yaptı.

Ama hiçbir şey kontun gözünden kaçmıyordu ve bu hareket sırasında, hareket kadar fark edilmeyecek biçimde, buna alışkın olduklarını gösteren bir rahatlıkla, Madam Danglars’ın elinden bakanlık sekreterinin eline geçerken parıldayan küçük beyaz bir pusula gördü kont.

Karısının arkasından kupa arabasından değil de mezardan çıkıyormuş gibi solgun bankacı indi.

Madam Danglars çevresine sadece Monte Cristo’nun anlayabildiği hızlı ve araştırıcı bir biçimde göz attı, böylece avluyu, sütunlu girişi, konağın cephesini görmüş oldu; sonra yüzünden belli olan hafif heyecanını bastırarak, sanki yüzünün kızarması olağanmış gibi, basamaklı sekiyi çıktı ve Morrel’e şöyle dedi:

“Mösyö, dostlarımdan biri olsaydınız size atınızın satılık olup olmadığını sorardım?”

Morrel yüzünü buruşturur gibi gülümsedi ve kendisini içinde bulunduğu sıkıntıdan kurtarmasını rica eder gibi Monte Cristo’ya doğru döndü.

Kont bunu anladı.

“Ah! Madam,” diye yanıt verdi, “bu soruyu neden bana sormuyorsunuz?”

“Sizden hiçbir şey istemeye hakkımız yok, mösyö,” dedi barones, “çünkü istediğimizi elde edeceğimizden eminiz. Sorum Mösyö Morrel’e idi.”

“Ne yazık ki,” dedi kont, “Mösyö Morrel’in atından vazgeçemeyeceğinin tanığıyım, çünkü onuru gereği onu elinde tutmak zorunda.”

“Bu da ne demek?”

“Médéah’ı altı ay içinde evcilleştireceğine bahse girdi. Anlayacağınız gibi madam, bahsin süresi dolmadan atını elinden çıkarırsa sadece bahsi kaybetmekle kalmayıp bir de korktuğu söylenecektir; ve bir sipahi kumandanı, bence dünyanın en kutsal şeylerinden biri olan, güzel bir kadının kaprisini yerine getirmek için bile olsa, kendini böyle bir söylentiyle karşı karşıya bırakamaz.”

“Görüyorsunuz ya madam...” dedi Morrel Monte Cristo’ya minnettar bir gülümsemeyle bakarak.

“Zaten bana kalırsa,” dedi Danglars kaba bir gülümseme ile örtmeye çalıştığı asık bir suratla, “bunun gibi birçok atınız var.”

Böyle bir saldırıyı karşılıksız bırakmak hiç de Madam Danglars’ın âdeti değildi ama bu kez gençleri büyük bir şaşkınlığa düşürecek biçimde duymamış gibi yaptı ve hiç yanıt vermedi.

Monte Cristo, üzerlerinde sadece doğada bulunabilecek zenginlik, canlılık ve ruh olan bir işçilik ve oylumla kıvrıla kıvrıla giden deniz bitkilerinin olduğu Çin porseleninden iki büyük vazoyu baronese gösterirken, alışılmamış bir alçakgönüllülük belirten bu sessizliğe gülümsüyordu.

Barones vazolara hayran kalmıştı.

“Bunların içine Tuileries’den bir kestane ağacı alınıp dikilebilir!” dedi; “bu kadar büyük şeyler nasıl fırınlanabilmiş?”

“Ah! Madam,” dedi Monte Cristo, “bunu bizim gibi küçük heykeller, ince cam işleri yapanlara sormamak gerek; bu başka bir çağın işçiliği, bir tür toprak ve deniz perilerinin yapıtı.”

“Nasıl yani? Bunlar hangi dönemden olabilirler?”

“Bilmiyorum; sadece bir Çin imparatorunun özel bir fırın yaptırdığı ve bu fırında bunun gibi on iki vazonun art arda fırınlandığı kulağıma çalınmıştı. İki tanesi aşırı sıcaktan parçalanmış; geriye kalan on tanesi denizin üç yüz kulaç dibine indirilmiş. Kendisinden ne istendiğini bilen deniz, onların üzerine sarmaşıklarını atmış, mercanlarını kıvırıp bükmüş, deniz kabuklarını döşemiş; bunların hepsi iki yüzyıl boyunca inanılmaz derinliklerde birbirine yapışık kalmış, çünkü bir devrim sonucunda bu denemeyi yapmak isteyen imparator öldürülmüş ve geriye sadece vazoların fırınlandığını ve denizin dibine indirildiğini gösteren tutanak kalmış. İki yüzyılın sonunda tutanak bulunmuş ve vazoların çıkarılması düşünülmüş. Dalgıçlar özel olarak yapılmış makinelerle vazoların bırakılmış olduğu koyda araştırmaya girişmişler; ama on taneden sadece üçü bulunabilmiş, diğerleri dağılmış ya da dalgalar tarafından parçalanmış. Bazen diplerinde tek başına kalmış dalgıçların gördüklerine benzeyen ürkütücü ve biçimsiz canavarların şaşkınlıkla, donuk ve soğuk bakışlarıyla dışarıyı süzdüklerini görür gibi olduğum, içlerinde düşmanlarından kaçan binlerce balığın saklanarak uyuduğu bu vazoları seviyorum.”

Bu sırada, pek böyle merakları olmayan Danglars hiç düşünmeden birbiri ardına çok güzel bir portakal ağacının yapraklarını yoluyordu, portakal ağacını bırakınca bir kaktüse yöneldi ama portakal ağacından daha kolay bir yapısı olmayan kaktüs sert bir biçimde eline battı.

O zaman ürperdi ve bir düşten uyanıyormuş gibi gözlerini ovuşturdu.

“Mösyö,” dedi Monte Cristo gülümseyerek, “tablolara meraklı ve harika şeylere sahip olan size kendiminkileri salık vermiyorum. Yine de size gösterilmeye değer işte iki Hobbema, bir Paul Potter, bir Mieris, iki Gérard Dow, bir Raphael, bir Van Dyck, bir Zurbaran ve iki üç tane Murillo.”

“Bakın!” dedi Debray, “işte tanıdığım bir Hobbema.”

“Ah! Doğru.”

“Evet, bunu müzeye önermek için geldiler.”

“Hobbema’sı olmayan bir müzeye sanırım,” diye durakladı Monte Cristo.

“Evet, ama yine de müze bunu satın almayı reddetti.

“Neden?” diye sordu Château-Renaud.

“Çok hoşsunuz doğrusu, hükümet yeteri kadar zengin olmadığı için elbet.”

“Ah! Bağışlayın!” dedi Château-Renaud. “Sekiz yıldır her gün böyle şeylerin söylendiğini duyuyorum, ama yine de alışamıyorum.”

“Alışırsın,” dedi Debray.

“Sanmam,” diye yanıt verdi Château-Renaud.

“Mösyö Binbaşı Bartolomeo Cavalcanti! Mösyö Vikont Andrea Cavalcanti!” diye haber verdi Baptistin.

Terzi elinden çıkma mavi saten bir yakalık, temiz bir sakal, gri bıyıklar, güvenli bakışlar, üç nişan ve beş haç nişanı ile süslenmiş binbaşı giysisi, kısacası kusursuz bir eski asker takımı, işte tanıdığımız sevecen baba, Binbaşı Bartolomeo Cavalcanti böyle ortaya çıktı.

Onun yanında, yepyeni giysileri ve dudaklarında bir gülümseme ile yine tanıdığımız saygılı çocuk Vikont Andrea Cavalcanti ilerliyordu.

Üç genç birlikte sohbet ederken, bakışları babadan oğula geçti ve çok doğal olarak ikincisi üzerinde daha uzun durdu ve onu incelediler.

“Cavalcanti!” dedi Debray.

“Güzel bir ad,” dedi Morrel; “Vay canına!”

“Evet,” dedi Château-Renaud, “doğru, bu İtalyanların adları çok güzel, ama kötü giyiniyorlar.”

“Siz güç beğenir birisiniz Château-Renaud,” dedi Debray; “bu giysiler usta bir terzinin elinden çıkmış ve yepyeni.”

“İşte bu nedenle eleştiriyorum ya. Bu bey sanki bugün ilk kez giyinmiş gibi.”

“Bu beyler kim?” diye sordu Danglars Monte Cristo Kontuna.

“Duydunuz ya, Cavalcantiler.”

“Bu onların adı, hepsi bu.”

“Ah! Doğru, siz bizim İtalya’daki soylularımızı tanımıyorsunuz; Cavalcanti demek, prens soyu demektir.”

“İyi bir servetleri var mı?”

“İnanılmaz.”

“Ne yapıyorlar?”

“Servetlerini yiye yiye bitiremiyorlar. Evvelki gün beni görmeye geldiklerinde söylediklerine göre, sizde de kredileri varmış, hattâ onları sizin onurunuza davet ettim. Sizi onlarla tanıştıracağım.”

“Ama çok temiz bir Fransızca konuşuyorlar sanırım,” dedi Danglars.

“Oğul Güneyde bir kolejde, Marsilya’da ya da o civarda okumuş sanırım. Onu hayranlık içinde bulacaksınız.”

“Neye karşı?” diye sordu barones.

“Fransız kadınlarına, madam. Kesinlikle Paris’te evlenmek istiyor.”

“Çok güzel bir düşünce!” dedi Danglars omuz silkerek.

Madam Danglars kocasına öyle bir ifadeyle baktı ki, bu bakış başka zaman olsa bir fırtınanın habercisi olabilirdi, ama barones ikinci kez sustu.

“Baron bugün çok karamsar görünüyor,” dedi Monte Cristo Madam Danglars’a; “yoksa onu bakan mı yapmak istiyorlar?”

“Hayır, henüz değil, bildiğim kadarıyla. Sanırım borsada oynadı, kaybetti ve hıncını kimden çıkaracağını bilmiyor.”

“Mösyö ve Madam Villefort!” diye bağırdı Baptistin.

Bildirilen kişiler içeri girdiler. Mösyö de Villefort ne kadar kendine hâkim olmaya çalışsa da gözle görülür biçimde heyecanlıydı. Eline dokunduğunda, Monte Cristo onun elinin titrediğini hissetti.

“Doğrusu sadece kadınlar bir şeyi başkalarından saklamayı biliyorlar,” dedi kendi kendine Monte Cristo, krallık savcısına gülümseyen ve kansına sarılan Madam Danglars’ı izlerken.

İlk nezaket sözlerinden sonra kont, o zamana dek kilerde bir şeylerle ilgilenen Bertuccio’nun, bulundukları odaya bitişik küçük salona süzülerek girdiğini gördü.

Onun yanına gitti.

“Ne istiyorsunuz Mösyö Bertuccio?” dedi.

“Ekselansları bana kaç davetli olduğunu söylemediler.”

“Ah! Doğru.”

“Kaç tabak koyayım?”

“Kendiniz sayın.”

“Herkes geldi mi Ekselans?”

“Evet.”

Bertuccio aralık kapıdan içeri baktı.

Monte Cristo gözlerini ondan ayırmıyordu.

“Aman Tanrım!” diye haykırdı Bertuccio.

“Ne oldu?” diye sordu kont.

“Bu kadın!... Bu kadın!...”

“Hangisi?”

“Beyaz giysili, elmaslar takmış!... Sarışın!...”

“Madam Danglars mı?”

“Adının ne olduğunu bilmiyorum. Ama bu o, mösyö, bu o!”

“Kim?”

“Bahçedeki kadın! Hamile olan! Beklerken dolaşan!... Beklerken!...”

Bertuccio ağzı açık, yüzü solgun, saçları dimdik kalakaldı.

“Kimi beklerken?”

Bertuccio Macbeth’in Banco’yu gösterirken yaptığının neredeyse aynısını yaparak, yanıt vermeden parmağıyla Villefort’u gösterdi.

“Ah!... Ah!...” diye mırıldandı sonunda, “Görüyor musunuz?”

“Neyi? Kimi?”

“Onu!”

“Onu mu! Krallık savcısı Mösyö de Villefort’u mu? Elbette görüyorum.”

“Ama ben onu öldürmemiş miydim?”

“Ah! Şu konu! Ama sanırım siz çıldırıyorsunuz sevgili Mösyö Bertuccio,” dedi kont.

“Ama o ölmedi mi?”

“Hayır, gördüğünüz gibi ölmedi; yurttaşlarınızın her zaman yaptığı gibi soldaki altıncı ve yedinci kaburgalar arasına vurmak yerine biraz daha aşağı ya da yukarı vurmuş olmalısınız; adaletle uğraşan bu insanların canı kolay kolay çıkmaz ya da bana anlattıklarınızın hiçbiri doğru değil, bunlar imgeleminizin bir düşü, ruhunuzun bir sanrısı; intikamınızı hazmedemeden uyumuşsunuz, o da midenizi rahatsız etmiş, kabus görmüş olmalısınız, hepsi bu. Haydi sakin olun ve sayın: Mösyö ve Madam Villefort, iki; Mösyö ve Madam Danglars, dört; Mösyö de Château-Renaud, Mösyö Debray, Mösyö Morrel, yedi; Mösyö Binbaşı Bartolomeo Cavalcanti, sekiz:”

“Sekiz!” diye yineledi Bertuccio.

“Durun! Durun! Gitmekte o kadar acele etmeyin! Davetlilerimden birini unutuyorsunuz. Biraz sola bakın... bakın... Mösyö Andrea Cavalcanti, Murillo’nun Meryem’ine bakan siyah giysili genç adam, işte dönüyor.”

Bu kez Bertuccio bir çığlık atmak üzereyken, Monte Cristo’nun bir bakışı ile çığlık dudaklarında dondu kaldı.

“Benedetto!” diye fısıldadı alçak sesle, “Lanet olası!”

“İşte saat altı buçuğu vuruyor Mösyö Bertuccio,” dedi kont sert bir biçimde; “bu saatte sofranın hazır olması için emir vermiştim; biliyorsunuz beklemeyi hiç sevmem.”

Ve Monte Cristo konuklarının onu beklediği salona girdi, o sırada Bertuccio duvarlara tutuna tutuna yemek odasına gidiyordu.

Beş dakika sonra salonun kapıları açıldı. Bertuccio göründü ve Vatel’in Chantilly’ye yaptığı gibi son ve kahramanca bir çabayla:

“Sayın kontum, sofra hazır,” dedi.

Monte Cristo kolunu Madam de Villefort’a uzattı.

“Mösyö de Villefort,” dedi, “sayın Barones Danglars’a eşlik eder misiniz lütfen?”

Villefort söyleneni yaptı ve yemek odasına geçtiler.

63

AKŞAM YEMEĞİ

Yemek odasına geçerken tüm konukları heyecanlandıran kuşkusuz aynı duyguydu. Kendi kendilerine, hangi garip gücün hepsini bu eve sürüklediğini soruyorlardı ve yine de bazıları burada bulunmaktan şaşırmış hattâ kaygılanmış olsalar bile, buraya gelmemiş olmayı asla düşünemiyorlardı.

Ama son zamanlardaki ilişkiler, kontun tuhaf ve yalıtılmış konumu, bilinmeyen ve neredeyse masalsı serveti, erkekler için ölçülü olmayı, kadınlar için ise onları karşılayacak bir kadının olmaması nedeniyle bu eve hiç girmemeyi kural haline getiriyordu; yine de erkekler ve kadınlar, birinciler ölçülülüğü, İkinciler görgü kurallarını bir yana bırakmışlardı, merak onları karşı konulmaz dürtüsüyle bunaltarak her şeyin üstüne çıkmıştı.

Biri sertliğine, öbürü saygısızlığına karşın, baba oğul Cavalcantiler, evinde bulundukları bu adamın hangi amaçla onları ilk kez gördükleri başka insanlarla bir araya getirdiğini hiç düşünmüyor gibiydiler.

Madam Danglars, Monte Cristo’nun daveti üzerine Mösyö de Villefort’un kolunu uzatmak için kendine doğru geldiğini görünce bir hareket yaptı. Mösyö de Villefort baronesin kolunu kendisininkinin üzerine koyduğunu fark edince altın çerçeveli gözlüklerinin arkasında bakışlarının bulandığını hissetti.

Bu iki hareketin hiçbiri kontun gözünden kaçmadı, bu sahneyi gözlemleyen için iki kişinin bu basit teması son derece ilgi çekiciydi.

Mösyö de Villefort’un sağında Madam Danglars, solunda Morrel vardı.

Kont, Madam de Villefort ile Danglars’ın arasına oturmuştu.

Diğer boşluklarda, baba Cavalcanti ile oğul Cavalcanti arasına oturmuş Debray, Madam de Villefort ile Morrel arasına oturmuş Château-Renaud vardı.

Yemek çok güzeldi; Monte Cristo Paris düzenini tümüyle altüst etmeyi, bu düzenin gereği olan yiyecekleri konuklarının damak zevklerine göre olmaktan çok, meraklarını uyandıracak biçimde vermeyi kendine iş edinmişti. Onlara sunulan bir doğu şöleniydi, ama Arap perilerinin şölenlerinin olabileceği biçimde bir doğu şöleni.

Dünyanın dört bir yanından Avrupa’nın bolluk boynuzuna[163] getirilmiş el değmemiş ve lezzetli tüm meyveler Çin kaplarının ve ayaklı Japon tabaklarının içine piramit biçiminde yığılmıştı. Tüylerinin parlak bölümleriyle ender rastlanan kuşlar, gümüş yapraklar üzerine sıralanmış canavarı andıran balıklar, Yunan Takımadaları’ndan, Küçük Asya’dan, Cap’tan gelmiş, görünüşleriyle içlerindeki içeceklere tat katıyor gibi görünen tuhaf biçimli kaplara doldurulmuş çeşit çeşit şaraplar masayı süslüyordu. Bütün bu yiyecek ve içecekler Apicius’un[164] konuklarıyla birlikte adının geçtiği o dergilerden birinde olduğu gibi, bu Parislilerin gözlerinin önünden art arda geçti. Davetliler, on kişilik bir akşam yemeğine bin Louis altını harcanabileceğini gördüler, yemekte Kleopatra gibi inci yutmak ya da Lauren de Médicis gibi eritilmiş altın içmek koşuluyla elbet.

Monte Cristo herkesin şaşkınlığını gördü ve yüksek sesle şaka yapmaya koyuldu.

“Beyler,” dedi, “şunu herhalde kabul edersiniz, insanın serveti belli bir düzeye gelince, artık gerekli değil sadece gereksiz şeyler vardır, tıpkı kadınların coşkunluk belli bir düzeye geldiğinde artık gerçek değil sadece ideal olduğunu kabul etmeleri gibi. Akıl yürütmeye devam edersek, doğaüstü nedir? Anlamadığımız şeydir. Gerçekten istediğimiz şey nedir? Sahip olmadığımız şeydir. Anlamadığım şeyleri anlamak, kendime sahip olunması olanaksız şeyler sağlamak, işte tüm hayatım bunlarla geçti. Bunu iki şekilde başarıyorum: para ve irade. Bir fantezimin peşine düşerken, örneğin Mösyö Danglars, sizin bir demiryolu hattı kurmakla, mösyö de Villefort, sizin bir adamı ölüme mahkum etmekte, Mösyö Debray, sizin bir krallığı rahatlatmakta, Mösyö Château-Renaud, sizin bir kadının hoşuna gitmekte, Morrel, sizin, hiç kimsenin binemediği bir atı eğitmekte gösterdiğiniz sebatı gösteriyorum. Böylece, örneğin şu iki balığı görüyorsunuz, biri Sen-Petersburg’dan elli fersah uzakta, öbürü Napoli’den beş fersah uzakta doğmuş: bunları aynı masada bir araya getirmek eğlenceli değil mi?”

“Bu iki balık hangi balıklar?” diye sordu Danglars.

“Rusya’da oturmuş olan Mösyö de Château-Renaud size birinin adını, İtalyan olan Mösyö Binbaşı Cavalcanti de öbürünün adını söyleyecektir.”

“Şu, sanırım bir çığa,” dedi Château-Renaud.

“Çok güzel.”

“Şu, yanılmıyorsam,” dedi Cavalcanti, “bir bufa balığı.”

“Doğru: Şimdi Mösyö Danglars, bu iki beyefendiye bu iki balığın nerede tutulduğunu sorun.”

“Ama,” dedi Château-Renaud, “çığalar sadece Volga'da tutulabilir.”

“Ama,” dedi Cavalcanti, “bildiğim kadarıyla bu boyda bufa balığı sadece Fusaro Gölü’nde yetişir.”

“Pekala! İşte biri Volga’dan, öbürü Fusaro Gölü’nden geliyor.”

“Olanaksız!” diye haykırdı tüm konuklar hep bir ağızdan.

“İşte beni eğlendiren de bu,” dedi Monte Cristo. “Ben Neron gibiyim: cupitor impossibillium;[165] şu anda sizi eğlendiren de bu; işte belki de aslında tatlı su levreği ve somon kadar değerli olmayan bu balıkların biraz önce size çok lezzetli gelen eti, zihninizde elde edilmesi olanaksız bir şeydi, oysa işte şimdi karşınızda.”

“Bu iki balığı Paris’e getirebilmek için ne yaptınız?”

“Ah! Tanrım! Bundan kolay ne var? Bu iki balıktan her biri büyük bir fıçının içine, biri nehir otları ve sazlarıyla, öbürü göl bitkileri ve göl sazlarıyla birlikte yerleştirildi; bunlar özel olarak yapılmış bir yük vagonuna kondu; böylece çığa balığı on iki gün, bufa balığı da sekiz gün yaşadı, aşçım birini sütün, öbürünü şarabın içinde öldürmek için aldığında, ikisi de capcanlıydılar. Buna inanmıyor musunuz Mösyö Danglars?”

“En azından kuşkuluyum,” diye yanıt verdi Danglars o kaba gülüşü ile gülümseyerek.

“Baptistin!” dedi Monte Cristo, “Öbür çığa balığı ile öbür bufa balığını getirtiniz; biliyorsunuz, diğer fıçılarda yaşayan ve hâlâ canlı olanları.”

Danglars gözlerini şaşkınlıkla açtı; topluluk el çırpıyordu.

Dört hizmetçi deniz bitkileriyle süslenmiş iki fıçı getirdi, bunların her birinde sofraya getirilenlere benzeyen birer balık çırpınıp duruyordu.

“Ama neden her birinden iki tane?” diye sordu Danglars.

“Çünkü birisi ölebilirdi,” diye kısaca yanıt verdi Monte Cristo.

“Siz gerçekten olağanüstü bir insansınız,” dedi Danglars, “filozoflar boşuna zengin olmak harika bir şeydir dememişler.”

“Özellikle de ilginç düşüncelere sahip olmak,” dedi Madam Danglars.

“Ah! Beni böyle onurlandırmayın madam; Romalılarda bu çok modaydı; Plinius, mulus adını verdiği ve yaptığı tanıma göre mercan balığı olması gereken balıkların Ostia’dan Roma’ya gönderildiğini, bunların esirlerin başlarının üstünde nöbetleşe taşındığını anlatıyor. Balığa canlı canlı sahip olmak bir lüks, öldürüldüğünü görmek çok eğlendirici bir gösteriydi, çünkü balık ölürken üç ya da dört kez renk değiştiriyordu ve buharlaşan bir gökkuşağı gibi prizmanın tüm renklerine bürünüyor, neden sonra mutfağa gönderiliyordu. Can çekişmesi balığın değerini artırıyordu. Eğer balık canlı iken görülmemişse, ölüsü küçümseniyordu.”

“Evet,” dedi Debray; “ama Ostia ile Roma’nın arası ancak yedi ya da sekiz fersahtır.”

“Ah! Bu doğru,” dedi Monte Cristo; “ama Lucullus’tan bin sekiz yüz yıl sonra ondan daha iyisi yapılmazsa bunun ne önemi kalır?”

İki Cavalcanti’nin gözleri faltaşı gibi açılmıştı, tek sözcük söylememe akıllılığını gösterdiler.

“Tüm bunlar çok hoş,” dedi Château-Renaud; “yine de en çok hayran olduğum şey, itiraf edeyim, size verilen hizmetteki hayran olunacak çabukluk. Bu evi daha beş, altı gün önce almadınız mı sayın kontum?”

“İnanın, daha fazla değil,” dedi Monte Cristo.

“Eminim sekiz günde bu ev büyük bir değişikliğe uğradı, çünkü yanılmıyorsam bundan daha başka bir girişi vardı, avlu, kaldırım taşı döşeli ve boştu, oysa bugün avluda yüz yıllık gibi görünen ağaçların çevrelediği olağanüstü bir çimenlik var.”

“Ne yaparsınız? Yeşilliği ve gölgeyi severim,” dedi Monte Cristo.

“Gerçekten de,” dedi Madam de Villefort, “eskiden sokağa açılan bir kapıdan içeri girilirdi. Mucize gibi kurtulduğum gün, beni sokaktan alıp içeri götürdüğünüzü anımsıyorum.”

“Evet, madam,” dedi Monte Cristo; “sonradan parmaklıkların arasından Boulogne ormanını görmemi sağlayan bir girişi yeğledim.”

“Dört günde ha,” dedi Morrel, “bu harika bir şey.”

“Gerçekten de,” dedi Château-Renaud, “eski bir evden yeni bir ev yapmak, bu mucize gibi bir şey; çünkü ev çok eski hattâ çok hüzünlü bir evdi. İki üç yıl önce Mösyö de Saint-Méran bu evi satışa çıkardığında annemin beni evi gezmekle görevlendirdiğini anımsıyorum.”

“Mösyö de Saint-Méran mı?” dedi Madam de Villefort, “siz satın almadan önce bu ev Mösyö de Saint-Méran’a mı aitti?”

“Öyle görünüyor,” diye yanıtladı Monte Cristo.

“Ne demek öyle görünüyor? Bu evi kimden satın aldığınızı bilmiyor musunuz?”

“İnanın bilmiyorum, tüm bu ayrıntılarla ilgilenen kahyamdır.”

“En az on yıldır burada oturulmadığı gerçek,” dedi Château-Renaud, “burayı panjurları kapalı, kapıları kilitli, avlusunu otlar sarmış olarak görmek çok üzüntü vericiydi. Aslında, eğer bu ev bir krallık savcısının kayınpederine ait olmasaydı, içinde büyük bir suçun işlendiği lanetli evlerden biri olduğu düşünülebilirdi.”

O zamana dek, önüne konmuş iki üç kadeh olağanüstü şaraba hiç dokunmamış olan Villefort, onlardan herhangi birini aldı ve bir dikişte bitirdi.

Monte Cristo bir dakika kadar hiçbir şey söylemedi, sonra Château-Renaud’nun sözlerini izleyen sessizliğin ortasında:

“Bu garip, sayın baron,” dedi, “ama buraya ilk kez girdiğimde benim aklıma da aynı şey geldi; bu ev bana o kadar iç karartıcı geldi ki eğer kahyam bu işi benim adıma yapmış olmasaydı, ben asla bu evi satın almazdım. Büyük bir olasılıkla adamcağız noter katibinden biraz bahşiş almış olmalı.”

“Bu olabilir,” diye kem küm etti Villefort gülümsemeye çalışarak; “ama inanın bu para yedirme olayında benim hiçbir rolüm olmadı. Mösyö de Saint-Méran torununun drahomasının bir parçası olan bu evin satılmasını istedi çünkü üç dört yıl daha boş kalsaydı, ev harabeye dönecekti.”

Bu kez sararan Morrel oldu.

“Özellikle bir oda,” diye sözlerini sürdürdü Monte Cristo, “ah! Tanrım! Görünüşte tüm diğer odalar gibi çok sade, kırmızı damaskoyla döşenmiş oda, bilmem neden bana son derece üzüntü verici göründü.”

“Neden öyle?” diye sordu Debray, “neden üzüntü verici?”

“İçimizden gelen şeyleri anlayabiliyor muyuz?” dedi Monte Cristo; “Doğal olarak hüzün soluduğumuzu sandığımız yerler yok mudur? Neden? Bunu hiç bilemeyiz; anıların birbirine eklenmesiyle, bizi içinde bulunduğumuz yerler ve zamanlarla belki de hiçbir ilişkisi olmayan başka yerlere ve başka zamanlara taşıyan düşüncemizin bir kaprisiyle belki de; bu oda bana daha çok Markiz de Ganges’ın ya da Desdemona’nın odalarını anımsattı. Eh! Artık yemeğimizi bitirdiğimize göre size bu odayı göstermem gerek, sonra kahvelerimizi içmek için bahçeye ineriz; yemekten sonra gösteri var.”

Monte Cristo konuklarına düşüncelerini sorar gibi bir hareket yaptı, Madam de Villefort ayağa kalktı, Monte Cristo da onun gibi yaptı, herkes onları izledi.

Villefort ve Madam Danglars bir an yerlerine çivilenmiş gibi kaldılar; soğuk, sessiz ve buz gibi bakışlarla birbirlerine bakıyorlardı.

“Duydunuz mu?” dedi Madam Danglars.

“Oraya gitmek gerek,” diye yanıt verdi Villefort ayağa kalkıp kolunu ona uzatarak.

Meraka kapılan herkes evin içine dağılmıştı, çünkü ziyaretin bu odayla sınırlı kalmayacağını, Monte Cristo’nun bir saraya dönüştürdüğü bu viranenin geri kalanını da dolaşacaklarını düşünüyorlardı. Herkes açık kapılardan içeri daldı. Monte Cristo geç kalan iki kişiyi bekledi, onlar da geçtikten sonra bir gülümsemeyle en arkada kaldı, eğer konuklar bu gülümsemenin anlamını bilebilselerdi, içine girecekleri bu odadan daha çok, bu gülümsemeden dehşete kapılırlardı.

Konuklar evin bölümlerini gezmeye, mobilya olarak yatak yerine konmuş divanların ve yastıkların, pipoların ve silahların yer aldığı doğu biçeminde döşenmiş odalarını, eski ustaların en güzel tablolarıyla süslenmiş salonlarını, değişken renkli, düşsel desenli, harika dokumalı Çin kumaşlarıyla süslü giyinme odalarını dolaşmaya başladılar, sonunda ünlü odaya geldiler.

Bu odanın güneşin batmış olmasına karşın hiç aydınlatılmamış olması, tüm öbür odalar yepyeni süslemelerle donanmışken onun eski, yıpranmış halde kalması göz önüne alınmazsa hiçbir özelliği yoktu.

Bu iki neden gerçekten de buraya iç karartıcı bir hava vermeye yetiyordu.

“Ah!” diye haykırdı Madam de Villefort, “burası gerçekten de ürkütücü.”

Madam Danglars ağzında anlaşılmayan birkaç sözcük geveledi.

Birbirine benzer bir sürü gözlem yapıldı, gerçekten de kırmızı damaskolu odanın ürkütücü bir görünüşü olduğu sonucuna varıldı.

“Ürkütücü değil mi?” dedi Monte Cristo. “Bakın bu yatak ne kadar garip yerleştirilmiş, ne kadar koyu ve kan renginde bir örtüsü var! Ya nemin soldurduğu şu iki pastel portre, soluk dudakları ve şaşkın gözleriyle ‘Gördüm!’ der gibi değiller mi?”

Villefort’un benzi soldu, Madam Danglars şöminenin yanına konmuş bir şezlongun üzerine düştü.

“Ah!” dedi Madam de Villefort gülümseyerek, “belki de bir cinayetin işlenmiş olduğu bu şezlonga oturmaya cesaretiniz var demek!”

Madam Danglars hemen yerinden fırladı.

“Sonra,” dedi Monte Cristo, “hepsi bu değil.”

“Daha neler var?” diye sordu Madam Danglars’ın heyecanını gözden kaçırmayan Debray.

“Ah! Evet, daha neler var?” diye sordu Danglars, “çünkü şimdiye kadar pek fazla bir şey görmediğimi itiraf etmeliyim, ya siz, Mösyö Cavalcanti?”

“Ah!” dedi Cavalcanti, “bizim Piza’da Ugolin kulemiz, Ferrare’de Tasse hapishanemiz, Rimini’de de Francesca ve Paolo’nun odaları var.”

“Evet, ama şu küçük merdiveniniz yok,” dedi Monte Cristo örtünün arkasındaki bir kapıyı açarak; “ona bakın ve ne düşündüğünüzü söyleyin.”

“Ne ürkütücü bir merdiven girintisi!” dedi Château-Renaud gülerek.

“Gerçek şu ki,” dedi Debray, “insanı melankolik yapan Chio şarabı mı bilmem ama bu evi kesinlikle kapkara görüyorum.”

Morrel’e gelince, Valentine’in drahoması söz konusu olduğundan beri hüzünlenmiş ve ağzından tek sözcük çıkmamıştı.

“Bir Othello’nun ya da bir Ganges rahibinin, karanlık ve fırtınalı bir gecede, insanların gözünden saklamakta acele ettiği ama Tanrının gözünden kaçıramadığı iç karartıcı bir yükle adım adım, bu merdivenlerden indiğini düşünebiliyor musunuz?” dedi Monte Cristo.

Yarı baygın Madam Danglars Villefort’un kollarına yığıldı, Villefort da sırtını duvara dayamak zorunda kalmıştı.

“Ah! Tanrım! Madam,” diye haykırdı Debray, “neyiniz var? Renginiz ne kadar soldu?”

“Neyi mi var?” dedi Madam de Villefort, “bu çok basit; Mösyö de Monte Cristo kuşkusuz bizi korkudan öldürmek niyetiyle ürkütücü öyküler anlatıyor, işte bu.”

“Ah! Evet,” dedi Villefort. “Gerçekten de kont, bu hanımları ürkütüyorsunuz.”

“Neyiniz var?” diye yeniden sordu Debray alçak sesle Madam Danglars’a.

“Hiçbir şeyim yok, hiçbir şeyim yok,” dedi Madam Danglars çaba harcayarak; “havaya ihtiyacım var, hepsi bu.”

“Bahçeye inmek ister misiniz?” diye sordu Debray kolunu Madam Danglars’a uzatıp gizli merdivene doğru ilerleyerek.

“Hayır,” dedi Madam Danglars, “hayır; burada kalmayı yeğlerim.”

“Gerçekten de madam,” dedi Monte Cristo, “bu korkunuz ciddi mi?

“Hayır mösyö,” dedi Madam Danglars “ama olayları öyle bir canlandırma biçiminiz var ki hayallere gerçek görüntüsü veriyor.”

“Ah! Tanrım, doğru,” dedi Monte Cristo gülümseyerek, “tüm bunlar bir hayal ürünü; çünkü bu oda neden bir ailenin annesinin hoş ve namuslu odası gibi görünmesin? Lal rengi örtüleri olan bu yatak neden tanrıça Lucine’in ziyaret ettiği bir yatak olmasın, bu gizemli merdiven neden bir loğusanın rahatlatıcı uykusunu bozmamak için doktorun ya da sütannenin ya da uyuyan çocuğunu taşıyan bir babanın sessizce geçtiği bir geçit olmasın?”

Bu kez Madam Danglars, bu tatlı resimle sakinleşecek yerde bir inilti çıkardı ve tamamen kendinden geçti.

“Madam Danglars kötüleşti,” diye bir şeyler mırıldandı Villefort, “onu belki de arabaya götürmemiz gerek.”

“Ah! Tanrım!” dedi Monte Cristo, “ben de şişemi unutmuşum.”

“Benimki yanımda,” dedi Madam de Villefort.

Ve kontun Édouard’ı iyileştirmeye çalıştığı liköre benzer kırmızı bir sıvıyla dolu bir şişeyi Monte Cristo’ya uzattı.

“Ah!...” dedi Monte Cristo şişeyi Madam de Villefort’un elinden alarak.

“Evet,” diye mırıldandı Madam de Villefort, “sizin tarifinize göre yapmaya çalıştım.”

“Ve başardınız mı?”

“Sanırım.”

Madam Danglars bitişik odaya götürülmüştü. Monte Cristo onun dudakları arasına kırmızı likörden bir damla damlattı, Madam Danglars kendine geldi.

“Ah!” dedi, “Ne korkunç bir düş!”

Villefort ona düş görmediğini anlatmak için bileğini iyice sıktı.

Mösyö Danglars’ı aradılar; ama şiirsel izlenimlere biraz uzak olan Danglars bahçeye inmişti ve Livorno’dan Floransa’ya bir tren yolu projesi hakkında baba Cavalcanti ile konuşuyordu.

Monte Cristo umutsuz görünüyordu; Madam Danglars’ın kolunu tuttu ve onu bahçeye götürdü, orada Mösyö Danglars’ı baba oğul Cavalcantilerin arasında kahve içerken buldular.

“Gerçekten de madam,” dedi Monte Cristo, “sizi çok mu korkuttum?”

“Hayır mösyö, ama bilirsiniz, olaylar bizi içinde bulunduğumuz ruhsal duruma göre etkiler.”

Villefort gülmeye çalıştı.

“Anlıyorsunuz ya,” dedi Villefort, “bir varsayım, bir düş yetiyor...”

“Pekala,” dedi Monte Cristo, “siz ister inanın ister inanmayın, ben bu evde bir cinayet işlendiğine inanıyorum.”

“Dikkatli olun,” dedi Madam de Villefort, “yanımızda krallık savcısı var.”

“O zaman,” dedi Monte Cristo, “mademki söz açıldı, ben de bu konuda bir açıklama yapacağım.”

“Bir açıklama mı?” dedi Villefort.

“Evet, hem de tanıkların önünde.”

“Tüm bunlar çok ilginç,” dedi Debray; “gerçekten bir cinayet işlenmişse, biz buna da çok iyi bir dayanırız.”

“Cinayet işlenmiş,” dedi Monte Cristo. “Buradan buyrun beyler; gelin Mösyö de Villefort; açıklamanın geçerli olabilmesi için yetkili kişilere yapılmış olması gerekir.

Monte Cristo Villefort’un kolunu tuttu, bir kolunun altında Madam Danglars’ın kolunu sıkarken krallık savcısını gölgenin en koyu olduğu çınarın altına kadar sürükledi.

Tüm konuklar onları izliyordu.

“Bakın,” dedi Monte Cristo, “burada, tam bu yerde,” –ayağını toprağa vuruyordu– “tam burada eski ağaçları güçlendirmek için toprağı kazdırdım ve gübre koydurdum; bu sırada işçilerim toprağı kazarken topraktan bir sandık ya da sandık demirleri çıkardılar, bunların ortasında yeni doğmuş bir çocuğun iskeleti vardı. Bu bir yanılsama değil sanırım, öyle değil mi?”

Monte Cristo Madam Danglars’ın kolunun sertleştiğini ve Villefort’un bileğinin ürperdiğini hissetti.

“Yeni doğmuş bir çocuk mu?” diye yineledi Debray; “Hay Allah! Bana öyle geliyor ki bu iş ciddileşiyor.”

“Pekala!” dedi Château-Renaud, “biraz önce evlerin de insanlar gibi bir ruhu ve bir yüzü olduğunu, görünüşlerinde içlerinden yansımalar olduğunu ileri sürerken yanılmamışım. Ev hüzünlüydü çünkü içinde vicdan azabı vardı; vicdan azabı vardı çünkü bir cinayeti gizliyordu.”

“Kim bir cinayet olduğunu söyledi?” dedi Villefort son bir çaba harcayarak.

“Nasıl! Bir çocuğun canlı canlı bahçeye gömülmesi bir cinayet değil mi?” diye haykırdı Monte Cristo. “Bu eylemi nasıl adlandırıyorsunuz, sayın krallık savcısı?”

“Ama kim onun canlı canlı gömüldüğünü söyledi?”

“Eğer ölmüşse neden buraya gömüldü? Bu bahçe hiçbir zaman bir mezarlık olmamıştır.”

“Bu ülkede çocuk katillerine ne yapılıyor?” diye sordu saf saf Binbaşı Cavalcanti.

“Aman Tanrım! Sadece boyunları vuruluyor,” diye yanıtladı Danglars.

“Ah! Boyunları vuruluyor!” dedi Cavalcanti.

“Sanırım... Öyle değil mi Mösyö de Villefort?” diye sordu Monte Cristo.

“Evet, sayın kont,” diye yanıt verdi savcı, hiçbir insanca iz taşımayan bir sesle.

Monte Cristo kendileri için bu sahneyi hazırladığı iki kişinin ancak bu kadarına dayanabileceklerini anladı ve onları daha fazla zorlamamak için:

“Kahvelerimiz, beyler,” dedi, “sanırım bunu unutuyorduk.”

Ve konuklarını çimenlerin ortasına yerleştirilmiş masaya doğru götürdü.

“Gerçekten sayın kont,” dedi Madam Danglars. “Zayıflığımı itiraf etmekten utanıyorum ama tüm bu ürkütücü öyküler beni altüst etti; izin verirseniz ben oturmak istiyorum.”

Ve bir sandalyeye çöktü.

Monte Cristo eğildi ve sonra Madam de Villefort’un yanına gitti.

“Sanırım Madam Danglars’ın hâlâ sizin şişenize ihtiyacı var,” dedi.

Ama Madam de Villefort dostunun yanına gitmeden önce krallık savcısı Madam Danglars’ın kulağına eğildi:

“Sizinle konuşmam gerek,” dedi.

“Ne zaman?”

“Yarın.”

“Nerede?”

“Büromda... isterseniz savcılık dairesinde, orası en emin yer.”

“Geleceğim.”

Tam o sırada Madam de Villefort yaklaştı.

“Teşekkür ederim sevgili dostum,” dedi Madam Danglars gülümsemeye çalışarak, “artık geçti, kendimi son derece iyi hissediyorum.”

64

DİLENCİ

Gece ilerliyordu; Madam de Villefort Paris’e dönmek istediğini belirtti, bu, Madam Danglars’ın, başından geçen rahatsızlığa karşın söylemeye cesaret edemediği bir şeydi.

Karısının isteği üzerine Mösyö de Villefort gidişin ilk işaretini verdi. Karısı onunla biraz daha ilgilenebilsin diye Madam Danglars’a landosunda[166] bir yer verdi. Mösyö Cavalcanti ile sanayi konusunda çok ilginç bir konuşmaya dalmış Mösyö Danglars’a gelince o, olup bitenle hiç ilgilenmiyordu.

Monte Cristo Madam de Villefort’dan şişesini isterken Mösyö de Villefort’un Madam Danglars’a yaklaştığını fark etmişti, duruma bakarak, Madam Danglars’ın bile ancak duyabileceği kadar alçak sesle de söylenmiş olsa krallık savcısının ona söylediği şeyi tahmin etmişti.

Kont, hiçbir düzenlemeye karşı çıkmadan Morrel, Debray ve Château-Renaud’nun atla gitmelerine, iki hanımın Mösyö de Villefort’un arabasına binmelerine sesini çıkarmadı; öte yandan baba Cavalcanti ile konuşmaktan çok mutlu olan Danglars onu kupa arabasına davet etti.

Andrea Cavalcanti’ye gelince, o da kapının önünde onu bekleyen tilbury’sine[167] gitti, İngiliz modasının hoşluklarını abartan ahır uşağı, çizmelerinin burnunda yükselerek, büyük gri atını demirinden tutuyordu.

Andrea çok zeki bir çocuk olmasına karşın, gözlerini dört açmış, aralarında bir krallık savcısının olduğunu belki de korkuyla fark ettiği zengin ve güçlü bu konukların arasında kuşkusuz budalaca bir şey söyleme kaygısı duyduğu için, yemek boyunca pek konuşmamıştı.

Genç adam, boynunu dimdik tutan yaşlı binbaşı ile onun biraz utangaç oğluna bir göz attıktan ve Monte Cristo’nun tüm konukseverliğinin belirtilerini bir araya getirdikten sonra onları, tek oğlunun eğitimini Paris salonlarında tamamlamak için kente gelmiş zengin bir Hint prensi ile karşılaştırıp, bu kişilerle iş yapabileceğini düşünen Mösyö Danglars’dan kurtulamamıştı.

Danglars binbaşının küçük parmağında parlayan büyük elması anlatılmaz bir hoşnutlukla seyretmişti, çünkü ihtiyatlı ve deneyimli bir adam olan binbaşı kağıt paralarının başına bir kaza gelir korkusuyla onları hemen değerli bir eşyaya çevirmişti. Danglars, akşam yemeğinden sonra hep sanayi ve seyahat konularını bahane ederek babaya ve oğula yaşam biçimleriyle ilgili sorular sormuştu, baba da oğul da, Danglars’ın bankasında birine bir kez ödemek üzere kırk sekiz bin frank, öbürüne yılda elli bin frank tutarında kredi açılacağını bildikleri için bankacıya karşı son derece sevimli ve nazik davranıyorlardı, minnettarlıkları o kadar büyüktü ki kendilerini tutmasalar Danglars’ın hizmetçilerinin bile ellerini sıkarlardı. Özellikle bir şey Danglars’ın Cavalcanti’ye karşı hayranlık diyebileceğimiz saygısını artırmıştı. Görüldüğü gibi Horace’ın nil admirari[168] ilkesine sadık kalmış olan Cavalcanti, en iyi bufa balıklarının hangi gölde tutulduklarını söyleyerek bilgisini kanıtlamakla yetinmişti. Sonra da tek söz söylemeden kendi payına düşeni yemişti. Danglars Cavalcantilerin parlak soyundan gelen kişinin bu tür şatafata alışık olduğu sonucuna varmıştı. Cavalcanti belki de kontun bufa balıklarını Fusaro Gölünden, çığa balıklarını Volga Nehri’nden getirtirken kullandıklarına benzer yöntemlerle İsviçre’den getirttiği alabalıklar ve Brötanya’dan gönderilen ıstakozlarla besleniyordu. Ayrıca Cavalcanti’nin şu sözlerini çok belirgin bir incelikle karşılamıştı:

“Yarın işlerim için sizi ziyaret etmekten onur duyacağım beyefendi.”

“Ben de sizi konuk etmekten mutluluk duyacağım,” diye yanıt vermişti Danglars.

Bunun üzerine Cavalcanti’ye, eğer oğlundan fazla yoksun kalmayacaksa, onu Hôtel des Princes’e bırakmayı önermişti.

Cavalcanti, oğlunun uzun zamandır bekâr hayatı sürme alışkanlığının olduğu yanıtını vermiş, bu nedenle kendi atları ve adamlarının olduğunu, birlikte gelmedikleri için ayrı ayrı gitmelerinin de bir güçlük yaratmayacağını sandığını söylemişti.

Binbaşı böylece Danglars’ın arabasına binmiş, yılda beş ya da altı yüz bin frank tutarında düzenli bir gelirden kaynaklandığı belli olan elli bin frankı her yıl oğluna veren bu adamın düzen ve tutumlulukla ilgili düşüncelerini gitgide daha sevimli bulan bankacı da onun yanına oturmuştu.

Andrea’ya gelince, kendine bir hava vermek amacıyla, kendisini almaya basamaklı sekiye geleceğine çıkış kapısında beklediği ve onu arabasına binmek için otuz adım atma zahmetine soktuğu için ahır uşağını azarlamaya başladı. Ahır uşağı paylanmayı boyun eğerek karşıladı ve tepinen sabırsız atı tutmak için sol eliyle atın gemini tuttu, sağ eliyle dizginleri Andrea’ya uzattı, Andrea dizginleri aldı ve cilalı çizmesini yavaşça basamağa koydu.

O anda omzuna bir el dokundu. Genç adam Danglars’ın ya da Monte Cristo’nun ona bir şey söylemeyi unuttuklarını ve yola çıkmadan bunu söylemek için geldiklerini düşünerek geri döndü.

Ama gelen ne biri ne öbürüydü, onların yerine, güneşte yanmış, biçimli bir sakalla çevrili tuhaf bir yüzü, kızıl yakut gibi parlayan gözleri, bir kurt ya da çakalın dişleri gibi beyaz, sivri ve aç otuz iki dişi eksiksiz sıralanmış ağzıyla gülen birini gördü.

Kırmızı kareli bir mendil kırçıllaşmış tozlu saçlı başına dolanmıştı; kir pas içinde ve delik deşik bir iş gömleği bu zayıf ve kemikli bedeni örtüyordu, öyle ki yürürken kemikleri bir iskeletinkiler gibi tıkırdayacaktı sanki. Sonunda Andrea’nın omzuna dayanan ve genç adamın ilk gördüğü şey olan el, ona dev boyutlarda göründü. Genç adam bu yüzü arabasının fenerinin soluk ışığında tanıdı mı, yoksa karşısında konuşanın korkunç görünüşünden mi etkilendi? Bunu bilemiyoruz; ama gerçek şu ki irkildi ve hemen geri çekildi.

“Benden ne istiyorsunuz?” dedi.

“Affedersiniz! Efendimiz;” diye yanıt verdi adam elini kırmızı mendiline götürerek, “belki rahatsız ediyorum ama size söyleyeceklerim var.”

“Gece dilencilik yapılmaz,” dedi ahır uşağı, efendisini bu haddini bilmezden kurtarmak amacıyla bir hareket yaparak.

“Ben dilenmiyorum, güzel çocuk,” dedi yabancı adam hizmetkara alaycı bir gülümsemeyle, ve bu gülümseme o kadar korkutucu idi ki uşak uzaklaştı: “sadece on beş gün önce bana bir görev vermiş olan efendinize iki sözcük söylemek istiyorum.”

“Haydi bakalım,” dedi bu kez Andrea oldukça güçlü bir biçimde, hizmetçinin onun ürktüğünü anlamaması için, “ne istiyorsunuz? Çabuk söyleyin dostum.”

“İstediğim... istediğim...” dedi alçak sesle kırmızı mendilli adam, “beni Paris’e yaya dönme sıkıntısından kurtarabilir misiniz diyecektim. Çok yorgunum ve senin kadar iyi bir akşam yemeği yemediğim için ayakta zor duruyorum ”

Genç adam bu garip teklifsizlik karşısında ürperdi.

“İyi de, ne istiyorsunuz?” dedi.

“Pekala! Beni güzel arabana bindirmeni ve götürmeni istiyorum.”

Andrea’nın rengi kaçtı ama hiç yanıt vermedi.

“Ah! Tanrım, evet,” dedi kırmızı mendilli adam ellerini ceplerine daldırıp kışkırtıcı bakışlarıyla genç adama bakarak, “böyle bir düşüncem var; duydun mu küçük Benedetto’m?”

Bu adı duyar duymaz genç adam kuşkusuz düşündü, çünkü ahır uşağının yanına gitti ve ona şöyle dedi:

“Bu adam gerçekten de benim tarafımdan görevlendirilmişti, şimdi bana hesap verecek. Sınıra kadar yaya gidin, çok geç kalmamak için oradan bir at arabasına binin.

Şaşıran uşak uzaklaştı.

“Karanlığa girmemi bekleyin en azından,” dedi Andrea.

“Ah! Senin yerine arabayı ben sürebilirim, bekle,” dedi kırmızı mendilli adam. Atı geminden tuttu ve arabayı, öyle bir yere götürdü ki orada gerçekten de kim olursa olsun Andrea’nın ona verdiği onuru görecek kimse olamazdı.

“Ah! Ben,” dedi adam, “güzel bir arabaya binme keyfi için değil, sadece yorgun olduğum için, biraz da seninle iş konuşmak için bunu yaptım.”

“Haydi binin,” dedi genç adam.

Ne yazık ki gündüz değildi, çünkü üstü açık arabanın genç ve zarif sürücüsünün yanında işlemeli yastıkların üstüne rahatça oturmuş bu baldırı çıplağın görünüşü çok ilginç bir manzara olurdu.

Andrea böyle güzel bir araçla gezinmekten çok mutluymuş gibi sessizliğini koruyan ve gülümseyen yol arkadaşına tek söz etmeden köyün son evine kadar atını sürdü.

Auteuil’ün dışına çıkar çıkmaz, onları duyan ya da gören kimse olmadığından emin olmak için çevresine baktı; sonra atı durdurup kırmızı mendilli adamın önünde kollarını kavuşturarak:

“Baksanıza!” dedi, “Neden gelip benim rahatımı kaçırıyorsunuz?”

“Ya sen oğlum, niye benden kuşkulanıyorsun?”

“Sizden niye kuşkulanayım?”

“Niye mi? Bunu sen mi soruyorsun? Birbirimizden Var köprüsünde ayrılıyoruz, bana Piemonte’de ve Toscana’da seyahat edeceğini söylüyorsun ama oralara gitmiyorsun, Paris’e geliyorsun.”

“Bu sizi neden rahatsız ediyor?”

“Hiç rahatsız etmiyor; tam tersine, bunun bana yardımı olacağını umut ediyorum.”

“Haa!” dedi Andrea, “Yani benim üzerimden vurgun yapacaksınız.”

“Haydi bakalım! İşte kaba sözler başladı.”

“İşte bunda yanıldınız Caderousse efendi, size haber vereyim.”

“Aman Tanrım! Kızma ufaklık; mutsuzluğun ne olduğunu yine de bilmen gerek; pekala! Mutsuzluk insanı kıskanç yapar. Piemonte’de ve Toscana’da gezerken senin faccino ya da cicerone[169] olarak çalışmak zorunda olduğunu sanıyordum; kendi çocuğuma acır gibi kalbimin ta derinliklerinde sana acıyordum. Sana her zaman oğlum dediğimi biliyorsun.”

“Sonra? Sonra?”

“Biraz sabır, ateşli delikanlı.”

“Ben sabırlıyım; haydi artık bitirin.”

“Birden bir ahır uşağı, bir araba ve yepyeni giysilerle senin Bons-hommes sınırından geçtiğini görüyorum. Baksana! Yoksa bir maden mi keşfettin ya da bir borsacıdan yüklü para mı kaldırdın?”

“Öyle ki, itiraf ettiğiniz gibi siz de bunu kıskandınız değil mi?”

“Hayır, ben memnunum, o kadar memnunum ki seni kutlamak istedim ufaklık! Ama gereği gibi giyinmediğimden senin saygınlığına zarar vermemek için önlemlerimi aldım.”

“Güzel önlemler!” dedi Andrea, “hizmetkarımın önünde yanıma geliyorsunuz.”

“Eh! Ne yaparsın yavrum! Seni yakalayabileceğim zaman yanına geliyorum. Çok hızlı bir atın, çok hafif bir araban var ve sen de doğal olarak yılan gibi kayıp gidiyorsun; eğer bu gece seni kaçırsaydım hiçbir zaman yanına ulaşamama tehlikesi ile karşı karşıya kalacaktım.”

“Gördüğünüz gibi saklanmıyorum.”

“Çok mutlusun, ben de bunu söyleyebilmek isterdim, ama ben saklanıyorum; senin beni tanımamandan korktuğumu hesaba katmazsak elbet, ama beni tanıdın,” diye ekledi Caderousse kötü gülümsemesiyle; “haydi haydi, çok kibarsın.”

“Bakalım,” dedi Andrea, “size ne gerekiyor?”

“Artık benimle senli benli konuşmuyorsun, eski bir arkadaş olarak bu kötü, Benedetto; dikkatli ol, beni çok şey isteyen biri yapacaksın.”

Bu tehdit genç adamın öfkesini dindirdi: üzerinde baskı rüzgarı esmeye başlamıştı.

Atını dörtnala sürdü.

“Eski bir arkadaşa karşı böyle davranmak senin için de kötü Caderousse, biraz önce söylediğin gibi,” dedi Andrea, “sen Marsilyalısın, ben...”

“Şimdi ne olduğunu biliyor musun?”

“Hayır, ama ben Korsika’da büyüdüm; sen yaşlı ve kalın kafalısın; ben genç ve inatçıyım. Bizim gibi insanlar arasında tehdit kötü bir şeydir, her şey dostluk içinde yapılmalıdır. Eğer şans senin için kötü olarak devam ederken benim için tam tersine iyi ise, bunda benim ne suçum var?”

“Şans iyi bir şey mi? Ödünç bir ahır uşağı, ödünç bir araba, ödünç giysiler değil mi şans? Bu daha iyi!” dedi Caderousse açgözlülükten parlayan gözlerle.

“Ah! Yanıma geldiğine göre bunları iyi anlamışsın, iyi biliyorsun,” dedi Andrea gitgide sinirlenerek. “Eğer başımda seninki gibi bir mendil, omuzlarımda kir pas içinde bir iş gömleği ve ayaklarımda yırtık pırtık ayakkabılar olsaydı, beni tanımayacaktın.”

“Gördüğün gibi, sen beni küçümsüyorsun ufaklık ve bunda haksızsın; şimdi artık seni bulduğuma göre hiçbir şey benim bir başkası gibi zarif yünlüler giymemi engelleyemez, çünkü senin iyi yürekli olduğunu biliyorum, eğer iki giysin varsa birini bana verirsin; çok aç olduğunda ben sana çorba ve fasulye hakkımı veriyordum.”

“Doğru,” dedi Andrea.

“Ne kadar iştahlıydın! Hâlâ o kadar iştahlı mısın?”

“Ah, evet,” dedi Andrea gülerek.

“İçinden çıktığın şu prensin evinde nasıl bir akşam yemeği yemiş olmalısın!”

“O bir prens değil, sadece bir kont.”

“Bir kont mu? Bir zengin ha?”

“Evet, ama sakın buna bel bağlama, bu adam kolay birine benzemiyor.”

“Aman Tanrım! Sakin ol! Senin kontunla ilgili proje yapmıyoruz, onu sadece sana bırakıyoruz. Ama,” diye ekledi Caderousse dudaklarında daha önce dolaşan o kötü gülüşüyle, “bunun için bir şeyler vermen gerekiyor, anlıyorsun ya.”

“Söyle bakalım, ne gerekiyor?”

“Sanırım ayda yüz frank...”

“Sonra?”

“Bununla yaşardım...”

“Yüz frankla mı?”

“Ama kötü yaşardım, anlıyorsun ya, ama eğer...”

“Eğer?”

“Eğer yüz elli frank olursa çok mutlu olurum.”

“Al sana iki yüz frank,” dedi Andrea.

Ve Caderousse’un avucuna on Louis altını koydu.

“İyi,” dedi Caderousse.

“Her ayın ilk günlerinde kapıcıya git, ondan bu kadar para alacaksın.”

“Bak işte yine beni aşağılıyorsun!”

“Nasıl yani?”

“Beni uşak takımıyla ilişkiye sokuyorsun; hayır, gördüğün gibi ben ancak seninle iş yapmak istiyorum.”

“Pekala! Öyle olsun, benden iste, ayın ilk günlerinde, en azından ben paramı aldığım sürece, sen de seninkini alırsın.”

“Haydi, haydi! Görüyorum ki yanılmamışım, sen iyi bir çocuksun, şans senin gibi insanlara güldü mü hayırlı oluyor. Haydi bana iyi şansından söz et.”

“Bunu bilmeye ihtiyacın var mı?” diye sordu Cavalcanti.

“İşte yine güvensizlik!”

“Hayır. Pekala! Bir baba buldum.”

“Gerçek bir baba mı?”

“Yok canım! Para ödediği sürece...”

“İnanacaksın ve saygı göstereceksin; bu doğru. Babana ne diyorsun?

“Binbaşı Cavalcanti.”

“Senden hoşnut mu?”

“Şimdiye dek ben ona yetiyormuşum gibi görünüyor.”

“Bu babayı sana kim buldu?”

“Monte Cristo Kontu.”

“Evinden çıktığın adam mı?”

“Evet.”

“O zaman, bir bürosu olduğuna göre, bana onun yanında büyükbabanmışım gibi bir iş bulmaya çalış.”

“Olur, ona senden söz ederim, ama bu arada sen ne yapacaksın?

“Ben mi?”

“Evet, sen.”

“Bununla ilgilenmen çok güzel,” dedi Caderousse.

“Benimle ilgilendiğine göre,” dedi Andrea, “ben de birtakım bilgiler alabilmeliyim sanırım.”

“Doğru... iyi bir evde bir oda kiralayacağım, doğru dürüst giysiler giyeceğim, her gün tıraş olacağım ve gazete okumak için kahveye gideceğim. Akşamları bir genelev patronuyla ortada dolaşacağım, emekli bir fırıncı gibi görüneceğim, bu benim hayalim.”

“Bu iyi! Eğer bu projeyi uygulamaya koymak ve ağırbaşlı olmak istersen her şey harika olur.”

“Görüyorsunuz ya Mösyö Bossuet!... Ya sen ne olacaksın?... Meclis üyesi mi?”

“Eh!” dedi Andrea, “kimbilir?”

“Mösyö Binbaşı Cavalcanti belki öyledir... ama ne yazık ki, bu artık babadan oğula kalamıyor.”

“Politika yok, Caderousse!.. Artık istediğini aldığına ve geldiğimize göre arabadan atla ve ortadan yok ol.”

“Olmaz, sevgili dostum!”

“Olmaz da ne demek?”

“Ama düşünsene ufaklık, başımda kırmızı bir mendil, neredeyse ayakkabısız, üzerimde kimlik olmadan, cebimde on Napoléon altını, iki yüz frankı da sayarsak, beni kesinlikle sınırda tutuklarlar! Kendimi temize çıkarmak için bu on Napoléon’u bana senin verdiğini söylemek zorunda kalacağım: bilgi toplanacak, soruşturma yapılacak, izinsiz Toulon’dan ayrıldığım öğrenilecek ve Akdeniz kıyısına kadar beni jandarmaların ellerinde götürecekler. Sonra, sadece ve sadece 106 numara olacağım ve elveda emekli fırıncıya benzeme hayalim! Hayır, olmaz oğlum; ben onurlu bir biçimde başkentte kalmak istiyorum.”

Andrea kaşlarını çattı; Mösyö Binbaşı Cavalcanti’nin oğlu olmadığı halde öyle sanılan ve bununla övünen Andrea’nın kafası kızdı. Bir an durdu, çevresine hızla bir göz attı, bakışları çevreyi araştırmayı bitirirken eli masumca yelek cebine gitti ve cebindeki tabancanın tetik siperini okşamaya başladı.

Bu sırada yol arkadaşını gözden kaçırmayan Caderousse da ellerini sırtına götürüyor ve beklenmedik olaylara karşı üstünde taşıdığı uzun İspanyol bıçağını yavaşça çıkarıyordu.

İki dost, gördüğümüz gibi, birbirlerini iyi tanıyorlardı ve birbirlerini anladılar; Andrea’nın eli zararsız bir biçimde cebinden çıktı, kızıl bıyığına gitti ve biraz bıyığını okşadı.

“Pekala Caderousse,” dedi, “şimdi mutlu olacak mısın?”

“Elimden geleni yapacağım,” diye yanıt verdi, Gard köprüsü hancısı bıçağını kınına sokarken.

“Haydi bakalım, artık Paris’e dönelim. Ama kuşku uyandırmadan sınırı geçebilmek için ne yapacaksın? Üstündeki giysi ile arabada, yaya olduğundan daha fazla tehlike ile karşı karşıyasın.”

“Bekle,” dedi Caderousse, “göreceksin.”

Andrea’nın şapkasını, arabanın kaçan ahır uşağının yerinde bıraktığı dik yakalı geniş kaftanını aldı, kaftanı sırtına koydu, sonra efendisinin arabasını süren zengin bir evin uşağının asık suratını takındı.

“Ya ben,” dedi Andrea, “benim başım açık mı kalacak?”

“Pöf!” dedi Caderousse, “öyle rüzgar var ki, karayel senin şapkanı uçurmuş olabilir.”

“Haydi gidelim öyleyse de, bu iş bitsin,” dedi Andrea.

“Seni engelleyen ne?” dedi Caderousse, “umarım ben değilimdir.”

“Hişt!” dedi Cavalcanti.

Bir aksilik olmadan sınırı geçtiler.

Geldikleri yolu kesen ilk sokakta Andrea atı durdurdu ve Caderousse yere atladı.

“Haydi,” dedi Andrea, “uşağımın paltosunu ve benim şapkamı ver.

“Ah!” diye yanıt verdi Caderousse, “benim nezle olma tehlikesi ile karşılaşmamı istemezsin herhalde.”

“Ama ben?”

“Sen gençsin, oysa ben, yaşlanmaya başlıyorum; hoşçakal Benedetto!”

Ve dar bir sokağa girip kayboldu.

“Hay Allah!” dedi Andrea içini çekerek, “bu dünyada tam olarak mutlu olunamaz mı?’

65

EVLİLİK TABLOSU

Üç genç XV. Louis meydanında ayrıldılar. Morrel bulvarlara, Château-Renaud devrim köprüsüne gitti, Debray de rıhtımı izledi.

Morrel ve Château-Renaud büyük bir olasılıkla, Meclis kürsüsündeki güzel konuşmalarda ve Richelieu sokağındaki tiyatroda iyi yazılmış oyunlarda söylendiği gibi aile ocağına döndüler ama Debray için aynı şey söylenemez, Louvre’un küçük kapısının önüne gelince sola döndü, hiç oyalanmadan Carrousel’i geçti, Saint-Roch sokağına girdi, Michodière sokağından çıktı ve Mösyö de Villefort’un, onu ve karısını bıraktıktan sonra baronesi evine getirmek için Saint-Honoré’ye gelmiş olan landosu ile aynı zamanda Mösyö Danglars’ın kapısına ulaştı.

Evle içlidışlı bir adam olarak avluya önce Debray girdi, dizginleri evin uşağının eline attı, sonra da Madam Danglars’ı indirmek için arabanın kapısına geldi, kolunu Madam Danglars’a uzattı, eve girdiler.

Kapı kapanır kapanmaz, barones ve Debray avluda yalnız kalınca:

“Neyiniz var Hermine?” dedi Debray, “Bu öyküyü duyunca mı yoksa kontun anlattığı uydurma şeylerden mi fenalaştınız?”

“Bu gece son derece keyifsiz olduğum için dostum,” dedi barones.

“Hayır Hermine,” dedi Debray, “beni buna inandıramazsınız. Kontun evine geldiğinizde son derece keyifliydiniz. Mösyö Danglars’ın yüzü biraz asıktı, doğru; ama o keyifsiz olunca sizin ne durumda olduğunuzu biliyorum. Birisi size bir şey yaptı. Bana bunu anlatın; size bir saygısızlık yapıldığında her zaman acı duyduğumu iyi biliyorsunuz.”

“Yanılıyorsunuz, Lucien, inanın,” dedi Madam Danglars, “her şey size anlattığım gibi, farkına vardığınız ve size sözüne etmeye değmeyeceğini düşündüğüm bir keyifsizlik işte.”

Madam Danglars’ın, kadınların çoğu zaman ne olduklarını anlamadıkları ve Debray’nin tahmin ettiği sinirli kızgınlıklardan birinin etkisi altında olduğuna hiç kuşku yoktu, kimseye itiraf etmek istemediği gizli bir şok geçiriyordu. Kadınların yaşamının ayrılmaz parçalarından biri gibi olan rahatsızlıklara alışık bir adam olarak Debray yeniden bir soru sormak ya da proprio motu[170] bir itiraf beklemek için uygun zamanı kollayarak daha çok üstelemedi.

Barones yatak odasının kapısında Matmazel Cornélie’ye rastladı.

“Kızım ne yapıyor?” diye sordu Madam Danglars.

“Bütün gece çalıştı,” diye yanıt verdi Matmazel Cornélie, “sonra da yattı.”

“Piyanosunun sesini duyuyorum sanki.”

“Matmazel yataktayken ona müzik dinleten Matmazel Louise d’Armilly’nin piyanosu.”

“İyi,” dedi Madam Danglars, “gelin soyunmama yardım edin.”

Yatak odasına girdiler. Debray büyük bir kanepeye uzandı. Madam Danglars Matmazel Cornélie ile birlikte soyunma odasına geçti.

“Sevgili Mösyö Lucien,” diye seslendi Madam Danglars odanın kapısından, “her zaman Eugénie’nin sizinle hiç konuşmadığından yakınırsınız, değil mi?”

“Madam,” dedi Lucien, bir yandan da baronesin, onun evin dostu olduğunu bilerek Debray’ye bin bir maskaralık yapan küçük köpeği ile oynayarak, “bu acı yakınmalarda bulunan tek kişi ben değilim, geçen gün Morcerf’in, nişanlısının ağzından tek sözcük alamadığından yakındığını duydum.”

“Doğru,” dedi Madam Danglars, “ama sanırım bir sabah her şey değişecek ve siz Eugénie’nin sizin çalışma odanıza girdiğini göreceksiniz.”

“Çalışma odama mı, benim mi?”

“Yani bakanlıktaki odanıza.”

“Neden?”

“Sizden opera için bir sözleşme istemek için! Gerçekten müziğe karşı hiç böyle bir hayranlık görmedim: yüksek sosyeteden biri için gülünç bir şey.”

Debray gülümsedi.

“Pekala,” dedi, “baronun ve sizin izninizle gelsin, onunla bu sözleşmeyi yaparız ve onunki kadar büyük bir yeteneğe uygun ödeme yapmak için çok fakir olmamıza karşın, değerine göre bir şey ayarlamaya çalışırız.”

“Gidebilirsiniz Cornélie,” dedi Madam Danglars, “artık size ihtiyacım yok.”

Cornélie çıktı, bir dakika sonra Madam Danglars çok güzel bir ev giysisiyle giyinme odasından çıktı ve gelip Lucien’in yanına oturdu.

Sonra dalgın dalgın küçük İspanyol cinsi köpeğini okşamaya başladı.

Lucien bir an hiçbir şey söylemeden ona baktı.

“Haydi Hermine,” dedi bir dakikanın sonunda, “içtenlikle yanıt verin: sizi inciten bir şey var, değil mi?”

“Hiçbir şey yok,” dedi barones.

Ama yine de boğulur gibi ayağa kalktı, soluk almaya çalıştı ve aynada kendine bakmaya gitti.

“Bu akşam herkesi korkutmuş olmalıyım,” dedi.

Debray bu son noktada baronesi sakinleştirmek için gülümseyerek yerinden kalktı, tam o sırada kapı açıldı.

Mösyö Danglars göründü; Debray tekrar yerine oturdu.

Madam Danglars kapının sesini duyunca döndü ve gizleme zahmetine bile girmediği bir şaşkınlıkla kocasına baktı.

“İyi akşamlar madam,” dedi bankacı; “iyi akşamlar Mösyö Debray.”

Barones kuşkusuz bu habersiz ziyaretin gün içinde baronun ağzından kaçan acı sözleri onarmak isteği gibi bir anlam taşıdığını sandı.

Soylu bir havayla önlemini aldı ve kocasına yanıt vermeyerek Lucien’e döndü:

“Bana bir şeyler okuyun Mösyö Debray,” dedi.

Bu ziyaretin önceleri biraz kaygılandırdığı Debray de barones gibi sakinleşti ve ortasında altın kakmalı sedeften ağzı olan bir bıçak duran bir kitaba doğru elini uzattı.

“Bağışlayın ama,” dedi bankacı, “bu kadar geç bir saate kadar uyanık kalarak yorulacaksınız, saat on bir, Mösyö Debray de çok uzakta oturuyor.” Debray sadece Danglars’ın sesinin son derece sakin ve nazik olmasından değil, bu sakinlik ve nezaketin arkasında bu akşam karısının isteği dışında bir şey yapmak istemesinin gizlendiğini görerek şaşkınlıktan donup kaldı.

Barones de şaşkınlık içindeydi ve kocasına, eğer borsanın kapanışını incelediği gazeteye gözlerini dikmemiş olsaydı, onu düşündürecek bir bakışla bakarak şaşkınlığını gösterdi.

Bunun sonucu olarak da boşu boşuna o kadar kibirle bakmış oldu ve bakışı tümüyle etkisiz kaldı.

“Mösyö Lucien,” dedi barones, “size uyumaya hiç niyetim olmadığını, size anlatacak binlerce, şeyim olduğunu, ayakta uyusanız da tüm geceyi beni dinleyerek geçireceğinizi bildiriyorum.”

“Emredersiniz, madam,” diye yanıt verdi soğuk bir biçimde Lucien.

“Sevgili Mösyö Debray,” dedi bu kez bankacı, “bu gece Madam Danglars’ın çılgınlıklarını dinleyerek kendinizi öldürmeyin rica ederim, çünkü bunları yarın da dinlersiniz ama bu gece bana ait, bu geceyi kendime ayırıyorum ve eğer izin verirseniz bu geceyi karımla çok önemli şeyler konuşmaya ayıracağım.”

Bu kez darbe o kadar doğrudan ve o kadar sağlam gelmişti ki, Lucien’i de baronesi de şaşırttı; ikisi de bu saldırıya karşı birbirlerinden yardım ister gibi gözleriyle birbirlerini sorguladılar; ama evin efendisinin karşı koyulmaz gücü galip geldi ve güç kocada kaldı.

“Sakın sizi kovduğumu sanmayın sevgili Debray,” diye devam etti Danglars; “hayır, kesinlikle değil: beklenmedik bir durum bu gece beni baronesle konuşmak zorunda bıraktı, bu bana hınç duyulmasını gerektirmeyecek kadar ender olan bir şeydir.”

Debray birkaç sözcük mırıldandı, selam verdi ve Mathan’ın Athalie’de yaptığı gibi köşelere çarparak çıktı.

“Bu inanılmaz,” dedi kapı arkasından kapanır kapanmaz, “o kadar gülünç bulduğumuz bu kocalar, bize karşı ne kolay üstünlük sağlıyorlar!”

Lucien gider gitmez Danglars kanepede onun yerine oturdu, açık kalmış kitabı kapadı ve son derece kendini beğenmiş bir hal takınarak köpekle oynamaya devam etti. Ama ona Debray kadar yakınlık duymayan köpek onu ısırmak isteyince köpeği boyun derisinden tuttu ve odanın öbür köşesindeki şezlongun üstüne attı.

Hayvan odayı boydan boya geçerken bir çığlık attı ama yerine ulaşınca bir yastığın arkasına büzülüp saklandı ve hiç alışık olmadığı bu davranıştan şaşkına dönerek ses çıkarmadan, kımıldamadan kalakaldı.

“İlerleme gösterdiğinizi biliyor musunuz mösyö?” dedi barones istifini bozmadan, genelde sadece kabasınızdır ama bu akşam hoyratsınız da.

“Bu akşam her zamankinden daha keyifsiz olduğum içindir,” diye yanıt verdi Danglars.

Hermine bankacıya büyük bir küçümseme ile baktı. Genelde böyle bakışlar gururlu Danglars’ı çileden çıkarırdı; ama bu akşam buna sanki önem vermiyor gibiydi.

“Sizin keyifsizliğinizden bana ne?” diye yanıt verdi barones, kocasının duyarsızlığına sinirlenerek, “böyle şeyler beni ilgilendirir mi? Keyifsizliğinizi kendinize saklayın ya da büronuzda bırakın, para ödediğiniz memurlarınız olduğuna göre hıncınızı onlardan çıkarın!”

“Hayır, öyle yapmayacağım,” diye yanıt verdi Danglars, “siz öğütlerinizde yanılıyorsunuz madam, ben onları izlemeyeceğim. Benim bürolarım, sanırım Mösyö Desmoutiers’nin dediği gibi, benim gelir kaynağımdır ve onların akışını bozmak ve dinginliğini zedelemek istemem. Memurlarım bana servetimi kazandıran ve kazandırdıklarına bakıldığında hak ettiklerinin çok altında ücret verdiğim dürüst insanlardır; bu nedenle onlara kızamam, kızacaklarım benim yemeğimi yiyen, atlarımı yoran ve kasamı boşaltanlardır.”

“Kasanızı boşaltanlar kimlermiş bakalım? Rica ederim daha açık konuşun mösyö.”

“Ah! Sakin olun, bilmece gibi konuşuyorsam da o sözcüğü size uzun süre aratmayı düşünmüyorum,” dedi Danglars. “Kasamı boşaltanlar, bir saatte kasamdan beş yüz bin frank çekenlerdir.”

“Sizi anlayamadım mösyö,” dedi barones hem sesindeki heyecanı hem yüzünün kızarmasını gizlemeye çalışarak.

“Tersine çok iyi anladınız,” dedi Danglars, “ama kötü niyetinizi sürdürürseniz size şunu söyleyebilirim, İspanyol tahvillerinden yedi yüz bin frank kaybettim.

“Ha! Şu mesele,” dedi barones alayla gülümseyerek, “sizin bu kaybınızdan ben mi sorumluyum?”

“Neden olmasın?”

“Yedi yüz bin frank kaybetmeniz benim suçum mu?”

“Ne olursa olsun benim suçum değil.” -

“Size son kez söylüyorum mösyö, bana hiçbir zaman kasanızdan söz etmeyiniz, bu benim ne ana babamın evinde ne ilk kocamın evinde öğrendiğim bir dil.”

“Doğrusu buna inanırım,” dedi Danglars, “çünkü ne birinin ne öbürlerinin meteliği yoktu.”

“Sabahtan akşama dek burada kulaklarımı tırmalayan bankacılık argosunu onların evinde öğrenmememin bir nedeni daha; tekrar tekrar sayılan ekülerin çıkardığı ses benim için dayanılmaz ve sizin sesiniz ise bilmem neden bana daha da sevimsiz geliyor.

” “Gerçekten de bu çok tuhaf,” dedi Danglars, “ben ise yaptığım işlerle çok yakından ilgilendiğinizi sanıyordum.”

“Sizin böyle aptalca bir şeye inanmanızı sağlayan ben miyim?”

“Siz ya!”

“Ah! Demek öyle!”

“Kuşkusuz.”

“Bunu hangi durumda yaptığımı bana açıklamanızı isterdim.”

“Ah! Tanrım! Bu çok kolay. Geçen şubat ayında bana Haiti fonlarından ilk söz eden siz oldunuz; bir geminin Havre limanına girdiğini ve bu geminin çıkmaz ayın son çarşambası yapılacağı sanılan bir ödemenin gerçekleşeceğini düşünüzde görmüştünüz. Uykunuzun ne kadar bilinçli olduğunu biliyorum; Haiti borçlarının bulabildiğim tüm kuponlarını elimde topladım ve dört yüz bin frank kazandım, bunun yüz bini size titizlikle ödendi. Bunları istediğiniz gibi kullandınız, bu beni ilgilendirmez.

“Mart ayında bir demiryolu arazisi söz konusuydu. Eşit garantiler gösteren üç şirket ortaya çıktı. Siz bana içgüdülerinizin, her ne kadar vurgunlara yabancı olduğunu iddia etseniz de, ben tam tersine bazı konularda içgüdülerinizin çok gelişmiş olduğuna inanıyorum, içgüdülerinizin size bu ayrıcalığın Güney adlı bir şirkete verileceğini söylediğini bildirdiniz.

“Hemen o anda bu şirketin hisse senetlerinin üçte ikisi için başvurdum. Gerçekten de ayrıcalık ona verildi; öngördüğünüz gibi hisse senetleri üç katı değer kazandı, benim kasama bir milyon girdi, iki yüz elli bin frank da size komisyon gibi verildi. Bu iki yüz elli bin frankı nasıl kullandınız? Bu beni hiç ilgilendirmez.”

“Nereye varmak istiyorsunuz mösyö?” diye haykırdı barones kızgınlık ve sabırsızlıkla ürpererek.

“Sabırlı olun madam, geliyorum.”

“Aman ne iyi!”

“Nisan ayında bakanlıkta akşam yemeğine gitmiştiniz; İspanya’dan söz edildi ve siz gizli bir konuşmaya tanık oldunuz; Don Carlos’un devrilmesi söz konusuydu; hemen İspanyol fonlarından aldım. Don Carlos devrildi ve V. Charles’ın Bidassoa’yı geçtiği gün altı yüz bin frank kazandım. Bu altı yüz bin franktan siz elli bin ekü aldınız; bu para sizindi, bunu gönlünüzün istediği gibi kullandınız ve ben size hesap sormadım, bu yıl beş yüz bin frankı aldığınız da doğru.”

“Peki sonra mösyö?”

“Ah! Evet, sonra! İşte tam da bundan sonra işler kötüye gidiyor.”

“Öyle şeyler söylüyorsunuz ki... aslında...”

“Bunlar benim düşüncelerimi yansıtıyor, bana gerekli olan da bu... Sonra, üç gün önce olanlar, işte sonrası bu. Üç gün önce Mösyö Debray ile siyaset hakkında konuştunuz ve onun sözlerinden Don Carlos’un İspanya’ya girdiğini anladığınızı sandınız; o zaman ben de kazandıklarımı sattım, haber yayıldı, panik oldu, satmayı kestim, verdim; ertesi gün haberin yanlış olduğu ortaya çıktı ve ben bu yanlış haber yüzünden yedi yüz bin frank kaybettim!”

“Yani?”

“Yani, kazandığım zaman ben size kazandığımın dörtte birini veriyorsam siz de kaybettiğimde bana dörtte birini borçlusunuz; yedi yüz binin dörtte biri yüz yetmiş beş bin frank eder.”

“Ama sizin şimdi söyledikleriniz çok saçma, gerçekten anlamıyorum, neden bu işin içine Mösyö Debray’nin adını karıştırıyorsunuz?”

“Çünkü eğer istediğim yüz yetmiş beş bin frank sizde yoksa bunu dostlarınızdan ödünç alabilirsiniz, Mösyö Debray de dostlarınızdandır.”

“Yazıklar olsun!” diye haykırdı barones.

“Ah! Bağırıp çağırmayın madam, modern dram yaratmayın yoksa beni bazı şeyleri söylemeye zorlayacaksınız. Örneğin bu yıl kendisine verdiğiniz beş yüz bin frankın yanında bıyık altından gülerek en becerikli oyuncuların hiçbir zaman keşfedemedikleri şeyi sonunda bulduğunu, yani oyuna katılmadan kazandıran ve kaybedildiği zaman kaybettirmeyen bir rulet bulduğunu kendi kendine söyleyen Mösyö Debray’yi buradan görür gibiyim.”

Barones öfkeden çatlayacağını sandı.

“Sefil!” dedi, “bugün beni suçlamaya cesaret ettiğiniz şeyi önceden bilmediğinizi söylemeye cesaret edebilir misiniz?”

“Size bildiğimi söylemiyorum, hiç bilmediğimi de söylemiyorum: artık karım olmadığınız ve benim de kocanız olmadığım dört yıldan bu yana davranışıma bakınız, göreceksiniz ki bu her zaman tutarlı olmuştur. Ayrılmamızdan bir süre önce İtalyan tiyatrosunda büyük bir başarı kazanarak işe başlayan şu ünlü baritonla müzik çalışmak istediniz: ben de Londra’da büyük ün yapan şu dansçı ile dans çalışmak istedim. Bu size olduğu kadar bana da pahalıya, yaklaşık yüz bin franka maloldu. Hiçbir şey söylemedim çünkü evliliklerde uyum gerekir. Bir kadınla bir erkeğin dansı ve müziği iyi öğrenmesi için yüz bin frank çok pahalı bir şey değildir. Daha sonra şandan usandınız ve bir bakanlık sekreteriyle siyaset üzerine çalışma geldi aklınıza; sizi öğrenmeniz için özgür bıraktım. Anlıyorsunuz ya, dersleri kendi paranızla ödediğinize göre bu beni ilgilendirmezdi. Ama bugün parayı benden çektiğinizi ve bu öğrenciliğinizin bana ayda yedi yüz bin franka malolabileceğini fark ediyorum. Artık yeter! Madam, çünkü bu böyle devam edemez. Ya diplomat dersleri bedava verecek ve ben de bunu hoş göreceğim, ya da bir daha benim evime ayak basmayacak anlıyor musunuz madam?”

“Ah! Bu kadarı da çok fazla mösyö!” diye haykırdı Hermine soluğu tıkanmış gibi, “iğrençliğin sınırlarını aşıyorsunuz.”

“Ama,” dedi Danglars, “sevinerek görüyorum ki daha ileri gitmediniz ve yasanın şu sözlerine seve seve boyun eğiyorsunuz: ‘Kadın kocasını izlemelidir.’”

“Hakaret, öyle mi?”

“Haklısınız: olanları bırakalım ve soğukkanlılıkla düşünelim. Ben sizin çıkarınız dışında işlerinize hiç karışmadım; siz de öyle yapın. Benim kasam sizi ilgilendirmez mi diyorsunuz? Kabul; kendi kasanızı kendiniz çalıştırın, ama benimkini de ne doldurun ne boşaltın. Zaten tüm bunların siyasi bir Jarnac darbesi[171] olmadığını kim bilebilir; benim karşı çıkışlarıma kızan ve elde ettiğim halk sevgisini kıskanan bakan, beni iflas ettirmek için Mösyö Debray ile anlaşmış olmasın?”

“Bu büyük bir olasılık!”

“Kuşkusuz; nerede görülmüş bu... yanlış bir telgraf haberi, yani olanaksız bir şey, ya da hemen hemen olanaksız; son iki telgraf tarafından farklı verilen işaretler!... Aslında bu benim için özellikle yapılmış.”

“Mösyö,” dedi barones daha alçakgönüllü bir biçimde, “biliyorsunuz sanırım, bu memur kovuldu, hattâ ona karşı bir dava açılması söz konusuydu, tutuklanması emri çıkartıldı, ama bu emir yerine getirilemedi çünkü ilk aramalarda kaçmış olduğu görüldü, bu da çılgınlığını ya da suçluluğunu kanıtlıyordu... Bu bir yanılgı.

“Evet, budalaları güldüren, bakana kötü bir gece geçirten, dışişleri bakanlarının belgelerine gölge düşüren, ama bana yedi yüz bin franka malolan bir yanılgı.

“Ama mösyö,” dedi birden Hermine, “mademki size göre tüm bunların nedeni Mösyö Debray, bunları doğrudan doğruya Mösyö Debray’ye söylemek yerine neden gelip bana söylüyorsunuz? Neden bir adama kızıp öfkenizi bir kadından alıyorsunuz?”

“Ben Mösyö Debray’yi tanıyor muyum?” dedi Danglars. “Onu tanımak istiyor muyum? Onun öğütler verdiğini bilmek istiyor muyum? Onlara uymak istiyor muyum? Ben borsada oynuyor muyum? Hayır, tüm bunları yapan sizsiniz, ben değilim!”

“Ama bence siz de bundan yararlandığınıza göre...”

Danglars omuz silkti.

“Tüm Paris’te gözleri kendi üzerlerine çekmeyecek biçimde bir ya da on entrika çevirdikleri için, kendilerini deha sanan şu kadınlar gerçekten çılgın yaratıklar! Düşünün bir kez, ahlakça gevşekliğinizi kocanızdan sakladınız, ki bu sanatın abc’sidir, ama kocaların çoğu görmek istemedikleri için siz de dostlarınız olan Paris sosyetesinin kadınlarının yarısının yaptığı şeyin sadece soluk bir kopyası oldunuz. Bu benim için öyle değil; ben gördüm, her zaman gördüm; yaklaşık on altı yıldır benden belki düşüncenizi sakladınız ama bir tek davranışınızı, bir tek hareketinizi, bir tek yanlışınızı saklayamadınız. Üstelik becerinizden kıvanç duyuyordunuz ve beni aldattığınızı sanıyordunuz: bu ne sonuç getirdi? Benim Mösyö de Villefort’dan Mösyö Debray’ye kadar uzanan sözümona bilmezliğim sayesinde benim önümde titremeyen tek bir dostunuz bile olmadı. Bana evin efendisi gibi davranmayan bir kişi bile olmadı, bu benim sizin yanınızdaki tek üstün tarafımdı ve aralarından hiçbiri benim hakkımda, bugün benim size onlar hakkında söylediklerimi söylemeye cesaret edemedi. Beni çekilmez hale getirmenize izin veriyorum, ama beni gülünç duruma düşürmenizi engelleyeceğim, özellikle de ve her şeyden önemlisi, beni mahvetmenizi kesinlikle yasaklıyorum.”

Villefort adının geçtiği âna kadar barones oldukça iyi dayanmıştı ama bu adı duyunca rengi attı ve bir yayla fırlatılmış gibi ayağa kalktı, bir hayaleti kovmak ister gibi ellerini uzattı ve sanki Danglars’ın bilmediği ya da belki hemen hemen tüm hesapları gibi iğrenç bir niyetle tümüyle açıklamadığı bir sırrın sonunu ondan kaçırmak ister gibi kocasına doğru üç adım attı.

“Mösyö de Villefort mu! Bu da ne demek? Ne demek istiyorsunuz?”

“Bu şu demek madam, ilk kocanız Mösyö de Nargonne ne felsefeciydi ne de bankacı ya da belki her ikisiydi de, işte o, krallık savcısından hiçbir yarar sağlayamayacağını anlayan kocanız, dokuz ay ortadan yok olduktan sonra sizi altı aylık hamile görünce üzüntüden belki de öfkeden öldü. Ben belki kabayım, bunu sadece bilmekle kalmıyorum, bununla övünüyorum da: bu benim ticaretteki işlerimde başarı kazanma yollarımdan biridir. Neden başkasını öldüreceğine kendini öldürdü? Çünkü kurtarılacak bir kasası yoktu. Ortağım Mösyö Debray bana yedi yüz bin frank kaybettirdi, şimdi o da kendi payını kaybetmeye razı olsun ve işlerimize devam edelim; yoksa bu yüz yetmiş beş bin frank için hileli iflasa gitsin ve hileli iflas yapanlar gibi ortadan yok olsun. Hay Allah! Bu sevimli bir çocuk, biliyorum ama haberleri doğru olduğunda; haberleri doğru olmadığında ise Paris sosyetesinde ondan daha iyi elli kişi daha var.”

Madam Danglars yıldırım çarpmış gibi olmuştu; yine de bu son saldırıya karşılık vermek için olağanüstü bir çaba harcadı. Villefort’u, akşam yemeğindeki olayları, birkaç günden bu yana birbiri ardına evinin üstüne çöken ve evliliğinin sakin sessizliğini utanç verici tartışmalara dönüştüren bir dizi garip felaketi düşünerek bir koltuğa çöktü. Her ne kadar bayılmaya çalışsa da Danglars ona bakmadı bile. Tek sözcük daha etmeden yatak odasının kapısını açtı ve odasına girdi; öyle ki yarı baygınlıktan sonra kendine gelen Madam Danglars kötü bir düş gördüğünü sandı.

66

EVLİLİK TASARILARI

Bu olayın ertesi günü, Mösyö Danglars’ın bürosuna giderken her zaman Madam Danglars’a küçük bir ziyaret yapmak için seçtiği saatte, kupa arabası avluda yoktu.

O saatte, yani öğlen saat yarıma doğru Madam Danglars arabasını istedi ve dışarı çıktı.

Bir perdenin arkasına geçmiş olan Danglars beklediği bu çıkışı gözlüyordu. Madam döner dönmez kendisine haber verilmesini emretti; ama iki saat sonra madam hâlâ dönmemişti.

Saat ikide Danglars arabasını istedi, Meclis’e gitti ve bütçeye karşı konuşmak için adını yazdırdı.

Danglars, öğlen on ikiden ikiye kadar, telgraflarını açarak, gitgide içi karararak, rakamları üst üste sıralayarak, bankacı ile olan işini sonuçlandırmak için bir gün önce kararlaştırılmış saatte gelen her zamanki kadar mavi, dik ve dakik Binbaşı Cavalcanti’yi de başka ziyaretçiler gibi kabul ederek çalışma odasında kaldı.

Meclis’ten çıkınca, oturum sırasında şiddetli sıkıntı belirtileri gösteren ve özellikle bakanlığa karşı hiçbir zaman olmadığı kadar sert davranan Danglars arabasına bindi ve arabacıya kendisini Champs-Elysées 30 numaraya götürmesini emretti.

Monte Cristo evindeydi; sadece yanında birisi vardı ve Danglars’dan kısa bir süre salonda beklemesini rica ediyordu.

Bankacı beklerken kapı açıldı ve Danglars, onun gibi bekleyecek yerde evle kuşkusuz ondan daha içlidışlı olan rahip gibi giyinmiş bir adamın içeri girdiğini gördü, adam onu selamladı, dairelerin olduğu bölüme girdi ve kayboldu.

Bir dakika sonra rahibin içeri girdiği kapı yeniden açıldı ve Monte Cristo göründü.

“Bağışlayın, sevgili baron,” dedi, “ama iyi dostlarımdan biri olan ve biraz önce geçtiğini gördüğünüz Rahip Busoni Paris’e yeni geldi; çok uzun zamandır ayrıydık ve onun yanından hemen ayrılamadım. Bunu göz önüne alarak sizi bekletmiş olmamı bağışlayacağınızı umuyorum.”

“Rica ederim,” dedi Danglars, “bu çok doğal; ben kötü bir zaman seçmişim, hemen gideyim.”

“Gitmeyin, tam tersine lütfen oturun. Aman Tanrım! Neyiniz var? Çok kaygılı görünüyorsunuz; gerçekten beni korkutuyorsunuz. Üzüntülü bir kapitalist, kuyrukluyıldız gibidir, dünyaya her zaman büyük bir felaketi haber verir.”

“Sevgili dostum,” dedi Danglars, “birkaç günden beri şansım çok kötü gidiyor, sadece felaket haberleri alıyorum.”

“Hay Allah!” dedi Monte Cristo, “yoksa borsa mı düştü?”

“Hayır, hiç olmazsa birkaç gün için durumu düzelttim, şimdi sadece Trieste’de bir hileli iflas ile karşı karşıyayım.”

“Sahi mi? Hileli iflasçınız Jacobo Manfredi olmasın?”

“İşte o! Uzun yıllardır benimle yılda sekiz ya da dokuz yüz bin franklık iş yapan bir adamı düşünebiliyor musunuz? Bir prens gibi ödeme yapan... yapmakta olan yiğit bir adam. Ona bir milyon avans verdim, işte şimdi benim iyi Jacobo Manfredi’m ödemelerini askıya alıyor.”

“Aslında?”

“Bu duyulmamış bir felaket. Ondan altı yüz bin frank çekmek istiyorum, ödenemiyor, üstelik kendisi tarafından imzalanmış ve Paris’teki ortağı tarafından ay sonunda bana ödenecek dört yüz bin franklık bonoların sahibiyim. Bugün ayın otuzu, parayı almak için birini yolladım, ama ne göreyim, ortak yok olmuş. İspanya işini de eklerseniz iyi bir ay sonu geçiriyorum doğrusu.”

“Gerçekten şu İspanya işiniz ciddi bir kayba neden oldu mu?”

“Elbette, kasamdan yedi yüz bin frank çıktı, daha ne olsun.”

“Hay Allah! Siz eskiden beri paranızın hesabını iyi bilirsiniz nasıl oldu da böyle bir şey yaptınız?”

“Eh! Bu karımın hatası. Düşünde Don Carlos’un İspanya’ya girdiğini görmüş; düşlere inanır. Bu bir tür manyetizma,” dedi Danglars, “bir şeyi düşünde gördü mü bu şey, hiç yanılgısız, olur. İnanışına göre ben onun oynamasını sağlıyorum; onun kendi kasası ve borsa görevlisi var: oynuyor ve kaybediyor. Bu benim param değil, doğru, kendi parasıyla oynuyor. Yine de önemli, kadının cebinden yedi yüz bin frank çıkınca kocasının bunu her zaman biraz hissedeceğini anlıyorsunuz elbette. Nasıl? Bunu bilmiyor muydunuz? Ama bu olay büyük gürültü kopardı.”

“Evet, bundan söz edildiğini duymuştum ama ayrıntıları bilmiyordum; sonra borsada olan bilenlerden en habersiz kişi benimdir herhalde.”

“Siz borsada oynamıyor musunuz?”

“Ben mi? Neden oynayayım? Gelirlerimi idare etmek için bunca güçlük çeken ben, kahyam dışında bir de bir kasa memuru ve bir borsa görevlisi tutmak zorunda kalacağım. Ama İspanya konusunda sanırım barones Don Carlos’un dönüşünü tümüyle düşünde görmemiş. Gazeteler böyle bir şeyden söz etmemişler miydi?”

“Siz gazetelere inanıyor musunuz?”

“Ben mi? Hiç inanmıyorum; ama şu dürüst Messager’nin kuraldışı tutulması gerektiğini, kesin haberleri, telgraf haberlerini verdiğini sanıyorum.”

“İşte açıklanamaz olan da bu,” dedi Danglars, “Don Carlos’un dönüşü gerçekten de bir telgraf haberiydi.”

“Böylece,” dedi Monte Cristo, “bu ay yaklaşık bir milyon yedi yüz bin frank mı kaybettiniz?”

“Yaklaşık diye bir şey yok, bu tam rakam.”

“Hay Allah!” dedi Monte Cristo acımayla, “üçüncü sınıf bir servet için bu zor bir darbe.”

“Üçüncü sınıf mı!” dedi Danglars biraz aşağılanmış gibi; “Hay Allah, bununla ne demek istiyorsunuz?”

“Kuşkusuz,” diye devam etti Monte Cristo, “ben servetleri üç kategoriye ayırıyorum: topraklar, madenler, Fransa, Avusturya, İngiltere gibi devletlerden sağlanan gelir gibi elinin altındaki hazinelerden oluşan servete birinci sınıf diyorum, yeter ki bu hazineler, bu madenler, bu gelir yüz milyon kadar bir tutar oluştursun; fabrika işletmeleri, ortaklık yoluyla yapılan girişimler, genel valilik, geliri bir milyon beş yüz bin frankı aşmayan prenslikler, tümü elli milyon civarında bir anaparayı oluşturan servetlere ikinci sınıf diyorum; dağınık faizlerle artan anaparalar, bir başkasının iradesine ya da rastlantıya bağlı, bir hileli iflasın zarar verdiği, bir telgraf haberinin sarstığı servetlere üçüncü sınıf diyorum; olası vurgunlar, doğal güç sayılan zorlayıcı nedenlerle karşılaştırıldığında zorlayıcı olmayan diyebileceğimiz yazgının rastlantılarına bağlı işler; hepsi on beş milyonluk gerçek ya da saymaca bir anapara oluşturan servet. Sizin durumunuz hemen hemen bu değil mi?”

“Elbette öyle!” diye yanıt verdi Danglars.

“Sonuçta, bu kez olduğu gibi altı ay sonu geçirdiğinizde,” diye devam etti Monte Cristo soğukkanlılıkla, “üçüncü sınıf bir banka can çekişecek.”

“Evet,” dedi Danglars çok soluk bir gülümsemeyle, “dediğiniz gibi.”

“Yedi ay diyelim,” diye karşılık verdi Monte Cristo aynı ses tonuyla. “Söyleyin bana, yedi kere bir milyon yedi yüz bin frankın on iki milyon ya da yaklaşık on iki milyon ettiğini hiç düşündünüz mü?... Hayır mı? Pekala! Haklısınız çünkü uygar insan için derisi ne ise, tüccar için de anaparası odur ve böyle düşüncelerle anaparalar işletilemez. Az çok şatafatlı giysilerimiz var, bunlar bize kredi sağlar, ama insan ölünce üstünde sadece derisi kalır; işlerden ayrılınca da öyledir, elinizde sadece, olsa olsa beş altı milyonluk, gerçek servetiniz kalır; çünkü üçüncü sınıf servetler göründüklerinin yalnızca üçte ya da dörtle biri kadardır, tıpkı bir tren yolundaki lokomotif gibi, o da kendisini saran ve büyük gösteren dumanların ortasında her zaman daha çok ya da daha az güçlü gibi görünür. Pekala! Sizin gerçekten elinizde bulunan ve alacağınız olan beş milyondan yaklaşık ikisini kaybettiniz; bu da sizin servetinizi ya da kredinizi azaltıyor, yani sevgili Mösyö Danglars, deriniz kan vermek için açıldı, bu dört kez yapılırsa beraberinde ölümü de getirecektir. Eh! Dikkatli olun sevgili Mösyö Danglars. Paraya ihtiyacınız var mı? Size borç vermemi ister misiniz?”

“Kötü bir hesap uzmanısınız!” diye haykırdı Danglars, görünüşte tüm sinsiliğini ve tüm felsefesini kullanarak; “daha o anda başarılı olmuş başka vurgunlarla, para kasalarıma yeniden girdi. Kan alınırken kan çıktı ama beslenmeyle yeniden geri geldi. İspanya’da bir savaş kaybettim, Trieste’de yenildim; ama Hindistan’daki deniz kuvvetlerim birkaç kalyon daha aldılar; Meksika’daki öncü kuvvetlerim bir maden keşfettiler.”

“Çok iyi, çok iyi! Ama yara izi kalır, ilk kayıpta yara yeniden açılır.”

“Hayır, çünkü kesin olan şeyler üzerinde ilerliyorum,” diye sözlerini sürdürdü Danglars kredisini övmek zorunda olan bir şarlatanın bayağı ve kolay konuşmasıyla, beni devirmek için üç hükümetin çökmesi gerek.”

“Demeyin! Bu daha önce görüldü.”

“Toprakta ürünün bitmesi gerek!”

“Yedi semirmiş inekle yedi zayıf ineği anımsayınız.”

“Ya da denizin suyunun çekilmesi gerek, Firavunların zamanında olduğu gibi; daha birçok deniz var ve gemiler kervan oluştursalar da bu zor durumdan kurtulacaklar.

“Çok iyi, bin kez daha iyi sevgili Mösyö Danglars,” dedi Monte Cristo, yanıldığımı görüyorum, siz ikinci sınıf servetler kategorisine giriyorsunuz.”

“Bu onuru yürekten isteyebilirim sanırım,” dedi Danglars, yüzünde, Monte Cristo’nun üzerinde kötü ressamların yıkıntı resimleri çizerken kullanmayı pek sevdikleri yapış yapış ay ışığını görmüş gibi bir etki bırakan basmakalıp gülümsemelerinden biriyle, “ama işten söz edeceğimize göre,” diye ekledi konuşmanın gidişini değiştirmek için bir neden bulmaktan çok mutlu olarak, “bana biraz Mösyö Cavalcanti için ne yapabileceğimi söyler misiniz?”

“Sizde kredisi varsa ve bu kredi size uygun geliyorsa, ona para verebilirsiniz.

“Harika! Bu sabah bana Busoni imzalı sizin tarafınızdan ciro edilerek gönderilmiş, gösterildiğinde ödenecek kırk bin franklık bir bono ile geldi. Hemen o anda ona kırk binini ödediğimi anlamışsınızdır.”

Monte Cristo başıyla kabul ettiğini gösteren bir hareket yaptı.

“Hepsi bu değil,” diye devam etti Danglars; “bende oğlu için de bir hesap açtı.”

“Saygısızlık olmazsa, genç adama ne kadar verdiğini sorabilir miyim?

“Ayda beş bin frank.”

“Yılda altmış bin frank. Ben de böyle düşünmüştüm,” dedi Monte Cristo omuz silkerek; “Cavalcantiler bayağı adamlar. Genç bir adam ayda beş bin frankla ne yapabilir?

“Ama eğer bu genç adamın birkaç bin frank fazlasına ihtiyacı olursa anlıyorsunuz ya...

“Hiçbir şey yapmayın, baba bu parayı sizin hesabınıza yatıracaktır, siz Alpler’in ötesindeki tüm milyonerleri tanımazsınız: bunlar gerçek cimrilerdir. Bu krediyi kimden aldı?

“Floransa’nın en iyilerinden biri olan Fenzi bankasından.

“Kaybedeceğinizi söylemek istemiyorum, tam tersine; ama yine de mektubun sınırları içinde kalınız.”

“Bu Cavalcanti’ye güveniniz yok mu?”

“Benim mi? İmzası karşılığı ona on milyon verirdim. Bu size biraz önce sözünü ettiğim ikinci sınıf servetlere girer, sevgili Mösyö Danglars.”

“O zaman bu çok kolay! Ben de onu sadece binbaşı olarak görürüm.

“Ona onur vermiş olursunuz; çünkü haklısınız, dış görünüşü pek güven vermiyor. Onu ilk kez gördüğümde saçaksız apoletleriyle üzerimde küflenmiş yaşlı bir teğmen etkisi yaptı. Ama tüm İtalyanlar böyledir, Doğunun büyücüleri gibi göz kamaştırmadıkları zaman yaşlı Yahudilere benzerler.”

“Genç adam daha iyi,” dedi Danglars.

“Evet, belki biraz utangaç, ama sonuçta bana doğru dürüst biri gibi geldi. Ondan yana biraz kaygılıydım.”

“Neden kaygılıydınız?”

“Çünkü onu benim evimde gördüğünüzde, en azından bana söylenenlere göre, Paris sosyetesine ilk girişiydi. Çok katı bir eğitmenle yolculuklar yapmıştı ve Paris’e hiç gelmemişti.”

“Bütün soylu İtalyanların aralarında evlenme alışkanlığı vardır değil mi?” diye aldırmaz gibi sordu Danglars; “servetlerini birleştirmeyi seviyorlar.”

“Genellikle böyle yaparlar, doğru, ama Cavalcanti hiçbir şeyi başkaları gibi yapmayan ilginç biridir. Oğlunu kendine bir eş bulması için Fransa’ya göndermesi hiç aklımdan çıkmıyor.”

“Buna inanıyor musunuz?”

“Bundan eminim.”

“Servetinden söz edildiğini duydunuz mu?”

“Sadece bundan söz ediliyor; yalnız, birileri onun milyonları olduğunu söylerken, başkaları bir meteliğinin bile olmadığını iddia ediyorlar.”

“Ya sizin görüşünüz nedir?”

“Buna hiç güvenmemelisiniz; bu tümüyle kişiseldir.”

“Ama ne de olsa...”

“Benim görüşüm şu: tüm bu eski belediye başkanları, tüm bu eski komutanlar, çünkü bu Cavalcantiler ordulara kumanda ettiler, eyaletleri yönettiler, benim görüşüme göre bunlar sadece büyük çocuklarının bildiği ve onların da kuşaktan kuşağa büyük çocuklarına gösterecekleri köşelere milyonlar gömdüler; kanıtı da şu: onların hepsi Cumhuriyet dönemi florinleri gibi sarı ve kurudurlar, bu florinlere baka baka onlara benzemişlerdir.”

“Çok iyi!” dedi Danglars, “bu insanlara ait bir karış toprak bilinmediğine göre, bu doğru olmalı.”

“Eh, biraz doğru; ben de Cavalcanti’nin sadece Lucca’da bir sarayının olduğunu biliyorum.”

“Ah! demek bir sarayı var!” dedi Danglars gülerek; “Eh, bu da bir şey.”

“Evet, kendisi küçük bir evde otururken, bu sarayı ticaret bakanlığına kiralıyor. Ah! Size daha önce de söylemiştim, onun eli sıkı bir adam olduğunu sanıyorum.”

“Haydi, haydi, onu pek övmüyorsunuz.”

“Dinleyin, onu çok az tanıyorum: onu hayatımda sanırım üç kez gördüm. Hakkında bildiklerim Rahip Busoni’nin ve kendisinin anlattıklarına dayanıyor; bu sabah bana oğlu ile ilgili tasarılarından söz ediyordu, önemli fonlarının İtalya’da en ufak bir kımıltı göstermemesinden usandığını ve milyonlarından Fransa’da ya da İngiltere’de daha fazla gelir sağlamak için bir yol aradığını bana hissettirdi. Ama şuna çok dikkat ediniz, her ne kadar Rahip Busoni’ye kişisel olarak çok güvenim olsa da, ben hiçbir konuda güvence veremem.” “Önemi yok, bana gönderdiğiniz müşteri için teşekkür ederim; sicil defterlerime yazılacak çok güzel bir ad bu, Cavalcantilerin kim olduğunu açıkladığımda veznedarım bundan çok gurur duydu. Söz açılmışken, bu önemsiz bir ayrıntı olacak, ama bu insanlar oğullarını evlendirirlerken drahoma veriyorlar mı?”

“Eh! Bu duruma bağlıdır. Toscana’nın en önemli adlarından birini taşıyan, altın madeni kadar zengin bir İtalyan prens tanımıştım, oğulları kendi isteğine uygun evlendiklerinde onlara milyonlar veriyordu, onun isteğine karşı evlendiler mi onlara ayda sadece otuz ekülük bir gelir sağlamakla yetiniyordu. Diyelim Andrea babasının isteğine göre bir evlilik yaptı, babası ona belki bir, iki ya da üç milyon verir. Eğer bu evlilik bir bankacının kızı ile olursa örneğin, oğlunun kayınbabasının bankası ile ilgilenebilir; ama bir de gelininin onun hoşuna gitmediğini düşünün: iyi akşamlar; baba Cavalcanti elini kasasının kilidi üstüne koyar, iki kez kilitler ve o zaman üstat Andrea, Parisli bir ailenin oğlu gibi iskambil kağıtlarına işaret koyarak ya da zar tutarak yaşamak zorunda kalır.”

“Ya bu çocuk Bavyeralı ya da Perulu bir prenses bulur, bir krallık ya da imparatorluk tacı ister, Potose’un geçtiği bir Eldorado[172] isterse?”

“Hayır, dağların öte yanındaki bu büyük sinyorlar genellikle basit ölümlülerle evlenirler; onlar Jüpiter gibidirler, ırkların karışmasından hoşlanırlar. Tuhaf! Ama siz Andrea’yı evlendirmek için mi bana tüm bu soruları soruyorsunuz, sevgili Mösyö Danglars?”

“İnanın,” dedi Danglars “bu bana hiç de kötü bir iş gibi görünmüyor; ben bir vurguncuyum biliyorsunuz.”

“Bu sakın Matmazel Danglars’la olmasın? Albert’in zavallı Andrea’nın boğazına sarılmasını istemiyorsunuz ya?”

“Albert!” dedi Danglars omuz silkerek; “Ah! Doğrusu evet, o bu konuda epey kaygılı.”

“Ama sanırım kızınızla nişanlı, öyle değil mi?”

“Yani Mösyö de Morcerf ve ben arada sırada bu evlilikten söz ettik ama Madam de Morcerf ve Albert...”

“Bana Albert’in iyi bir kısmet olmadığını söylemeyeceksiniz ya?”

“Eh! Matmazel Danglars Mösyö de Morcerf den daha iyisine layık gibi geliyor bana.”

“Gerçekten de Matmazel Danglars’ın drahoması çok iyi olacak, bundan kuşkum yok, özellikle telgraf yeni bir azizlik yapmazsa.”

“Ah! bu sadece drahoma sorunu değil. Yeri gelmişken, bana söyler misiniz...”

“Neyi?”

“Neden Morcerf ve ailesini yemeğe davet etmediniz?”

“Onları da davet etmiştim, ama Albert Madam de Morcerf ile Dieppe’e bir yolculuk yapmaları gerektiğini, doktorun ona deniz havası salık verdiğini bahane etti.”

“Evet, evet,” dedi Danglars gülerek, “bu ona iyi gelecektir.”

“Neden böyle söylediniz?”

“Çünkü gençliğinde soluduğu havayı düşünürsek...”

Monte Cristo iğneleyici sözleri anlamazlıktan geldi.

“Neyse,” dedi kont, “Albert Matmazel Danglars kadar zengin değil ise de iyi bir adının olduğunu yadsıyamazsınız.”

“Öyle, ama ben kendiminkini yeğlerim,” dedi Danglars.

“Kuşkusuz sizin adınız çok ünlü, süsleyeceğini sandıkları unvanı o süslüyor, ama siz çok fazla kök salmış bazı önyargıları söküp atmanın zor olduğunu anlayacak kadar zeki bir insansınız, bunlara göre beş yüzyıllık bir soyluluk yirmi yıllık bir soyluluktan daha değerlidir.”

“İşte nedeni de bu ya,” dedi Danglars alaycı göstermeye çalıştığı bir gülümsemeyle, “işte Mösyö Andrea Cavalcanti’yi Mösyö Albert de Morcerf’e yeğlememin nedeni de bu ya.”

“Ama yine de,” dedi Monte Cristo, “sanırım Morcerfler Cavalcantilerden aşağı kalmazlar.”

“Morcerfler!... İşte sevgili kontum,” dedi Danglars, “siz soylu bir adamsınız, değil mi?

“Sanırım.”

“Üstelik armalar konusunda uzmansınız.”

“Biraz.”

“Pekala! Benimkinin rengine bakın; bu renk Morcerf’in armasının renginden daha sağlamdır.”

“Neden öyle?”

“Çünkü ben, doğuştan baron olmasam da hiç olmazsa adım Danglars.”

“Yani?”

“Oysa, onun adı Morcerf değil.”

“Nasıl? Onun adı Morcerf değil mi?”

“Kesinlikle değil.”

“O zaman...”

“Biri beni baron yaptı, bu nedenle şimdi baronum; o kendi kendini kont yaptı, bu nedenle kont değil.”

“Olamaz.”

“Dinleyin sevgili kontum,” diye devam etti Danglars, “Mösyö de Morcerf dostumdur ya da otuz yıllık tanıdığımdır; beni biliyorsunuz, ben nereden geldiğimi hiçbir zaman unutmadığım için armalarıma pek önem vermem.”

“Bu büyük bir alçakgönüllülüğün ya da büyük bir gururluluğun kanıtıdır,” dedi Monte Cristo.

“İşte ben küçük bir memur iken, Morcerf de basit bir balıkçıydı.’

“O zaman adı neydi?”

“Fernand.”

“Bu kadar mı?”

“Fernand Mondego.”

“Bundan emin misiniz?”

“Hay Allah! Bana o kadar çok balık sattı ki, onu tanımamam olanaksız.”

“O zaman neden kızınızı ona veriyorsunuz?”

“Fernand ve Danglars’ın ikisi de sonradan görme, ikisi de soylulaşmış, ikisi de zenginleşmiş oldukları için aslında birbirlerine denktirler, yine de onun hakkında söylenen bazı şeyler benim için asla söylenmedi.”

“Bunlar neler?”

“Hiçbir şey.”

“A! Evet, anlıyorum; bana Fernand Mondego ile ilgili söylemiş olduğunuz şeyler belleğimi tazeledi: Yunanistan’da bu addan söz edildiğini duymuştum.”

“Ali Paşa davası hakkında mı?”

“Evet öyle.”

“İşte gizem,” dedi Danglars, “itiraf etmeliyim ki bunu keşfetmek için dünyayı verirdim.”

“Bu kadar çok istiyorsanız, bu zor bir şey değil.”

“Nasıl yani?”

“Kuşkusuz Yunanistan’da iş yaptığınız biri vardır.”

“Doğru!”

“Yanya’da?”

“Her yerde var...”

“O zaman Yanya’da iş yaptığınız kişiye yazın ve ona Fernand adlı bir Fransız’ın Tepedelenli Ali Paşa felaketinde nasıl bir rol oynadığını sorun.”

“Haklısınız!” diye haykırdı Danglars birden ayağa kalkarak. “Hattâ bugün yazacağım!”

“Bunu yapın!”

“Yapacağım!”

“Eğer çok rezilce bir haber alırsanız...”

“Size haber vereceğim.”

“Memnun olurum.”

Danglars daireden dışarı hızla çıktı ve bir sıçrayışta arabasına atladı.

67

KRALLIK SAVCISININ ÇALIŞMA ODASI

Atlarını son hızla sürüp evine dönen bankacıyı bir yana bırakalım. Madam Danglars’ı sabah gezintisinde izleyelim.

Öğlen saat yarımda Madam Danglars'ın atlarının hazırlanmasını istediğini ve arabasıyla çıktığını söylemiştik.

Madam Danglars Faubourg Saint-Germain’e yöneldi, Mazarin sokağına saptı ve Pont-Neuf geçidinde arabayı durdurdu.

Aşağı indi ve geçidi geçti. Çok sade, sabahları sokağa çıkan zevkli bir kadın nasıl giyinirse öyle giyinmişti.

Guénégaud sokağında bir faytona bindi ve Harlay sokağına gitmek istediğini söyledi.

Arabaya biner binmez, cebinden çok kalın siyah bir tül çıkardı ve hasır şapkasının üstüne geçirdi; sonra şapkasını yeniden başına koydu ve küçük bir cep aynasında kendisine bakarak sadece beyaz cildinin ve gözbebeklerinin görünebildiğini sevinçle gördü.

Fayton Pont-Neuf’e saptı, Dauphiné meydanından Harlay avlusuna girdi. Barones arabanın kapısını açarken parayı ödedi, merdivenlere doğru atıldı ve onları rahatça çıktı, kısa süre sonra Pas-Perdus salonuna ulaştı.

Sabahları adalet sarayında çok iş olur, ondan daha çok da, işi olan insanlar vardır; işi olan insanlar kadınlara pek bakmazlar; bu nedenle Madam Danglars avukatlarının yolunu bekleyen on kadar kadından daha fazla fark edilmeden Pas-Perdus salonunu geçti.

Mösyö de Villefort’un bekleme odası dopdoluydu ama Madam Danglars’ın adını söylemesi bile gerekmedi, o görünür görünmez bir mübaşir ayağa kalktı, onun yanına geldi ve krallık savcısının randevu verdiği kişinin kendisi olup olmadığını sordu, olumlu yanıt alınca onu özel bir koridordan Mösyö de Villefort’un çalışma odasına götürdü.

Yargıç bir koltuğa oturmuş, sırtı kapıya dönük bir şeyler yazıyordu: kapının açıldığını ve mübaşirin “buyrun madam,” dediğini duydu, hiç kımıldamadı, kapı kapandı; mübaşirin ayak seslerinin uzaklaştığını duyar duymaz birden geriye döndü, gidip kapıyı sürgüledi, perdeleri çekti ve odada dört dönmeye başladı.

Kimsenin onu duymayacağından ve görmeyeceğinden kesinlikle emin olunca sakinleşti.

“Teşekkür ederim, madam,” dedi “dakikliğiniz için teşekkür ederim.”

Madam Danglars’ı bir koltuğa buyur etti, kadın da oturdu, çünkü kalbi o kadar hızlı çarpıyordu ki soluğunun kesildiğini hissediyordu.

“İşte,” dedi krallık savcısı bir yere oturarak ve Madam Danglars’ın karşısına gelebilmek için koltuğunu yarı döndürerek, “uzun zamandır, madam sizinle yalnız konuşma mutluluğuna erişmemiştim, ne yazık ki çok üzücü bir konuşma yapmak için bir araya geldik.”

“Yine de mösyö, gördüğünüz gibi, bu konuşma her ne kadar benim için sizden çok daha fazla üzücü olsa da, siz çağırır çağırmaz geldim.”

Villefort acı acı gülümsedi.

“Demek tüm yaptıklarımızın, geçmişimizde kimileri karanlık, kimileri aydınlık, birtakım izler bıraktığı doğru,” dedi, Madam Danglars’ın dediklerinden çok kendi düşüncesine yanıt verir gibi, “demek yaşamdaki tüm adımlarımız bir sürüngenin kum üzerindeki yürüyüşüne benziyor, uzun bir iz bırakıyor! Ne yazık! Birçokları için bu iz gözyaşlarının izi oluyor.”

“Mösyö,” dedi Madam Danglars, “heyecanımı anlıyorsunuz değil mi? Bana karşı dikkatli olun lütfen. Bunca suçlunun titreyerek ve utanarak geçtiği bu oda, şimdi benim utanarak ve titreyerek oturduğum şu koltuk!... Ah! Bakın, kendimi suçlu bir kadın, sizi de korku veren bir yargıç gibi görmemek için aklımın başımda olması gerek.”

Villefort başını salladı ve bir iç geçirdi.

“Ya ben,” dedi, “ben kendi kendime yerimin yargıç koltuğu değil sanık iskemlesi olduğunu söylüyorum.”

“Siz mi?” dedi Madam Danglars şaşırarak.

“Evet, ben.”

“Bence sizin aşırı katılığınız durumu daha da önemli hale getiriyor,” dedi Madam Danglars, güzel gözleri kısa süren bir ışıkla parlayarak. “Biraz önce sözünü ettiğiniz izler hepsi ateşli olan gençler tarafından bırakılmıştır. Tutkuların dibinde, zevkin ötesinde her zaman biraz pişmanlıklar yatar; bu nedenle mutsuzların sonsuz kaynağı olan İncil, bize, biz zavallı kadınlara destek olmak için günahkar kızların ve kocalarını aldatan kadınların o çok güzel meselini verdi. Ayrıca gençlik taşkınlıklarımı anımsadığımda kimi zaman Tanrının beni affettiğini düşündüğümü size itiraf etmeliyim, çünkü bu bir özür değil ama en azından yaptıklarımın karşılığını çektiğim acılarla ödedim, ama siz bundan niye korkasınız ki, siz erkekleri herkes bağışlar ve skandallar sizi soylulaştırır.”

“Madam,” diye karşılık verdi Villefort, “beni tanıyorsunuz; ben ikiyüzlü biri değilim ya da en azından nedensiz ikiyüzlülük yapmam. Eğer yüzüm bu kadar ciddi görünüyorsa bu, mutsuzluklar onu kararttığı içindir; yüreğim taşlaşmışsa bu, karşılaştığı şoklara dayanabilmek içindir. Gençliğimde böyle değildim. Nişanlandığım gece Marsilya’da Cours sokağında hepimiz bir masanın çevresinde oturduğumuzda böyle değildim. Ama o zamandan bu yana bende ve çevremde her şey çok değişti; hayatım güç olayları izlemekten, isteyerek ya da istemeyerek, ellerinde olsun olmasın, bu güçlükleri yoluma çıkaranları zorluklar içinde başarısızlığa uğratmaktan yıprandı. Coşkuyla istenen bir şeyin, onu elinden almak ya koparmak istedikleriniz tarafından coşkuyla savunulmamasına ender rastlanır. İnsanların kötü davranışlarının çoğu, gerekliliğin yanıltıcı biçimiyle onların karşılarına gelir ve görürler ki heyecanlı, korku dolu ya da çılgın bir anda yaptıkları bu kötü davranıştan kaçınıp, onun yanından geçip gidebilirlermiş. Kullanılması iyi olan, kör olduğunuz için görmediğiniz yol, gözünüze kolay ve basit görünür ve kendi kendinize, neden şunun yerine şunu yapmamışım?’ diye sorarsınız. Siz kadınlar ise tam tersine çok ender olarak pişmanlıklardan acı çekersiniz, çünkü çok ender olarak karar sizden çıkar, felaketleriniz size hep dışarıdan gelmiştir, yanlışlarınız neredeyse her zaman başkalarının suçudur.”

“Ne olursa olsun, mösyö, şunu kabul edin,” diye yanıt verdi Madam Danglars, eğer bir yanlış yapmışsam, bu yanlış kişiseldir, dün akşam çok ağır bir ceza aldım.

“Zavallı kadın!” dedi Villefort onun elini sıkarak, “dayanma gücünüze göre çok ağır bir ceza, çünkü iki kez az kalsın kendinizi kaybediyordunuz, yine de...

“Evet?”

“Yine de, size söylemeliyim... tüm gücünüzü toplayın madam, çünkü daha sonuna gelmediniz.”

“Tanrım!” diye haykırdı Madam Danglars korkuyla, “daha ne var?”

“Siz sadece geçmişi biliyorsunuz madam ve kuşkusuz bu geçmiş karanlık. Ama daha karanlık... kesinlikle korkutucu ... belki de kanlı bir gelecek düşünün!...”

Barones, Villefort’un ne kadar sakin olduğunu biliyordu; onun taşkınlığından öyle dehşete düştü ki bağırmak için ağzını açtı, ama çığlığı boğazında kaldı.

“Bu korkunç geçmiş nasıl dirildi?” diye haykırdı Villefort; “nasıl oldu da uyumakta olduğu yüreğimizin derinliklerinden, mezarın dibinden yanaklarımızı solduracak, yüzümüzü kızartacak bir hayalet gibi çıktı?”

“Heyhat!” dedi Hermine, “kuşkusuz rastlantı.”

“Rastlantı!” dedi Villefort, “hayır, hayır madam, hiç de rastlantı değil!”

“Evet, rastlantı; rastlantı değilse, kötü bir yazgı, doğru, ama tüm bunları rastlantı mı yaptı? Monte Cristo Kontu rastlantı sonucu mu bu evi aldı? Toprağı rastlantı sonucu mu kazdırdı? Yine rastlantı sonucu mu o zavallı çocuk topraktan çıkarıldı? Benden çıkmış, hiç öpemediğim ama bir sürü gözyaşı döktüğüm zavallı masum yaratık. Ah! Kont o sevgili ölüyü çiçeklerin altında bulduğunu söylerken kalbim yerinden fırladı sanki. ’

“Hayır, madam; size söyleyeceğim korkunç şey de bu,” diye yanıt verdi Villefort boğuk bir sesle: “hayır, çiçeklerin altında ceset bulunmadı; hayır, ağlamamak gerek; hayır, inlememek gerek: titremek gerek!”

“Ne demek istiyorsunuz?”diye haykırdı Madam Danglars ürpererek.

“Monte Cristo Kontunun ağaçların altını kazdırırken, ne çocuk iskeleti ne de kasa kalıntısı bulduğunu söylemek istiyorum, çünkü ağaçların altında ne biri vardı ne öbürü.

“Ne biri vardı ne öbürü ha!” diye yineledi Madam Danglars, gözbebekleri dehşetten korkunç bir biçimde büyümüş gözlerini krallık savcısına dikerek; “Ne biri vardı ne öbürü ha!” diyerek, düşünceleri yok olmasın diye sesinin ve sözlerinin yankısını yitirmemeye çalışan biri gibi, bu sözleri bir daha yineledi Madam Danglars.

“Hayır!” dedi Villefort elleriyle yüzünü örterek! “hayır, yüz kez hayır!”

“Ama zavallı çocuğu koyduğunuz yer orası değil miydi mösyö? Neden beni aldattınız? Hangi amaçla, söyleyin?”

“Orasıydı; ama beni dinleyin, beni dinleyin madam, yirmi yıldır size en küçük bir pay vermeden taşıdığım ve şimdi size anlatacağım acı yükünü duyunca bana acıyacaksınız.”

“Aman Tanrım! Beni korkutuyorsunuz! Ne olursa olsun, anlatın, sizi dinliyorum.”

“O kırmızı damaskolu odada yatağınızda can çekiştiğiniz, benim de neredeyse sizin kadar soluk soluğa kurtulmanızı beklediğim o acı gecenin nasıl sona erdiğini biliyorsunuz. Çocuk doğdu, kollarıma kımıltısız, soluksuz, hiç ses çıkarmadan verildi: biz onu ölmüş sandık.”

Madam Danglars sandalyesinden fırlamak ister gibi hızlı bir hareket yaptı.

Ama Villefort onun dikkatini çekmek ister gibi ellerini kavuşturdu.

“Biz onu ölmüş sandık,” diye yineledi Villefort; “onu, tabut işlevini görecek bir sandığa koydum, bahçeye indim, bir çukur kazdım ve acele gömdüm. Tam üstünü toprakla örtüyordum ki, Korsikalı’nın kolu bana doğru uzandı. Bir gölgenin yükseldiğini, bir ışığın parladığını gördüm. Bir acı hissettim, bağırmak istedim, buz gibi bir ürperme tüm bedenimi sardı, boğazımı sıktı... Ölü gibi yere düştüm ve öldüğümü sandım. Kendime geldiğimde can çekişerek merdivenin altına kadar süründüm ve siz kendiniz de can çekişirken benim yardımıma geldiniz, o andaki soylu cesaretinizi hiçbir zaman unutmayacağım. Bu felaket konusunda sessiz kalmak gerekiyordu; dadınızın yardımıyla evinize dönme cesaretini gösterdiniz; benim yaralanmamı da bir düello ile açıkladık. Tüm beklentilere karşın sır ikimizin arasında kaldı; beni Versailles’a götürdüler; üç ay boyunca ölümle pençeleştim; sonunda hayata döndüğümü gördüklerinde bana, güneş ve Güney’in havasını salık verdiler. Dört kişi günde altı fersah yol yaparak beni Paris’ten Chalon’a taşıdı. Madam de Villefort arabasıyla sedyeyi izliyordu. Chalon’da beni Saône’a bıraktılar, sonra Rhône’a geçtim ve sadece akıntının hızıyla Arles’a kadar indim, Arles’da yeniden tahtırevanıma bindim ve Marsilya’ya doğru yoluma devam ettim. Nekahet dönemim üç ay sürdü; artık sizden söz edildiğini duymuyordum, ne olduğunuzu sorup öğrenme cesaretini de bulamıyordum. Paris’e döndüğümde Mösyö de Nargonne’dan dul kaldığınızı ve Mösyö Danglars ile evlendiğinizi duydum.

“Kendime geldiğim andan itibaren neyi mi düşünmüştüm? Hep aynı şeyi, her gece düşlerimde toprağın bağrından çıkıp çukurun üstünde uçan, bakışları ve hareketleri ile beni tehdit eden o çocuk cesedini düşünüyordum hep. Paris’e döner dönmez araştırdım: biz çıktığımızdan beri evde kimse oturmamıştı, ama dokuz yıllığına kiralanmıştı. Gidip kiracıyı buldum, karımın annesine ve babasına ait olan bu evin yabancıların eline geçtiğini görmeyi istemiyormuşum gibi yaptım; kira sözleşmesinin bozulması için ona zarar ziyan karşılığı bir para ödedim, benden altı bin frank istediler, isteseler on bin verirdim, yirmi bin verirdim. Üstümde o kadar para vardı, hemen kontrat iptal edildi; bu kadar istediğim devir işlemi bitince, son hızla Auteuil’e gittim. Ben çıktığımdan beri kimse eve girmemişti.

“Saat öğleden sonra beşti, kırmızı odaya çıktım ve geceyi bekledim.

“Orada, bir yıldır durmadan son derece büyük sıkıntılar içinde kendi kendime söylediğim şeyler, her zamankinden çok daha korkutucu biçimde aklıma geldi.

“Bana vendetta ilan eden ve beni Nîmes’den Paris’e kadar izleyen Korsikalı; bahçeye saklanıp bana saldıran bu Korsikalı benim çukur kazdığımı ve çocuğu gömdüğümü görmüştü; sizi tanıyabilirdi; belki de sizi tanıyordu... Bu korkunç olayın sırrını bir gün size ödetmez miydi?... Bir gün hançer darbesiyle ölmediğimi öğrendiğinde, bu onun için tatlı bir öç olmaz mıydı? Bu nedenle her şeyden önce ve ne olursa olsun bu geçmişin izlerini yok etmem ve elle tutulur tüm kalıntıları en çabuk bir biçimde ortadan kaldırmam kaçınılmazdı; anılarımda her zaman sadece çok fazla gerçek yer almıştır.

“Bu nedenle kira sözleşmesini iptal ettim, bunun için gelmiştim, bunun için bekliyordum.

“Akşam oldu, karanlığın iyice inmesini bekledim, bu odada ışık yakmamıştım, esen rüzgar kapıları sarsıyor ve ben onların arkasında pusuya yatmış gözetleyen insanlar gördüğümü sanıyor, zaman zaman ürperiyordum, arkamda, o yatakta iniltilerinizi duyar gibi oluyor ve arkama bakmaya cesaret edemiyordum. Sessizliğin içinde kalbim çarpıyordu ve ben onun o kadar şiddetle çarptığını hissediyordum ki yaram yeniden açılacak sanıyordum; sonunda kasabanın çeşitli gürültüleri birbiri ardından kesildi. Anık korkacak bir şey kalmadığını anladım, artık kimse beni ne duyabilir ne de görebilirdi, aşağı inmeye karar verdim.

“Dinleyin Hermine, başkaları kadar cesur bir insan olduğumu sanıyorum, ama göğsümden ikimizin de sevdiği, sizin altın bir halka takmak istediğiniz bu küçük merdiven anahtarını çıkardığımda, kapıyı açtığımda, pencerelerin arasından soluk bir ay ışığının basamakların üstüne sarmallar halinde hayalete benzer uzun beyaz ışıklı bir şerit attığını gördüğümde, duvara yaslandım ve az kalsın bir çığlık atacaktım; delirecektim sanki.

“Sonunda kendime hâkim olmayı başardım. Basamakları tek tek indim; yenemediğini tek şey dizlerimdeki garip titremeydi. Merdivenin tırabzanına tutundum; tırabzanı bir an bıraksam düşebilirdim.

Aşağıdaki kapıya geldim; bu kapının dışında duvara bir bel dayanmıştı. Elimde soluk ışık veren bir fener vardı; çimenliğin orta yerinde onu yakmak için durdum, sonra yoluma devam ettim.

“Kasım bitiyordu, bahçenin tüm yeşilliği yok olmuştu, ağaçlar artık sadece uzun sıska kollu iskeletler gibiydi, ölü yapraklar ayaklarımın altında kumla birlikte hışırdıyordu.

“Korku kalbimi öyle güçlü sıkıştırıyordu ki, sık ağaçlığa yaklaşırken cebimden tabancamı çektim ve doldurdum. Dalların arasından hep Korsikalı’nın yüzünü göreceğimi sanıyordum.

“Sık ağaçları soluk ışıklı fenerimle aydınlattım; etraf boştu. Çevreme bir göz attım, yapayalnızdım; hiçbir ses gecenin sessizliğini bozmuyordu, sadece bir gece kuşunun, gecenin hayaletlerini çağırır gibi, tiz ve iç karartıcı ötüşü duyuluyordu.

“Fenerimi bir yıl önce çukur kazmak için durduğum yerde fark ettiğim çatallı bir dala astım.

“Burada otlar yaz boyunca iyice sıklaşmış, uzamıştı ve sonbahar geldiğinde onları biçecek kimse olmamıştı. Yine de daha az otlu bir yer dikkatimi çekti; toprağı kazdığım yerin orası olduğu kesindi. İşe koyuldum.

“Bir yıldır beklediğim an gelmişti.

“Nasıl umutlanıyordum, nasıl çalışıyordum, belin ucunda bir direnç hissedeceğimi sanarak her çimen öbeğinin dibini araştırıyordum, ama hiçbir şey yoktu. İlkinden iki kat büyük bir çukur daha kazdım. Yanıldığımı, yanlış yer kazdığımı sandım; yerimi belirledim, ağaçlara baktım, gözüme çarpan ayrıntıları anımsamaya çalıştım. Yaprakları dökülmüş dalların arasından soğuk ve keskin kuzey rüzgarı esiyordu, ama yine de alnım ter içinde kalmıştı. Çukuru kapamak için toprağın üstünde tepindiğim sırada hançerlenmiştim; oradaki toprağın üstünde tepinirken bir sarısalkıma dayanıyordum; arkamda, gezinti yapanların bank olarak kullandıkları yapay bir kaya vardı; çünkü düşerken sarısalkımdan ayrılan elim bu taşın soğuğunu hissetmişti; Sağımda sarısalkım, solumda kaya vardı; aynı yerde kendimi yere attım, yeniden ayağa kalktım, kazmaya ve çukuru genişletmeye başladım: hiçbir şey yoktu! Ama hiçbir şey! Kasa orada değildi.”

“Kasa orada değil miydi?” diye mırıldandı Madam Danglars dehşetten soluğu kesilerek.

“Bu denemeyle yetindiğimi sanmayın,” diye devam etti Villefort; “hayır. Tüm ağaçların altını kazdım; kasayı topraktan çıkarmış olan katilin bir hazine bulduğunu sanarak bunu ele geçirmeyi istemiş ve alıp götürmüş olduğunu, sonra yaptığı yanlışı fark ederek onun da bir çukur kazıp bunu gömdüğünü düşündüm; ama hayır, hiçbir şey yoktu. Sonra, onun hiç de bu kadar önlem almamış ve kasayı sadece ve sadece bir köşeye fırlatıp atmış olabileceği aklıma geldi. Bu son varsayım üzerine araştırmalarımı yapmak için gündüzü beklemem gerekiyordu. Odaya geri döndüm ve bekledim.”

“Ah! Tanrım!”

“Sabah oldu, yeniden aşağı indim. İlk olarak sık ağaçların olduğu yere gittim; orada karanlıkta gözümden kaçmış olan izler bulacağımı umut ediyordum. Yirmi ayakkareden daha geniş bir alanda, iki ayaktan fazla bir derinlikte toprağı altüst ettim. Benim bir saatte yaptığım işi, parayla tutulacak bir adam ancak bir günde yapabilirdi. Hiçbir şey, kesinlikle hiçbir şey görmedim.

“O zaman herhangi bir köşeye atılmış olabileceği varsayımına göre kasayı aramaya koyuldum. Kasa küçük çıkış kapısına giden yol üzerinde olmalıydı; ama yaptığım yeni araştırma da birincisi gibi hiçbir işe yaramadı, kalbim sıkışmış olarak sık ağaçların olduğu yere döndüm, ama burası da artık bende hiçbir umut bırakmamıştı.”

“Ah!” diye haykırdı Madam Danglars, “bu insanı çıldırtır.”

“Bir an bunu umut ettim,” dedi Villefort, “ama böyle bir mutluluğum olmadı; yine de gücüme kavuşup aklım başıma gelince ‘neden bu adam cesedi alıp götürsün?’ diye sordum kendi kendime.”

“Ama bir kanıtınız olduğunu söylemiştiniz,” dedi Madam Danglars.

“Hayır, madam, artık bu olanaksızdı; bir ceset bir yıl boyunca saklanamaz, bir görevliye gösterilir, ifade verilir. Ama bunların hiçbiri olmamış.”

“Peki o zaman?...” diye sordu Hermine soluğu kesilerek.

“O zaman bizim için daha ürkütücü bir şey vardı, daha kötü, daha korkunç: belki de çocuk sağ idi ve katil onu kurtarmıştı.”

Madam Danglars korkunç bir çığlık attı ve Villefort’un elini tutarak:

“Çocuğum canlıydı!” dedi, “siz benim çocuğumu diri diri gömdünüz mösyö! Çocuğumun öldüğünden emin değildiniz ve onu gömdünüz! Ah!...”

Madam Danglars yerinden kalkmıştı, krallık savcısının karşısında onun ellerini zarif ellerinin arasına almış, neredeyse tehdit eder gibi ayakta duruyordu.

“Ne bileyim ben? Bunu size herhangi bir şey anlatır gibi anlatıyorum,” diye yanıt verdi Villefort. Bu kadar güçlü bir adam umutsuzluk ve delilik sınırında imiş gibi gözlerini bir noktaya dikmişti.

“Ah! Çocuğum, zavallı yavrum!” diye haykırdı barones sandalyeye çöküp hıçkırıklarını mendili ile boğmaya çalışarak.

Villefort ona doğru geldi ve üstünde toplanan annelik fırtınasının yönünü değiştirmek için, kendisinin hissettiği korkuyu Madam Danglars’a da duyurmak gerektiğini anladı. Bu kez kendisi ayağa kalktı ve ona yaklaşıp alçak sesle:

“Anlayacağınız gibi, eğer durum böyleyse,” dedi, “o zaman mahvolduk, bu çocuk yaşıyor ve birisi onun yaşadığım biliyor, birisi sırrımızı biliyor; ve Monte Cristo bizim karşımızda topraktan çıkarılmış bir çocuktan söz ettiğine, bu çocuk da artık orada olmadığına göre sırrımızı bilen o.”

“Tanrım, hakbilir Tanrım, öç alan Tanrım!” diye mırıldandı Madam Danglars.

Villefort sadece bir tür kükremeyle yanıt verdi.

“Ama bu çocuk, bu çocuk, mösyö?” dedi inatçı anne.

“Ah! Onu o kadar aradım ki!” dedi Villefort kollarını açıp kapayarak; “uzun uykusuz gecelerimde onun adını ne kadar sayıkladım! Kaç kez krallar kadar zengin olup bir milyon insandan bir milyon sır satın alıp, kendi sırrımı onların arasında bulmayı istedim! Sonunda, belki yüzüncü kez beli elime aldığım bir gün kendi kendime yine yüzüncü kez Korsikalının bu çocuğu ne yapmış olabileceğini sordum: bir çocuk bir kaçağa ayak bağı olur; belki de onun sağ olduğunu görünce nehre atmıştır.”

“Ah! Bu olamaz!” diye haykırdı Madam Danglars; “Bir adam intikam hırsıyla öldürülebilir ama bir çocuk soğukkanlılıkla suda boğulamaz. ’

“Belki de,” diye devam etti Villefort, “belki de onu Bulunmuş çocuklar evine bırakmıştır.”

“Ah!” Evet, evet!” diye haykırdı barones, “çocuğum orada mösyö!”

“Hemen öksüzler yurduna koştum ve aynı gece, 20 Eylül gecesi bir çocuğun kuleye bırakıldığını öğrendim; ince bir kumaştan, yarısı bilerek kesilmiş bir kundağın öbür yarısına sarılı bir çocukmuş. Bu kundağın yarısında bir baron tacının yarısı ve H harfi varmış.”

“Bu o, bu o!” diye haykırdı Madam Danglars, “tüm çamaşırlarımda bu marka vardı; Mösyö de Nargonne barondu, benim adım da Hermine. Tanrıya şükür! Yavrum ölmemiş!”

“Hayır ölmemiş!”

“Siz bana bunu söylüyorsunuz! Siz bunu bana beni sevinçten öldürmekten korkmadan söylüyorsunuz ha! O nerede? Yavrum nerede?’

Villefort omuz silkti.

“Bunu biliyor muyum?” dedi; “Eğer bunu bilseydim bir dram yazarı ya da bir romancı gibi sizi tüm bu aşamalardan geçirir miydim sanıyorsunuz? Ne yazık ki hayır! Bunu bilmiyorum. Benim oraya gitmemden yaklaşık altı ay önce bir kadın kundağın öbür yarısı ile çocuğu istemeye gelmiş. Bu kadında yasaların gerektirdiği tüm güvenceler varmış ve çocuk ona teslim edilmiş.”

“Ama bu kadın hakkında bilgi edinmeliydiniz, onu bulmak gerekiyordu.’

“Benim ne ile uğraşmış olduğumu sanıyorsunuz madam? Bir cinayet soruşturması açtım, en usta polisleri, en becerikli ajanları onu araştırmakla görevlendirdim. Chalon’a kadar izlerini buldular ama Chalon’da izler kayboldu.”

“Kayboldu mu?”

“Evet, kayboldu; sonsuza kadar kayboldu.”

Madam Danglars bu öyküyü her aşamasında içini çekerek, gözyaşı dökerek ve çığlıklarla dinledi.

“Hepsi bu mu?” dedi, “bununla yetindiniz mi?”

“Ah! Hayır,” dedi Villefort, “hiçbir zaman aramaktan, bilgi toplamaktan, soruşturmaktan vazgeçmedim. Yine de iki, üç yıldır işi biraz gevşek tutmuştum. Ama bugün artık her zamankinden daha çok direnerek, canla başla yeniden başlayacağım; göreceksiniz başaracağım; çünkü artık beni buna iten vicdan değil korku.”

“Ama,” dedi Madam Danglars, “Monte Cristo Kontu hiçbir şey bilmiyor; bir şey bilmeyince de, bana öyle geliyor ki, bizi araştıramaz.

“Ah! İnsanların kötülükleri çok derinlere iner,” dedi Villefort, “Tanrının iyiliğinden daha derinde bulunur. Bizimle konuşurken bu adamın gözlerini fark ettiniz mi?”

“Hayır.”

“Arada sırada ona dikkatle bakmadınız mı?”

“Elbette. Biraz garip o kadar. Benim ilgimi çeken şey, bize verdiği kusursuz yemeklerden hiçbirine dokunmaması, hiçbir yemekten payına düşeni almak istememesi.

“Evet, evet,” dedi Villefort, “bunu ben de fark ettim. Eğer şimdi bildiklerimi o zaman da bilseydim, ben de hiçbirine dokunmazdım; bizi zehirlemek istediğini düşünürdüm.

“Ve aldanırdınız, gördüğünüz gibi.”

“Evet, kuşkusuz; ama inanın bana bu adamın başka tasarıları var. İşte bunun için sizi görmek istedim, sizinle konuşmak istedim, herkese karşı sizi uyarmak istedim, ama özellikle ona karşı. Söyleyin bana,” diye devam etti Villefort, o zamana dek yapmadığı gibi gözlerini uzun uzun baronese dikerek, “ilişkimizden kimseye söz ettiniz mi?

“Asla, hiç kimseye.”

“Beni anlıyorsunuz,” dedi sevgiyle Villefort, “kimseye dediğim zaman, üstelememi bağışlayın, dünyada hiç kimseye demek istiyorum.”

“Ah! Evet, evet, çok iyi anlıyorum,” dedi barones kızararak; “asla! Size yemin ederim.”

“Sabah olanları akşamları yazma alışkanlığınız yok değil mi? Günlük tutmuyor musunuz?”

“Hayır! Ne yazık ki hayatım öyle önemsiz şeylerle geçiyor ki ben bile unutuyorum.”

“Yüksek sesle sayıklayıp sayıklamadığınızı biliyor musunuz?”

“Çocuk gibi mışıl mışıl uyurum, anımsamıyor musunuz?”

Baronesin yüzü pembeleşti, Villefort’unki soldu.

O kadar alçak sesle “Doğru!” dedi ki zor duyuldu.

“Şimdi?” diye sordu barones.

“Şimdi, artık ne yapmam gerektiğini anlıyorum,” dedi Villefort. “Sekiz güne varmadan, Mösyö de Monte Cristo’nun ne olduğunu, nereden geldiğini, nereye gittiğini, neden bize bahçesinde topraktan çıkarılan çocuklardan söz ettiğini öğreneceğim.”

Villefort bu sözleri, kontun duysa ürpereceği bir ses tonuyla söyledi.

Sonra baronesin ona vermekten iğrendiği elini tuttu ve onu kapıya kadar saygıyla götürdü.

Madam Danglars başka bir fayton tuttu, bu onu geçide kadar götürdü, geçidin öbür yanında arabasını ve arabacısını buldu. Arabacı onu beklerken koltuğunda derin derin uyuyordu.

68

YAZ BALOSU

Aynı gün, Madam Danglars’ın krallık savcısı mösyönün çalışma odasında sözünü ettiğimiz görüşmeyi yaptığı saate doğru, bir yolcu arabası Helder sokağına girdi, 27 numaralı kapıyı geçti ve avluda durdu.

Bir dakika sonra arabanın kapısı açıldı ve Madam de Morcerf oğlunun koluna dayanarak aşağı indi.

Albert annesini eve kadar götürdükten hemen sonra, banyonun hazırlanması ve atlarının koşulması emrini verdi, özel uşağının yardımıyla hazırlandı ve Champs-Elysées’ye, Monte Cristo’nun evine gitti.

Kont onu her zamanki gülümseyişiyle karşıladı. Bu garip bir şeydi: hiçbir zaman bu adamın düşüncelerinin ya da duygularının bir adım önüne geçilemiyordu sanki. Onun içtenlik duvarını aşmak isteyenler karşılarında sanki bir duvar buluyorlardı.

Kollarını açarak ona koşan Morcerf, onu görünce, dostça gülümsemesine karşın kollarını yana indirdi ve ona sadece elini uzatmaya cesaret edebildi.

Öte yandan Monte Cristo her zaman yaptığı gibi onun eline dokundu, ama sıkmadı.

“İşte buradayım sevgili kont,” dedi Albert.

“Hoşgeldiniz!”

“Bir saat önce geldim.”

“Dieppe’ten mi?”

“Tréport’dan.”

“Ah! Doğru.”’

“Ve ilk ziyaretimi size yapıyorum.”

“Çok naziksiniz,” dedi Monte Cristo bambaşka bir şey söyler gibi.

“Pekala! Ne haberler var?”

“Haberler mi? Bunu bana, bir yabancıya mı soruyorsunuz?”

“Elbette, çünkü haberleri sorduğumda öğrenmek istediğim benim için bir şeyler yapıp yapmadığınız.”

“Bana bir görev mi vermiştiniz?” dedi Monte Cristo kendini şakadan kaygılı gibi göstermeye çalışarak.

“Haydi, haydi,” dedi Albert, “aldırmıyormuşsunuz gibi yapmayın. Uzaklardan gelen sevimli uyarılar olduğu söyleniyor, pekala! Tréport’da beni düşündüğünüzü hissettim; benim için bir şeyler yapmadıysanız da en azından beni düşünmüşsünüzdür.”

“Bu olabilir,” dedi Monte Cristo. “Gerçekten de sizi düşündüm, ama iletkeni olduğum manyetizma, itiraf edeyim ki benim iradem dışında hareket etti.”

“Sahi mi! Rica ediyorum bunu bana anlatın.”

“Bu kolay, Mösyö Danglars bende akşam yemeği yedi.”

“Bunu biliyorum, ondan kaçmak için annemle birlikte buradan gitmedik mi?”

“Ama yemekte Mösyö Andrea Cavalcanti ile birlikte idi.”

“Şu sizin İtalyan prens mi?”

“Abartmayalım. Mösyö Andrea kendine yalnızca vikont unvanını yakıştırıyor.”

“Yakıştırıyor mu diyorsunuz?”

“Yakıştırıyor, diyorum.”

“O zaman vikont değil mi?”

“Ben nereden bileyim? O kendini böyle gösteriyor, ben onu öyle görüyorum, herkes onu öyle görüyor; kendisi de sanki vikont gibi, değil mi?”

“Siz garip bir adamsınız doğrusu. Peki sonra?”

“Sonra ne?”

“Demek Mösyö Danglars burada yemekteydi ha?”

“Evet.”

“Vikontunuz Andrea Cavalcanti ile birlikte mi?”

“Vikont Andrea Cavalcanti, babası marki, Madam Danglars, Mösyö ve Madam Villefort, sevimli insanlar, Mösyö Debray, Maximilien Morrel ve başka kimler vardı bakayım... durun bakayım... ha! Mösyö de Château-Renaud.”

“Benden söz edildi mi?”

“Tek söz edilmedi.”

“Zarar yok!”

“Neden? Eğer sizi unuttularsa, böyle hareket ederek sizin istediğiniz şeyi yapmış olmuyorlar mı? Bence öyle.”

“Sevgili kontum, eğer benden hiç söz edilmemişse, bu o konuyu çok düşünüyor olduklarını gösterir, işte bu nedenle umutsuzum.”

“Matmazel Danglars burada o konuyu düşünenler arasında olmadığına göre bunun sizin için ne önemi var? Ah! Doğru, bunu evinde düşünmüş olabilir.”

“Ah! Hayır, böyle olmadığından eminim: ya da eğer düşünmüşse, bu benim onu düşündüğüm biçimde olmuştur.”

“Dokunaklı duygudaşlık!” dedi kont. “Siz birbirinizden nefret mi ediyorsunuz?”

“Dinleyin,” dedi Morcerf, “eğer Matmazel Danglars acıdığım bir kadın olsaydı, onun için acı çektiğim bir kurban olsaydı, ailelerimiz arasında kararlaştırılmış evlilik uzlaşmalarının dışında kendimi bununla ödüllendirirdim ve bundan çok hoşlanırdım. Kısacası sanırım Matmazel Danglars sevimli bir metres olur, ama eş olarak Tanrı beni korusun...”

“Demek geleceğiniz konusunda böyle düşünüyorsunuz,” dedi Monte Cristo.

“Ah! Tanrım! Evet, doğrusu biraz sert ama hiç olmazsa doğru. Ama bu düş gerçek olamayacağına göre, belli bir amaca ulaşmak için, Matmazel Danglars’ın karım olması, yani benimle yaşaması, benim yanımda düşünmesi, benim yanımda şarkı söylemesi, benden on adım uzakta şarkılarını ve şiirlerini yazması gerekecek ve bu hayatım boyunca sürecek, işte bu nedenle korkuyorum. Bir metresten ayrılabilirsiniz sevgili kontum ama karınızdan, işte bu olmaz. Bu başka bir şeydir, karınızla, yakın ya da uzak, sonsuza kadar birlikte olursunuz. Oysa uzak bile olsa Matmazel Danglars ile hep birlikte olmak ürkütücü.”

“Siz zor bir insansınız vikont.”

“Evet, çünkü çoğu zaman olmayacak şeyler düşünürüm.”

“Ne gibi?”

“Örneğin, kendime, babamın kendisine bulduğu gibi bir kadın bulmak gibi.”

Monte Cristo sarardı ve elinde yaylarını hızlı hızlı gıcırdattığı çok güzel tabancalarla oynayarak Albert’e baktı.

“Babanız çok mu mutlu oldu?” dedi.

“Annem hakkında neler düşündüğümü biliyorsunuz sayın kontum: gökten inmiş bir melek; görüyorsunuz hâlâ güzel, her zaman esprili, her zamankinden daha iyi. Tréport’dan geliyorum; benim yerime başkası olsa, annesine eşlik etmek onun için bir hatır işi ya da bir angarya olurdu; ama ben, ben onunla baş başa, eğer Tréport’a Kraliçe Mab’ı ya da Titania’yı götürmüş olsaydım onlarla geçireceğim günlerden daha hoş, daha dinlendirici, daha şiirsel dört gün geçirdim.”

“Bu umutsuzluk verici bir kusursuzluk ve siz, sizi dinleyenlerde bekâr kalmak için çok ciddi istekler uyandırıyorsunuz.”

“İşte dünyada kusursuz bir kadının olduğunu bildiğim için Matmazel Danglars’la evlenmek istemiyorum,” dedi Morcerf. “Zaman zaman bencilliğimizin bize ait olan her şeyi parlak renklerle örttüğünü fark ettiniz mi? Marlé’nin ya da Fossin’in vitrininde parlayan elmas bizim elmasımız olduğunda çok daha güzel görünür; ama eğer gerçekten daha saf bir elmasın olduğunu öğrenir ve sonsuza kadar bu elmastan daha kötü bir elmas takmaya mahkum olduğunuzu bilirseniz, ne kadar acı çekeceğinizi anlıyor musunuz?”

“Sosyete çocuğu!” diye mırıldandı kont.

“İşte Matmazel Danglars benim sadece cılız bir atom olduğumu, onun milyonları varken benim ancak yüz bin frank kadar param olduğunu anladığı gün sevinçten havalara uçacağım.”

Monte Cristo gülümsedi.

“Başka bir şey daha düşünmüştüm,” diye devam etti Albert; “Franz tuhaf şeylerden hoşlanır, kendisi istemese de onu Matmazel Danglars’a âşık etmeyi istedim: ama en iştah kabartıcı dille yazdığım dört mektuba karşın Franz bana soğukkanlılıkla şöyle yanıt verdi: ‘ben tuhafım, doğru ama tuhaflığım verdiğim sözden dönmeye kadar varmaz.’”

“İşte dostluk özverisi diye buna derim: kendisine sadece metres olarak düşündüğü kadını bir başkasına vermek.”

Albert gülümsedi.

“Yeri gelmişken,” diye devam etti Albert, “sevgili Franz geliyor; ama bunun sizin için önemi yok, sanırım onu sevmiyorsunuz.”

“Ben mi!” dedi Monte Cristo; “sevgili vikont, benim Mösyö Franz’ı sevmediğimi nereden çıkardınız? Ben herkesi severim.”

“Ben de bu herkesin içindeyim... Teşekkürler.”

“Ah! Bunları birbirine karıştırmayalım,” dedi Monte Cristo: “herkesi Tanrının bize komşularımızı sevmemizi emrettiği gibi, Hıristiyanca seviyorum ama bazı kişilerden de nefret ediyorum. Gelelim Mösyö Franz d’Épinay’ye. Geliyor mu demiştiniz?”

“Evet, Mösyö Danglars Matmazel Eugénie’yi evlendirmeye ne kadar meraklıysa, Matmazel Valentine’i evlendirmek için onun kadar meraklı görünen Mösyö de Villefort’un çağrısı üzerine geliyor. Gerçekten de büyük kızların babalarının durumu en yorucu durumlardan biri gibi görünüyor; bana öyle geliyor ki onlar bu kızlardan kurtuluncaya kadar bu iş onların ateşlerini çıkarıyor, nabızları doksan atıyor.”

“Ama Mösyö d’Épinay size benzemiyor; mutsuzluğunu sabırla karşılıyor.”

“Ondan fazlasını yapıyor, bunu ciddiye alıyor; beyaz kravatlar takıyor, ailesinden söz ediyor. Zaten onun Villefortlara büyük saygısı var.”

“Bunu da hak ediyorlar değil mi?”

“Sanırım, Mösyö de Villefort her zaman sert, ama dürüst bir adam olarak tanınır.”

“Hele şükür,” dedi Monte Cristo, “işte hiç olmazsa şu zavallı Mösyö Danglars gibi davranmadığınız biri.”

“Bu belki de kızıyla zorla evlenmek zorunda kalmadığım içindir,” diye yanıt verdi Albert gülümseyerek.

“Gerçekten de sevgili mösyö,” dedi Monte Cristo, “siz insanı çileden çıkaran bir kendini beğenmişsiniz.”

“Ben mi?”

“Evet, siz. Haydi bir sigar alın.”

“Büyük bir zevkle. Neden kendini beğenmiş oluyorum?”

“Çünkü siz kendinizi savunmaya, Matmazel Danglars ile evlenmekten kurtulmaya çalışıyorsunuz. Hay Allah! Olayları kendi haline bırakın, belki de sözünden dönecek ilk kişi siz olmayacaksınız.”

“Pöh!” dedi Albert gözlerini açarak.

“Kuşkusuz, sayın vikont, sizi zorla evlendiremezler ya! Haydi ciddi olalım,” dedi Monte Cristo ses tonunu değiştirerek, “bu işi bozmak istiyor musunuz?”

“Bunun için yüz bin frank verirdim.”

“Pekala! şimdi mutlu olabilirsiniz: Mösyö Danglars aynı amaca ulaşmak için bunun iki katını vermeye hazır.”

“Bu mutlu haber doğru mu?” dedi Albert, yine de bunu söylerken yüzünden geçen belli belirsiz bir gölgeyi engelleyemedi. “Ama sevgili kontum, Mösyö Danglars’ın bunun için nedenleri mi var?”

“Ah! İşte kibirli ve bencil bir yaratılış! Hele şükür, başkasının özsaygısını baltayla delmek isteyen, ama kendisininkine iğne batırıldığında bağıran insanoğlunu yeniden buldum.”

“Hayır! Ama bana öyle geliyor ki Mösyö Danglars...”

“Sizden çok hoşnut olmalı değil mi? Pekala! Mösyö Danglars kötü bir beğenisi olan bir insan, doğru ve şimdi başka birinden daha hoşnut...”

“Kimden?”

“Ben bilmiyorum; araştırın, bakın, yaptığı anıştırmaları yakalayın ve bundan yararlanın.”

“İyi, anladım; dinleyin, annem... hayır! Annem değil, yanılıyorum, babam bir balo düzenlemek istiyor.”

“Yılın bu zamanında bir balo mu?”

“Yaz baloları modadır.”

“İnsanlar burada olmasalar da kontes istediği için geleceklerdir.”

“Fena değil; anlıyorsunuz ya, bunlar safkan soylular için yapılan balolardır; Temmuz ayında Paris’te kalanlar gerçek Parislilerdir. Sayın Cavalcantileri davet etme işini yüklenebilir misiniz?”

“Balonuz kaç gün sonra olacak?”

“Cumartesi.”

“Baba Cavalcanti gitmiş olacak.”

“Ama oğul Cavalcanti burada kalıyor. Oğul Cavalcanti’yi siz getirebilir misiniz?”

“Bakın vikont, onu tanımıyorum.”

“Tanımıyor musunuz?”

“Hayır; onu ilk kez üç, dört gün önce gördüm ve onun sorumluluğunu yüklenemem.”

“Ama onu evinize kabul ediyorsunuz.”

“Bu başka bir şey; o bana dürüst bir rahip tarafından salık verildi, ama o da yanılmış olabilir. Onu siz kendiniz davet edin, bu çok güzel olur, ama onu size takdim etmemi istemeyin benden; eğer daha sonra Matmazel Danglars ile evlenirse bu evlilikten beni sorumlu tutarsınız ve kendi boynunuzu benimle birlikte kesmek istersiniz; zaten ben de gelip gelemeyeceğimi bilmiyorum.”

“Nereye?”

“Balonuza.”

“Neden gelmeyecekmişsiniz?”

“Önce, henüz beni davet etmediğiniz için.”

“Davetiyenizi getirmek için özellikle kendim geldim.”

“Ah! Bu çok hoş; ama bir engelim olabilir.”

“Size bir şey söyleyeceğim ve siz de tüm engellerinizi bizim için ortadan kaldırma nezaketini göstereceksiniz.”

“Söyleyin.”

“Bunu sizden annem rica ediyor.”

“Madam Kontes de Morcerf mi?” dedi Monte Cristo ürpererek.

“Ah! Kontum,” dedi Albert, “Madam de Morcerf’in benimle açık açık konuştuğunu size söylemeliyim; eğer biraz önce size sözünü ettiğim yakınlık duygularının sizde de uyandığını hissetmediyseniz, sizde bu duygular hiç yok demektir, çünkü dört gün boyunca sadece sizden söz ettik.”

“Benden mi? Gerçekten beni şımartıyorsunuz.”

“Dinleyin, insanın yaşayan bir sorun olması size özgü bir şey.”

“Ah! Ben anneniz için bir sorun muyum? Ben onu hayal gücünün bu tür sapmalarına kapılmayacak kadar aklı başında sanmıştım.”

“Sorun, sevgili kontum, başkaları için olduğu kadar annem için de, herkes için de sorun; kabul edilen ama önceden kestirilemeyen sorun, siz her zaman bir bilmece olarak kalıyorsunuz, buna inanın. Ancak annem hep nasıl olup da bu kadar genç olduğunuzu soruyor. Oysa aslında Kontes G... sizi Lord Ruthwen olarak düşünürken annem sizi Cagliostro ya da Saint-Germain Kontu olarak görüyor sanırım. Madam de Morcerf’i ilk görmeye geldiğinizde onun bu düşüncesini doğrulayınız. Bu sizin için zor olmayacaktır, sizde birinin felsefe taşı, öbürünün zekası var.”

“Bana haber verdiğiniz için teşekkür ederim,” dedi kont gülümseyerek, “tüm varsayımları karşılayacak kadar güçlü olmaya çalışacağım.”

“O zaman cumartesi gelecek misiniz?”

“Madam de Morcerf rica ettiğine göre.”

“Çok sevimlisiniz.”

“Ya Mösyö Danglars?”

“Ah! O şimdiden üç kişilik davetiye aldı; babam bu işi yüklendi. Büyük d’Aguesseau’nun,[173] Mösyö de Villefort’un da bizimle olmasına gayret edeceğiz ama pek umudumuz yok.”

“Asla umudunu yitirme, der atasözü.”

“Dans eder misiniz sevgili kont?”

“Ben mi?”

“Evet, siz. Sizin dans etmeniz ne kadar şaşırtıcı olurdu.”

“Ah! Gerçekten de kırklı yaşları geçince... Hayır, dans etmiyorum; ama dans edenleri seyretmeyi severim. Ya Madam de Morcerf, o dans eder mi?

“O da hiç dans etmez; konuşursunuz, sizinle konuşmayı o kadar istiyor ki!”

“Sahi mi?”

“Yemin ederim! Ve size şunu açıklamak isterim, siz annemin merak ettiği ilk erkeksiniz.”

Albert şapkasını aldı ve ayağa kalktı; kont ona kapıya kadar eşlik etti.

“Kendimi suçlu buluyorum,” dedi kont, Albert’i basamakların üzerinde durdurarak.

“Neden?”

“Boşboğazlık ettim, size Mösyö Danglars’dan söz etmemeliydim.”

“Tam tersine, bana ondan daha çok söz edin, sık sık söz edin, her zaman söz edin ama aynı biçimde.”

“Pekala! Beni rahatlatıyorsunuz. Ha, sırası gelmişken, Mösyö d’Épinay ne zaman geliyor?”

“En geç beş altı gün içinde.”

“Ne zaman evleniyor?”

“Mösyö ve Madam Saint-Méran gelir gelmez.”

“Paris’e gelince onu bana getiriniz. Her ne kadar onu sevmediğimi ileri sürüyor olsanız da, onu görmekten mutlu olacağımı size söylemeliyim.”

“Olur, emirleriniz yerine getirilecektir sinyor.”

“Hoşça kalın!”

“Ne olursa olsun cumartesiye kesinlikle görüşüyoruz değil mi?”

“Elbette! Sözümüz söz.”

Kont gözleriyle Albert’i izleyerek eliyle ona selam verdi. Sonra o faytonuna binince geri döndü ve arkasında Bertuccio’yu gördü.

“Evet?” diye sordu.

“Adalet sarayına gitti,” diye yanıt verdi kahya.

“Orada uzun süre mi kaldı?”

“Bir buçuk saat.”

“Sonra evine mi döndü?”

“Dosdoğru evine döndü.”

“Pekala! Sevgili Mösyö Bertuccio,” dedi kont, “şimdi size bir öğüt vereyim, size sözünü ettiğim şu küçük toprak parçasını bulup bulamayacağınızı görmek için Normandiya’ya gitmelisiniz.”

Bertuccio selam verdi, istekleri aldığı emirle tam bir uyum içinde olduğu için, hemen o akşam yola çıktı.

69

TOPLANAN BİLGİLER

Mösyö de Villefort Mösyö Monte Cristo Kontunun Auteuil’deki evin öyküsünü nasıl öğrenebildiğini anlamak için araştırma yaparak Madam Danglars’a, özellikle de kendi kendine verdiği sözü tuttu.

Aynı gün istediği bilgileri elde etmek için bir zamanlar hapishaneler müfettişliği yaptıktan sonra, daha üst bir derece ile emniyet genel müdürlüğüne bağlı çalışmış Mösyö de Boville adlı birine yazdı. Boville kimden bilgi edinebileceğini öğrenmek için kendisine iki gün vermesini istedi.

İki günün sonunda Mösyö de Villefort aşağıdaki notu aldı:

“Mösyö Monte Cristo adlı kişi özellikle zengin bir yabancı olan, zaman zaman Paris’te bulunan, şu anda da orada olan Lord Wilmore tarafından tanınıyor; ayrıca birçok hayır işleri yaptığı Doğu’da, büyük bir ünü olan Sicilyalı Rahip Busoni tarafından da tanınıyor.”

Mösyö de Villefort yanıt olarak bu iki yabancı hakkında en kesin ve en çabuk bilgilerin toplanmasını istedi; ertesi akşam emirleri yerine getirilmişti, işte aldığı bilgiler:

Bir aylığına Paris’e giden rahip, Saint-Sulpice’in arkasında iki katlı küçük bir evde girişin üstünde oturuyordu, tüm konut girişte iki oda, üst katta iki odadan oluşuyordu ve rahip buranın tek kiracısıydı.

Aşağıdaki iki oda, masa, sandalyeler ve ceviz büfenin olduğu bir yemek odası ve süssüz, halısız, duvar saati olmayan, tabanı beyaza boyanmış tahta kaplı bir salondan oluşuyordu. Rahibin kendisi için sadece çok gerekli şeylerle yetindiği görülüyordu.

Rahibin daha çok birinci katın salonunda oturmayı yeğlediği doğruydu. Duvarları din bilgisi ve parşömen üzerine yazılmış metinlerle dolu, özel uşağının söylediklerine göre, rahibin aylar boyu içine gömüldüğü salon, aslında salondan çok bir kütüphane idi.

Uşak bir tür küçük pencerenin arasından ziyaretçilere bakıyor ve tanımadığı ya da hoşuna gitmeyen bir yüz gördüğünde rahibin Paris’te olmadığını söylüyor, rahibin sık sık yolculuk yaptığını ve bu yolculukların kimi zaman uzun sürdüğünü bilen birçok kişi de bununla yetmiyordu.

Zaten evinde olsun olmasın, Paris’te ya da Kahire’de de olsa rahip her zaman yardım yapıyordu ve küçük pencere, uşağın efendisi adına durmadan sadaka dağıttığı bir yer oluyordu.

Kütüphanenin yanında bulunan diğer oda bir yatak odasıydı. Örtüsüz bir yatak, dört pencere ve sarı Utrecht kadifesinden bir kanepe, bir dua iskemlesi tüm mobilyayı oluşturuyordu.

Lord Wilmore’a gelince, o, Fontaine-Saint-Georges sokağında oturuyordu. Tüm servetlerini yolculuklarda yiyen o İngiliz turistlerden biriydi. Oturduğu evi eşyasıyla kiralıyordu, evde günde sadece iki üç saat geçiriyor ve geceleri ender olarak orada kalıyordu. Takıntılarından biri de, oldukça temiz bir biçimde yazdığı söylenen Fransızcayı kesinlikle konuşmak istememesiydi.

Bu bilgilerin krallık savcısına ulaştığı günün ertesi gün, Férou sokağının köşesinde arabasından inen bir adam zeytin yeşili boyanmış bir kapıyı çaldı ve Rahip Busoni’yi görmek istediğini söyledi.

“Rahip efendi sabah çıktı,” diye yanıt verdi uşak.

“Bu yanıtla yetinemem,” dedi ziyaretçi, “çünkü öyle biri tarafından geliyorum ki, onun için her zaman evde olunur. Lütfen Rahip Busoni’ye...”

“Burada olmadığını size daha önce söylemiştim,” diye yineledi uşak.

“O zaman eve döndüğünde kendisine bu kartı ve bu mühürlü kağıdı verin. Bu akşam saat sekizde rahip efendi evde olacak mı?”

“Ah! Kesinlikle mösyö, yeter ki, şimdiki gibi dışarıda yapılacak işleri olmasın.”

“O halde, bu akşam kararlaştırılmış saatte yine geleceğim,” dedi ziyaretçi.

Ve çıkıp gitti.

Gerçekten de belirlenen saatte aynı adam aynı arabayla geldi, bu kez Férou sokağının köşesinde duracağına yeşil kapının önünde durdu. Kapıyı çaldı, kapı açıldı ve içeri girdi.

Uşağın ona karşı bulunduğu saygı gösterilerine bakarak mektubunun istediği etkiyi yaptığını anladı.

“Rahip efendi evde mi?” diye sordu.

“Evet, kütüphanesinde çalışıyor, ama beyefendiyi bekliyor,” diye yanıt verdi hizmetkar.

Yabancı oldukça yorucu bir merdivenden yukarı çıktı, evin diğer bölümleri karanlık iken geniş bir abajurdan dağılan ışıkla iyice aydınlanmış masanın arkasında, kilise giysileri içinde, başında Ortaçağ geleneklerine göre bilginlerin kafalarını saran bir başlık olan rahibi fark etti.

“Mösyö Busoni ile konuşma onuruna mı erişiyorum?” diye sordu ziyaretçi.

“Evet, mösyö,” diye yanıt verdi rahip, “siz de eski hapishane görevlisi Mösyö de Boville aracılığıyla sayın emniyet müdürü tarafından bana gönderilen kişi misiniz?”

“Evet, mösyö.”

“Paris emniyetinde görevli ajanlardan biri mi?”

“Evet, mösyö,” diye yanıtladı yabancı biraz duraksayarak ve özellikle biraz kızararak.

Rahip sadece gözlerini değil, şakaklarını da örten kocaman gözlüklerini düzeltti, kendisi otururken ziyaretçiye de oturmasını işaret etti.

“Sizi dinliyorum mösyö,” dedi rahip en belirgin İtalyan aksanıyla.

“Üzerime aldığım görev, mösyö,” dedi yabancı sanki ağzından zorla çıkıyormuş gibi her sözcüğün üstüne basa basa, “bu görevi yerine getiren kişi için de, kendisi için bu görevi yerine getirdiğim kişi için de bir güven işidir.”

Rahip başını salladı.

“Evet,” dedi yabancı, “sizin dürüstlüğünüz, rahip efendi, sayın emniyet müdürü tarafından o kadar iyi biliniyor ki sizden, yüksek devlet görevlisi olarak, toplum güvenliğini ilgilendiren ve bu güvenlik adına bir şey öğrenmek istiyor, ben de bu nedenle size elçi olarak geldim. Bu nedenle rahip efendi, ne dostluk bağlarının ne de insanca düşüncelerin sizi adalet önünde gerçekleri değiştirmek zorunda bırakmayacağını umut ediyoruz.”

“Yeter ki mösyö, sizin için öğrenilmesi bu kadar önemli olan şeyler benim vicdanımı tedirgin edecek şeyler olmasın. Ben papazım mösyö ve örneğin bana itiraf edilen sırlar, Tanrının adaleti ile benim aramda kalmalıdır, insanların adaleti ile benim aramda değil.”

“Ah! İçiniz rahat etsin rahip efendi,” dedi yabancı, “ne olursa olsun vicdanınız rahat edecek.”

Rahip bu sözler üzerine abajura doğru eğildi, onu karşı tarafa doğru döndürdü, öyle ki yabancının yüzü tümüyle aydınlanırken kendi yüzü karanlıkta kaldı.

“Bağışlayın rahip efendi,” dedi emniyet müdürünün gönderdiği kişi, “ama bu ışık gözlerimi son derece yoruyor.”

Rahip yeşil kartonu indirdi.

“Şimdi mösyö, sizi dinliyorum, buyrun.”

“Konuya geliyorum. Monte Cristo Kontunu tanıyor musunuz?”

“Mösyö Zaccone’den söz ediyorsunuz sanırım, öyle değil mi?”

“Zaccone!... Adı Monte Cristo değil mi?”

“Monte Cristo bir yer adıdır ya da daha çok bir kayanın adıdır, bir soyadı değildir.”

“Pekala öyle olsun; sözler üzerinde durmayalım, mademki Mösyö de Monte Cristo ile Mösyö Zaccone aynı kişi...”

“Kesinlikle aynı.”

“Mösyö Zaccone’den söz edelim.”

“Olur.”

“Size onu tanıyıp tanımadığınızı sormuştum.”

“Çok iyi tanıyorum.”

“Kimdir?”

“Maltalı zengin bir armatörün oğludur.”

“Evet, bunu iyi biliyorum, söylenen de bu; ama anlayacağınız gibi, polis söylenen ile yetinemez.”

“Yine de,” dedi rahip çok nazik bir gülümseme ile, “eğer bu söylenen gerçek ise herkesin bununla yetinmesi gerekir, polis de herkes gibi yapmalıdır.”

“Ama söylediklerinizden emin misiniz?”

“Ne demek emin miyim?”

“Bakın mösyö, iyi niyetinizden hiçbir biçimde kuşku duymuyorum. Size sadece ‘emin misiniz?’ diye soruyorum.”

“Bakın baba Mösyö Zaccone’yi tanıdım.”

“Ah, ne iyi!”

“Evet ve oğlu küçücük bir çocukken onunla on kez inşaat şantiyelerinde oynamışımdır.

“İyi de şu kont unvanı?”

“Biliyorsunuz, bu satın alınıyor.”

“İtalya’da mı?”

“Her yerde.”

“Ama hep sözü edilen şu büyük servet...”

“Ah! Buna gelince,” diye yanıt verdi rahip, “büyük, sadece sözde kalır.”

“Onu çok iyi tanıdığınıza göre, servetinin ne kadar olduğunu düşünüyorsunuz?

“Elli ile iki yüz bin frank arasında bir geliri vardır.”

“İşte bu mantıklı,” dedi ziyaretçi, “ama üç ya da dört milyon olduğu söyleniyor.

“İki yüz bin franklık gelir, ancak dört milyon anaparadan gelebilir mösyö.

“Ama üç dört milyonluk bir gelirden söz ediliyor.”

“Ah! Bu inanılmaz.”

“Onun Monte Cristo Adasını biliyor musunuz?”

“Elbette; Fransa’ya Palermo’dan, Napoli’den, Roma’dan deniz yoluyla gelmiş herkes bu adayı bilir çünkü bu adanın yanından geçmiştir ve geçerken de adayı görmüştür.”

“Söylenenlere göre burası büyülü bir yermiş öyle mi?”

“Burası bir kayadır.”

“Kont neden bu kayayı satın aldı dersiniz?”

“Kont olabilmek için elbette. İtalya’da kont olmak için bir kontluğa gerek vardır.”

“Mösyö Zaccone’nin gençlik serüvenlerinden söz edildiğini elbette duymuşsunuzdur.

“Baba Zaccone’nin mi?”

“Hayır, oğlunun.”

“Ah! İşte bilmediklerimin başladığı yer çünkü burada genç arkadaşımı gözden kaybettim.”

“Savaşa gitti mi?”

“Sanırım savaşa katıldı.”

“Hangi orduda?”

“Deniz kuvvetlerinde.”

“Siz onun günah çıkardığı papaz değil misiniz?”

“Hayır mösyö, o sanırım Luther mezhebinden.”

“Nasıl, Luther mezhebinden mi?”

“Sanırım, dedim; kesin bilmiyorum. Zaten Fransa’da dinsel özgürlüğün yerleşmiş olduğunu sanıyorum.”

“Kuşkusuz, zaten şimdi onun inancıyla değil yaptıklarıyla ilgileniyoruz; sayın emniyet müdürü adına sizden bildiklerinizi söylemenizi rica ediyorum.”

“Çok iyiliksever bir adam olarak biliniyor. Kutsal babamız papa hazretleri, Doğudaki Hıristiyanlara yaptığı hizmetler nedeniyle ona prenslere bulunmadığı bir lütufta bulundu, onu İsa’nın şövalyesi yaptı; prenslere ya da devletlere yaptığı hizmetler nedeniyle aldığı beş, altı tane madalyası vardır.”

“Onları takar mı?”

“Hayır, ama onlarla gurur duyar: insanları yok edenlere verilen ödüller yerine, insanlığa iyilik yapanlara verilen ödülleri yeğlediğini söyler.”

“O zaman bu adam bir quaker.[174]”

“Doğru, o bir quaker, yalnız büyük şapkası ve kahverengi giysisi eksik elbette.”

“Dostları var mıdır?”

“Evet, çünkü onu tanıyan herkes onun dostudur.”

“Ama birkaç düşmanı vardır herhalde.”

“Bir tek.”

“Onun adı nedir?”

“Lord Wilmore.”

“O şimdi nerede?”

“Şu anda Paris’te.”

“Bana bilgi verebilir mi?”

“Çok değerli bilgiler hem de. Zaccone ile aynı zamanlarda Hindistan’da bulundular.”

“Nerede oturduğunu biliyor musunuz?”

“Chaussée-d’Antin’de bir yerde; ama sokağı ve numarayı bilmiyorum.”

“Bu İngiliz ile aranız kötü mü?”

“Ben Zaccone’yi severim, o nefret eder; bu nedenle kontla aramızda soğukluk vardır.”

“Rahip efendi, Monte Cristo Kontunun, Paris’e yaptığı yolculuktan önce hiç Fransa’ya gelip gelmediğini biliyor musunuz?”

“Ah! Bu konuda size kesin bir yanıt verebilirim. Hayır mösyö, Fransa’ya hiç gelmedi, çünkü bundan altı ay önce istediği bilgileri almak için bana başvurdu. Ben de, hangi dönemde Paris’e döneceğimi bilmediğim için, onu Mösyö Cavalcanti’ye gönderdim.”

“Andrea’ya mı?”

“Hayır; babası Bartolomeo’ya.”

“Çok güzel, mösyö; size artık tek bir şey soracağım, bana onurunuz adına, insanlık ve din adına açık açık yanıt vermenizi rica ediyorum.”

“Sorun mösyö.”

“Mösyö Monte Cristo’nun hangi amaçla Auteuil’de bir ev satın aldığını biliyor musunuz?”

“Elbette, çünkü bunu bana söyledi.”

“Hangi amaçla mösyö?”

“Baron de Pisani’nin Palermo’da kurduğu türden, akıl hastaları için bir bakımevi kurmak amacıyla. Bu bakımevini biliyor musunuz?”

“Ününü duydum mösyö.”

“Harika bir kuruluş.”

Rahip bunları söyledikten sonra, kesilen çalışmasına yeniden başlamaktan memnun olacağını belli eden biri gibi ayağa kalkarak yabancıyı selamladı.

Ziyaretçi de, ya rahibin isteğini anladığından ya da sorularının sonuna geldiğinden, ayağa kalktı.

Rahip onu kapıya kadar geçirdi.

“Çok büyük yardımlar yapıyorsunuz,” dedi ziyaretçi, “sizin zengin olduğunuz söyleniyor ise de, fakirler için size bir şeyler vermek istiyorum, benim armağanlarımı kabul etmek lütfunda bulunur musunuz?”

“Teşekkür ederim mösyö, dünyada tek bir konuda titizimdir, bu da yaptığım iyiliğin benden gelmesidir.”

“Ama yine de...”

“Bu değişmez bir karardır. Ama arayın mösyö, bulursunuz: ne yazık ki her zengin adamın yolu üzerinde yanından sürtünerek geçtiği yoksullar vardır.”

Rahip kapıyı açarken son bir kez selam verdi; yabancı da selam verdi ve çıktı.

Araba onu dosdoğru Mösyö de Villefort’un evine götürdü.

Bir saat sonra araba yeniden dışarı çıktı, bu kez Fontaine-Saint-Georges sokağına yöneldi. 5 numaranın önünde durdu. Burası Lord Wilmore’un oturduğu yerdi.

Yabancı, Lord Wilmore’dan bir randevu istemek için ona yazmış, Lord da ona saat ona randevu vermişti. Emniyet müdürünün elçisi saat ona on kala geldiyse de, ona çok dakik ve dikkatli bir kişi olan Lord Wilmore’un henüz eve dönmediği, ama saat onu vurduğunda kesinlikle eve dönmüş olacağı yanıtı verilmişti.

Ziyaretçi salonda bekledi. Salonun hiç de ilgi çekici bir yanı yoktu, dayalı döşeli otel salonları gibiydi.

Bir şömine, üstünde modern iki Sèvres vazosu, içinde yayını germiş bir aşk meleği bulunan sarkaçlı bir duvar saati, iki parça halinde bir ayna; bu aynanın iki yanında birer gravür, birinde elinde rehberiyle Homeros, öbüründe sadaka isteyen Bélisaire; gri üzerine gri kağıt kaplı duvarlar, siyah desenli kırmızı kumaşla kaplanmış mobilyalar: işte Lord Wilmore’un salonu böyleydi.

Salon parlaklığını yitirmiş cam fanuslu lambalarla aydınlanıyor, bunlar da sanki emniyet müdürünün elçisinin yorgun gözleri için özel olarak düzenlenmiş gibi ancak zayıf bir ışık yayıyordu.

On dakikalık bir bekleyişin sonunda duvar saati onu vurmaya başladı: beşinci vuruşta kapı açıldı ve Lord Wilmore göründü.

Lord Wilmore kısadan çok uzun boylu, seyrek ve kızıl favorili, beyaz tenli ve grileşmiş sarı saçlı bir adamdı. İngilizlerin tüm tuhaflığı ile giyinmişti, yani 1811 yıllarında giyildiği gibi altın düğmeli, benekli dik yakalı mavi bir giysi içindeydi: beyaz kaşmirden bir yelek, nankin pamuklusundan, üç parmaktan fazla kısa gelen, ama aynı kumaştan ayak altı bandının dizlere kadar çıkmasını engellediği bir pantolon.

İçeri girerken söylediği ilk söz şu oldu:

“Biliyorsunuz ben Fransızca konuşamıyorum, mösyö.”

“En azından dilimizi konuşmaktan hoşlanmadığınızı biliyorum,” diye yanıt verdi emniyet müdürünün elçisi.

“Ama siz Fransızca konuşabilirsiniz,” dedi Lord Wilmore, “çünkü konuşamıyorum, ama anlıyorum.”

“Ben de,” dedi ziyaretçi konuştuğu dili değiştirerek, “İngilizceyi, konuşmayı bu dilde yürütecek kadar rahat konuşurum. Bu nedenle kaygılanmayınız mösyö.”

“Hao!” dedi Lord Wilmore, sadece Büyük Britanya’nın en safkan insanlarına özgü bir ses tonuyla.

Emniyet müdürünün elçisi Lord Wilmore’a kendisini tanıtan mektubu verdi. Lord bunu İngilizlere özgü bir soğukkanlılıkla okudu, okumasını bitirince:

“Anlıyorum,” dedi İngilizce; “çok iyi anlıyorum.”

Sonra sorular başladı. Bunlar Rahip Busoni’ye sorulanlarla hemen hemen aynıydı. Ama Lord Wilmore Monte Cristo Kontunun düşmanı olduğu için rahip kadar ölçülü davranamıyordu, bu nedenle sorular daha çok zaman aldı; Monte Cristo’nun gençliğini anlattı, ona göre Monte Cristo on yaşında Hindistan’ın İngilizlerle savaşmakta olan küçük hükümdarlıklarından birinin hizmetine girmişti; Wilmore onunla ilk kez orada karşılaşmıştı ve birbirlerine karşı savaşmışlardı. Bu savaşta Zaccone tutsak olmuş, İngiltere'ye gönderilmiş, cezaevi olarak kullanılan eski bir gemiye konmuş, oradan yüzerek kaçmıştı. İşte o zaman yolculukları, düelloları, tutkuları başlamıştı. O sırada Yunanistan da ayaklanma patlak vermiş, Zaccone Yunanlıların safında yer almıştı. Onların hizmetindeyken Teselya dağlarında bir gümüş madeni bulmuştu, ama bu keşfinden kimseye söz etmemeye özen göstermişti. Navarin’den[175] sonra Yunan hükümeti güçlenince Kral Othon’dan bu madeni işletmek için bir ayrıcalık istemiş ve ona bu ayrıcalık tanınmıştı. İşte Lord Wilmore’a göre bir iki milyon gelir getirebilecek bu büyük servet buradan geliyordu ama maden tükenirse bu servetin de hemen sonu gelebilirdi.”

“Peki Fransa’ya neden geldiğini biliyor musunuz?”

“Demiryolları üzerinden bir vurgun yapmak istiyordu,” dedi Lord Wilmore; “hem sonra çok usta bir kimyacı ve bir o kadar da usta fizikçidir, yeni bir telgraf makinesi keşfetti, şimdi onun uygulamasının peşinde.”

“Yılda aşağı yukarı ne kadar harcıyor?” diye sordu emniyet müdürünün elçisi.

“Ah! Olsa olsa beş ya da altı bin frank harcıyordur,” dedi Lord Wilmore, “cimridir.”

İngiliz’i kininin konuşturduğu çok açıktı, kontu nasıl eleştireceğini bilemediğinden cimriliğini eleştiriyordu.

“Auteuil’deki evi hakkında bir şey biliyor musunuz?”

“Elbette biliyorum.”

“Peki ne biliyorsunuz?”

“Orayı ne amaçla satın aldığını mı soruyorsunuz?”

“Evet.”

“Pekala! Kont denemeleri ve gerçekleşmesi olanaksız düşleri yüzünden bir gün kesinlikle iflas edecek bir vurguncudur: Satın aldığı bu evin çevresinde Bagnères, Luchon ve Cauterets sularıyla yarışabilecek bir maden suyu akıntısı olduğunu ileri sürüyor. Satın aldığı evi, Almanların dediği gibi bir bad-haus[176] yapmak istiyor. Şu ünlü akarsuyu bulmak için bahçesinin her yanını iki üç kez altüst etti; suyu bulamadığı için, göreceksiniz kısa bir süre sonra evinin çevresinde bulunan öbür evleri de satın alacaktır. Ona kızdığım için umarım demiryolunda, elektrikli telgraf makinesinde ya da kaplıca işletmesinde iflas eder; işleri er ya da geç bir gün bozulacak, ben de bundan sevinç duyacağım.

“Neden ona kızıyorsunuz?” diye sordu ziyaretçi.

“Ona kızıyorum,” diye yanıt verdi Lord Wilmore, “çünkü İngiltere de olduğu bir sırada dostlarımdan birinin karısını baştan çıkardı.”

“Ama eğer ona bu kadar kızıyorsanız neden ondan intikam almaya çalışmıyorsunuz?

“Şimdiye kadar üç kez kontla dövüştüm,” dedi İngiliz: birincisinde tabanca ile, ikincisinde kılıçla, üçüncüsünde iki ağzı keskin kılıçla.”

“Bu düelloların sonucu ne oldu?”

“Birincisinde kolumu kırdı; İkincisinde ciğerimi deldi, üçüncüsünde bende şu yarayı açtı.”

İngiliz kulaklarına kadar çıkan gömlek yakasını kıvırdı ve kırmızılığından yakın tarihte yapıldığı anlaşılan bir yara izini gösterdi.

“Bu nedenle ona çok kızıyorum,” diye yineledi İngiliz, “onun ölümü kesinlikle benim elimden olacak.”

“Ama,” dedi emniyet müdürünün elçisi, “bana kalırsa onu öldürmek için pek bir şey yapmıyorsunuz.”

“Hao!” dedi İngiliz, “her gün atış alanına gidiyorum ve iki günde bir Grisier bana geliyor.”

Ziyaretçinin öğrenmek istediği bu kadardı, ya da İngiliz’in tüm bildikleri bu kadar gibi görünüyordu. Ajan ayağa kalktı, kendisine İngiliz nezaketi ve katılığı ile yanıt vermiş olan Lord Wilmore’u selamladıktan sonra çıktı.

Lord Wilmore, sokak kapısının kapandığını duyduktan sonra yatak odasına geçti, orada bir anda sarı saçlarını, kızıl favorilerini, yapay çenesini ve yara izini çıkardı ve Monte Cristo Kontunun inci gibi dişleri, mat teni ve siyah saçları ortaya çıktı.

Öte yandan Mösyö de Villefort’un evine dönenin, emniyet müdürünün elçisi değil Mösyö de Villefort olduğu da çok açıktı.

Krallık savcısı bu iki ziyarette sakinleştirici hiçbir şey öğrenmemiş olsa da, kaygı verici bir şey de öğrenmediği için biraz sakinleşmişti. Bunun sonucu olarak da Auteuil’deki akşam yemeğinden sonra ilk kez gece rahat uyudu.

70

BALO

Günler akıp gitmiş, Mösyö de Morcerf’in balosunun olacağı o cumartesi günü geldiğinde temmuzun en sıcak günleri başlamıştı.

Saat akşamın onuydu; kontun konağının bahçesindeki büyük ağaçlar, gün boyunca tehdit edici biçimde gürleyen fırtınanın kayıp giden son sisleri arasından beliren altın yıldızlarla kaplı mavi gökyüzünde belirmeye başlamıştı. Giriş katındaki salonlarda müziğin uğuldadığı, vals ve galopla döne döne dans edildiği duyuluyordu, o sırada parlak ışık şeritleri panjurların aralıklarından kesik çizgiler halinde dışarı çıkıyordu.

O sırada bahçe, havanın giderek sakinleşmesiyle rahatlayan ev sahibesinin yemeği hazırlamaları için emir verdiği on kadar hizmetçiye bırakılmıştı.

O zamana kadar yemek salonunda mı yoksa çimenlerin üzerine kurulmuş uzun bez çadırın altında mı yemek yeneceğine henüz karar verilememişti. Yıldızların serpiştirildiği bu mavi gökyüzü, çadırdan ve çimenden yana karar verilmesine neden olmuştu.

Bahçedeki yollar İtalya’da yapıldığı gibi renkli fenerlerle aydınlatılmıştı ve yemek masası, sofra lüksünü biraz bilen, eksiksiz bir gösteriş istendiğinde ender rastlanan tüm lükslerin sağlandığı bütün ülkelerde yapıldığı gibi, çiçekler ve mumlarla doldurulmuştu.

Kontes de Morcerf son emirlerini de verdikten sonra salonlarına girdiği anda, bu salonlar, kontun seçkin durumundan çok kontesin sevimli konukseverliğinin çektiği davetlilerle dolmaya başlamıştı; çünkü herkes şimdiden bu davetin, Mercédès’in ince beğenisi sayesinde, anlatılacak ya da gerektiğinde benzeri yapılacak birçok ayrıntı sunacağından emindi.

Daha önce anlattığımız olayların büyük bir kaygıya soktuğu Madam Danglars, arabası sabahleyin Villefort’un arabasına rastladığında, Madam de Morcerf’in davetine gidip gitmemekte kararsızdı. Villefort ona işaret etmişti, iki araba birbirlerine yanaşmışlardı ve kapı aralığından:

“Madam de Morcerf’in davetine gidiyorsunuz değil mi?” diye sormuştu krallık savcısı.

“Hayır,” diye yanıtlamıştı Madam Danglars, “çok acı çekiyorum.”

“Bu yanlış olur,” demişti Villefort anlamlı bir bakışla, “sizi orada görmeleri çok önem taşıyor.”

“Ah! Öyle mi düşünüyorsunuz?” diye sordu Barones.

“Öyle düşünüyorum.”

“O zaman gideceğim.”

Ve iki araba farklı yönlerde yollarına devam etmişlerdi. Bu nedenle Madam Danglars sadece kendine özgü güzelliği ile değil, göz kamaştırıcı bir şatafat içinde gelmişti; o bir kapıdan girdiğinde Mercédès de öbür kapıdan içeri giriyordu.

Kontes Albert’i Madam Danglars’ı karşılamaya gönderdi; Albert ilerledi, baronese görünüşü konusunda hak ettiği güzel sözleri söyledi ve oturmak için seçeceği yere götürmek için onun koluna girdi.

Albert çevresine baktı.

“Kızımı mı arıyorsunuz?” dedi barones gülümseyerek.

“İtiraf edeyim ki evet,” dedi Albert; “onu bize getirmemek gibi bir acımasızlık mı yaptınız yoksa?”

“Sakin olun, Matmazel de Villefort’a rastladı ve kol kola gittiler; bakın ikisi de beyaz giysileriyle bizi izliyorlar, birinde kamelya demeti var, öbüründe unutmabeni çiçeği demeti; ama söyleyin bana...”

“Peki siz şimdi ne arıyorsunuz?” diye sordu Albert gülümseyerek.

“Bu akşam Monte Cristo Kontu gelmeyecek mi?”

“On yedi!” diye yanıt verdi Albert.

“Ne demek istiyorsunuz?”

“Durumun iyi olduğunu söylüyorum,” dedi vikont gülerek, “bu akşam aynı soruyu soran onyedinci kişi olduğunuzu söylemek istiyorum; kontun işleri yolunda!... Onu kutlarım...”

“Herkese bana verdiğiniz yanıtı mı veriyorsunuz?”

“Ah! Doğru, size yanıt vermedim; sakin olun madam, moda olan beyefendi burada olacak, biz ayrıcalıklıyız.”

“Dün Opera’da mıydınız?”

“Hayır.”

“O oradaydı.”

“Sahi mi? Excentric man[177] yeni bir tuhaflık yaptı mı?”

“Öyle bir şey yapmadan durabilir mi? Elssler, Le Diable boiteux’de[178] dans ediyordu; Yunanlı prenses kendinden geçmişti. Cachucha’dan[179] sonra, çiçek demetinin sapına göz kamaştırıcı bir yüzük geçirdi ve güzel dansçıya attı, dansçı üçüncü perdeye, onu onurlandırmak için, parmağında yüzükle çıktı. Ya Yunanlı prenses, o da gelecek mi?”

“Hayır, ondan yoksun kalmanız gerekecek; kontun evinde nasıl bir yeri olduğu pek belli değil.”

“Bakın, beni burada bırakın ve Madam de Villefort’u selamlamaya gidin,” dedi barones: “size bir şeyler söyleme isteğiyle yanıp tutuştuğunu görüyorum.”

Albert Madam Danglars’ı selamladı ve Madam de Villefort’a doğru ilerledi, o yaklaştıkça Madam de Villefort bir şeyler söylemeye hazırlanıyordu.

“Bana ne söyleyeceğinizi bildiğim konusunda bahse girerim,” dedi Albert onun sözünü keserek.

“Ah! Öyle mi?” dedi Madam de Villefort.

“Doğru bilirsem bunu bana itiraf eder misiniz?”

“Evet.”

“Söz mü?”

“Söz!”

“Bana Monte Cristo Kontunun gelip gelmediğini ya da gelip gelmeyeceğini mi soracaktınız?”

“Kesinlikle değil. Şu anda onunla ilgilenmiyorum. Size Mösyö Franz’dan haber alıp almadığınızı soracaktım.”

“Evet, dün haber aldım.”

“Size ne diyordu?”

“Mektubuyla aynı anda hareket edeceğini yazıyordu.”

“İyi. Şimdi gelelim konta.”

“Kont gelecek, içiniz rahat olsun.”

“Onun Monte Cristo’dan başka bir adı olduğunu biliyor musunuz?”

“Hayır, bilmiyorum.”

“Monte Cristo bir adanın adı, onun bir de soyadı var.”

“Bunu söylediğini hiç duymadım.”

“İşte sizden daha ilerdeyim; onun adı Zaccone.”

“Olabilir.”

“Maltalı.”

“Bu da olabilir.”

“Bir armatörün oğlu.”

“Ah! Ama gerçekten bunları yüksek sesle söylemelisiniz, o zaman büyük sükse yaparsınız.” “Hindistan'da savaştı, Teselya’da bir gümüş madeni işletti ve Paris’e Auteuil’de bir kaplıca işletmesi kurmak için geldi.”

“Aman hele şükür!” dedi Morcerf, “İşte haber diye buna denir! Bunları başkalarına anlatmama izin verir misiniz?”

“Evet, ama yavaş yavaş, birer birer, benden duyduğunuzu söylemeden.”

“Neden?”

“Çünkü bu hemen hemen kimsenin bilmediği bir sır.”

“Nereden öğrendiniz?”

“Polisten.”

“Demek ki bu haberlerden söz ediliyordu...”

“Evet, dün akşam emniyette. Anladığınız gibi, Paris bu alışılmamış lüksü görünce heyecanlandı, polis de bilgi topladı.”

“Güzel. Artık kontu çok zengin olduğu bahanesiyle serseri diye yakalamaktan başka yapacak bir şey kalmadı.”

“İnanın, eğer bilgiler bu kadar ondan yana çıkmasaydı onun başına gelecek şey buydu.”

“Zavallı kont, karşı karşıya kaldığı tehlikenin farkında mıydı acaba?”

“Sanmıyorum.”

“O zaman onu bundan haberdar etmek iyilik olacaktır. O gelir gelmez bunu yapacağım.”

O sırada dipdiri bakışlı, siyah saçlı, parlak bıyıklı güzel bir genç adam Madam de Villefort’u saygıyla selamlamaya geldi. Albert ona elini uzattı.

“Madam,” dedi Albert, “size sipahilerin kaptanı, en iyi ve özellikle en yürekli askerlerimizden biri olan Mösyö Maximilien Morrel’i tanıtmaktan onur duyarım.”

“Beyefendi ile daha önce Auteuil’de, Mösyö Monte Cristo’nun evinde tanışmıştık,” diye yanıt verdi Madam de Villefort ve belli ettiği bir soğuklukla yanlarından ayrıldı.

Bu yanıt, özellikle de yanıtın verildiği ses tonu zavallı Morrel’in yüreğini sıkıştırdı, ama ona bir ödül hazırlanmıştı: arkasını dönünce kapının köşesinde iri mavi gözleriyle belli etmeden ona bakan ve o sırada bir demet unutmabeni çiçeğini yavaşça dudaklarına götüren güzel ve beyaz bir yüz gördü.

Bu selam o kadar iyi anlaşıldı ki, Morrel gözlerinde aynı ifadeyle mendilini ağzına götürdü; birbirlerinden bir salonun genişliği boyunca ayrı, kalpleri yüzlerinin mermersi görünüşü altında bu kadar hızlı çarpan bu canlı iki heykel bir an kendilerini unuttular, ya da bu sessiz bakışma sırasında herkesi unuttular.

Belki çok daha uzun zaman, birbirlerinin içinde kaybolmuş halde, kimse onların her şeyi unuttuğunu fark etmeden, böylece kalabilirlerdi: Monte Cristo Kontu o sırada içeri girmişti.

Daha önce söylediğimiz gibi, kont gerek doğal gerek yapay saygınlığı nedeniyle göründüğü her yerde dikkatleri çekiyordu; dikkatleri çeken, kesimi gerçekten kusursuz ama sade ve süssüz siyah giysisi, hiç işlemesiz beyaz yeleği, son derece zarif bir biçimde üzerine oturmuş pantolonu değildi, dikkatleri çeken, mat teni, siyah dalgalı saçları, dingin ve saf yüzü, derin ve hüzünlü bakan gözleri, harika bir özenle çizilmiş gibi olan ve kolayca tepeden bakan bir ifadeye bürünen ağzıydı ve bunlar tüm bakışları onun üstünde topluyordu.

Daha güzel erkekler olabilirdi, ama ondan daha anlamlı ve böyle bir ifade taşıyan biri kesinlikle yoktu: kontta her şeyin bir anlamı ve değeri vardı; çünkü yararlı düşünme alışkanlığı yüz çizgilerine, yüzünün ifadesine ve hareketlerinin anlamına benzersiz bir esneklik ve kararlılık vermişti.

Ayrıca, bizim Paris çevremiz o kadar tuhaftır ki, eğer bunların arkasında büyük bir servetle yaldızlanmış gizemli bir öykü olmasaydı tüm bunlara belki de hiç dikkat etmeyecekti.

Ne olursa olsun kont bakışların ağırlığı altında, sağla solla selamlaşarak, çiçeklerle süslenmiş bir şöminenin önünde ayakta duran ve kapının karşısındaki aynadan onun geldiğini görüp onu karşılamaya hazırlanan Madam de Morcerf’e kadar ilerledi.

Madam de Morcerf neredeyse kont onun önünde eğildiği anda ağırbaşlı bir gülümsemeyle ona doğru döndü.

Kuşkusuz kontun kendisine bir şey söyleyeceğini sandı, öte yandan kuşkusuz kont da onun kendisine bir şey söyleyeceğini sandı; ama her iki taraf da sessiz kaldı, böyle bir bayağılığın her ikisi için de hiçbir değeri yoktu sanki. Birbirlerini selamladıktan sonra Monte Cristo ellerini açarak ona doğru gelen Albert’e yöneldi.

“Annemi gördünüz mü?” diye sordu Albert.

“Biraz önce onu selamlama onuruna erdim,” dedi kont, “ama babanızı hiç görmedim.”

“Bakın! Çok ünlülerden oluşmuş şu küçük grubun içinde siyasetten söz ediyor.”

“Gerçekten de orada gördüğüm beyler ünlü kişiler mi?” diye sordu Monte Cristo. “Hiç ummazdım! Ne tür ünlüler? Bildiğiniz gibi her tür ünlü olabilir.”

“Önce bir bilgin var, şu uzun boylu soğuk adam; Roma kırlarında benzerlerinden daha uzun omurgası olan bir kertenkele türü buldu ve bu buluşunu Enstitüye bildirmek için geri geldi. Bu konu uzun zaman reddedildi: ama sonunda soğuk bey haklı çıktı. Bu omurga, bilginler çevresinde çok ses getirdi; uzun boylu soğuk bey sadece Légion d’honneur nişanının şövalye derecesini almıştı, ona ‘officier’ derecesi verildi.”

“Hele şükür!” dedi Monte Cristo, “işte bana akıllıca verilmiş gibi görünen bir haç nişanı; eğer ikinci bir omurga bulursa ona ’commandeur’ derecesi mi verilecek?”

“Bu olabilir,” dedi Morcerf.

“Ya şu yeşil işlemeli mavi giysi ile gülünç giyinme gibi garip bir düşünceye kapılmış kişi kim olabilir?”

“Bu giysiyle gülünç giyinme düşüncesi onun değil, Cumhuriyet hükümetinin, bildiğiniz gibi biraz sanatçı olan ve akademi üyelerine bir üniforma vermek isteyen bu hükümet, David’den bir giysi çizmesini rica etti.”

“Doğru,” dedi Monte Cristo; “şimdi bu bey akademi üyesi mi?”

“Sekiz gündür bilginler kurulunun üyesi.”

“Yeteneği, uzmanlığı nedir?”

“Uzmanlığı mı? Sanırım tavşanların başına iğneler sokuyor, tavuklara kökboyası yediriyor ve yaka balinalarıyla köpeklerin omuriliklerini kurcalıyor.”

“Bunun için mi Bilimler Akademisinin üyesi?”

“Hayır, Fransız Akademisinin üyesi.”

“Ama onun Fransız Akademisinde ne işi var?”

“Size söyleyeyim, görünüşe göre...”

“Deneyleri bilimde büyük bir adım atılmasına neden oldu kuşkusuz değil mi?”

“Hayır, ama çok güçlü bir üslupla yazıyor.”

“Bu da,” dedi Monte Cristo, “başlarına iğne soktuğu tavşanların, kemiklerini kırmızıya boyadığı tavukların ve omuriliklerini kurcaladığı köpeklerin özsaygılarını son derece okşuyor olmalı.”

Albert gülmeye başladı.

“Ya öbürü?” diye sordu kont.

“Öbürü mü?”

“Evet, üçüncüsü.”

“Ha! Mavi giysili bıyıklı mı?”

“Evet.”

“O, kontun bir meslektaşı, Paris Meclisi’nin bir üniformaya sahip olmasına son derece ateşli bir biçimde karşı çıktı; kürsüde bu konuda büyük bir başarı kazandı; liberal gazetelerle arası kötüydü, ama sarayın isteklerine bu soylu karşı çıkışı onlarla arasını düzeltti; elçi olarak atanacağından söz ediliyor.”

“Meclis üyesi olarak nitelikleri neler?”

“İki opera-komik için söz yazdı, Siècle’de[180] dört ya da beş savaşıma katıldı, beş ya da altı yıl bakanlık adına oy verdi.”

“Bravo, vikont!” dedi Monte Cristo gülerek, “siz çok iyi bir rehbersiniz; şimdi bana bir iyilik yapar mısınız?”

“Nasıl bir iyilik?”

“Beni bu beylere tanıtmayınız, eğer benimle tanışmak isterlerse bana haber veriniz.”

O anda kont koluna bir elin dokunduğunu hissetti; döndü, bu Danglars’dı.

“Ah, siz misiniz baron!” dedi.

“Neden bana baron diyorsunuz?” dedi Danglars; “unvanıma önem vermediğimi biliyorsunuz. Ben sizin gibi değilim vikont; siz buna önem veriyorsunuz, değil mi?”

“Elbette,” diye yanıt verdi Albert, “ayrıca, vikont olmasaydım hiçbir şey olmazdım, oysa siz, baron unvanınızdan vazgeçseniz bile yine milyoner olarak kalırsınız.”

“Temmuz krallığı sırasında,” diye atıldı Danglars, “bence en güzel unvan da bu.”

“Ne yazık ki,” dedi Monte Cristo, “insan tüm yaşam boyunca baron, Yüksek Meclis üyesi ya da akademi üyesi olarak kaldığı halde milyoner olarak kalamıyor; Frankfurtlu milyonerler iken iflas eden Frank ve Poulmann bunun tanığı.”

“Sahi mi?” dedi Danglars benzi atarak.

“Bu akşam gelen postadan bu haberi aldım; onlara bir milyon gibi bir şey yatırmıştım; ama zamanında haberim olduğu için, neredeyse bir ay önce paramı geri istemiştim.”

“Aman Tanrım!” dedi Danglars, “benden iki yüz bin frank çektiler.”

“İşte haberiniz oldu; imzaları yüzde beş değerinde.”

“Evet, ama çok geç haberim oldu,” dedi Danglars, “imzalarına güvenmiştim.”

“Güzel!” dedi Monte Cristo, “İşte onlara giden iki yüz bin frank...”

“Susun!” dedi Danglars, “Bunlardan söz etmeyin...” Sonra Monte Cristo’ya yaklaşarak “özellikle de oğul Cavalcanti’nin önünde,” diye ekledi bankacı, bu sözleri söylerken gülümseyerek genç adamdan yana döndü.

Morcerf annesiyle konuşmak için kontun yanından ayrılmıştı; Danglars da oğul Cavalcanti’yi selamlamak için konttan ayrıldı. Monte Cristo bir an yalnız kaldı.

Bu sırada hava fazla sıcak olmaya başlamıştı.

Uşaklar ellerinde meyve ve dondurma dolu tepsilerle salonlarda dolaşıyorlardı.

Monte Cristo terden ıslanan yüzünü mendiliyle kuruladı; ama tepsi önünden geçerken geriledi ve serinlemek için hiçbir şey almadı.

Madam de Morcerf gözünü Monte Cristo’dan ayırmıyordu. Tepsinin o hiçbir şeye dokunmadan geçtiğini görmüştü; tepsiden nasıl bir hareketle uzaklaştığı da gözünden kaçmamıştı.

“Albert,” dedi “bir şeyi fark ettiniz mi?”

“Neyi anneciğim?”

“Kont, Mösyö de Morcerf’in evinde yemek yemeyi hiçbir zaman kabul etmedi.”

“Evet, ama benim evimde öğle yemeği yemeyi kabul etti ve bu yemekle Paris çevresine ilk kez girdi.”

“Sizin eviniz kontun evi değil,” diye mırıldandı Mercédès, ve buraya geldiğinden beri onu inceliyorum.”

“Peki ne oldu?”

“Henüz hiçbir şey yemedi.”

“Kont çok azla yetinen bir insandır.”

Mercédès hüzünle gülümsedi.

“Onun yanına gidin,” dedi Mercédès, “ve ilk gelen tepsiden bir şey alması için ısrar edin.”

“Bunu neden yapayım anneciğim?”

“Bunu benim için yapın Albert,” dedi Mercédès.

Albert annesinin elini öptü ve kontun yanına gitti.

Öncekiler gibi dopdolu bir başka tepsi geçti; Mercédès Albert’in konta ısrar ettiğini, hattâ bir dondurma alıp ona verdiğini ama kontun inatla reddettiğini gördü.

Albert annesinin yanına geldi; kontes bembeyaz olmuştu.

“İşte gördünüz,” dedi oğluna, “reddetti.”

“Evet, ama bu neden sizi bu kadar kaygılandırıyor?”

“Biliyorsunuz Albert, kadınlar gariptir. Bir nar tanesi bile olsa kontun benim evimde bir şeyler yemesinden çok memnun olurdum. Belki de Fransız geleneklerine uyamıyordur, belki de tercih ettiği şeyler vardır.”

“Tanrım, öyle bir şey yok! Onun İtalya’da her şeyi yediğini gördüm; bu gece kuşkusuz biraz keyifsiz.”

“Sonra,” dedi kontes “hep çok sıcak iklimlerde yaşadığı için, sıcağa karşı belki de başkalarından daha az duyarlıdır.”

“Sanmam, çünkü havasızlıktan boğulduğundan yakınıyordu, pencereler açık olduğu halde neden panjurların da açılmadığını soruyordu.”

“Aslında,” dedi Mercédès, “bu bir şey yememenin özellikle yapılıp yapılmadığını kesinlikle öğrenmenin bir yolu var.”

Ve salondan çıktı.

Bir dakika sonra panjurlar açıldı, pencereleri süsleyen yaseminlerin ve filbaharların arasından fenerlerle aydınlatılmış bütün bahçe ile tentenin altında hazırlanmış sofra göründü.

Dans eden kadın ve erkekler, kağıt oynayanlar ve gevezelik edenler bir sevinç çığlığı attılar: tüm havasız kalmış ciğerler dalgalar halinde giren havayı zevkle içlerine çekiyordu.

O anda, dışarı çıktığından daha solgun bir halde Mercédès göründü, yüzünde bazı durumlarda görülen kararlılık vardı. Dosdoğru ortalarında kocasının bulunduğu gruba gitti.

“Bu beyleri buraya zincirlemeyiniz, sayın kontum,” dedi, “bu beyler oyun oynamadıkları zaman, bahçede soluk almayı da burada havasız kalmak kadar severler.

“Ah! Madam,” dedi, 1809’da Suriye’ye giderken[181] şarkısını söylemiş olan çok çapkın yaşlı bir general, “bahçeye yalnız gitmeyiz.”

“Öyle olsun,” dedi Mercédès, “o zaman ben örnek olayım.”

Ve Monte Cristo’ya doğru dönerek:

“Sayın kont,” dedi, “kolunuzu bana verme nezaketini gösterir misiniz?”

Bu basit sözleri duyan kont yerinde sallandı sanki; sonra bir an Mercédès’e baktı. Bu bakış şimşek kadar kısa sürdü, ama Monte Cristo bu bir tek bakışa o kadar çok düşünce sığdırmıştı ki, kontese bu bir an, bir yüzyıl gibi geldi.

Kont kolunu kontese uzattı; kontes ona dayandı ya da daha doğrusu ona küçük elleriyle hafifçe dokundu, ikisi birlikte iki yanında rhododendronlar ve kamelyalar bulunan sekinin merdivenlerinin birinden aşağı indiler.

Arkalarında, başka bir merdivenden, gezinti yapmak isteyen yirmi kadar davetli neşeli çığlıklar atarak kendilerini bahçeye attılar.

71

EKMEK VE TUZ

Madam de Morcerf yanındakiyle birlikte yeşilliklerden oluşmuş kubbenin altına girdi: bu kubbe bir seraya kadar uzanan ıhlamur ağaçları arasında bir yoldu.

“Salonda hava çok fazla sıcaktı, değil mi sayın kont?” dedi kontes.

“Evet madam; kapıları ve panjurları açtırmanız harika bir fikirdi.”

Sözlerini bitirdiğinde kont Mercédès’in elinin titrediğini fark etti.

“Ama siz bu ince giysiniz ve boynunuza sardığınız bu tül eşarptan başka koruyucu bir şey olmadan üşümeyecek misiniz?” dedi.

“Sizi nereye götürdüğümü biliyor musunuz?” dedi kontes, Monte Cristo’nun sorusuna yanıt vermeden.

“Hayır madam,” diye yanıt verdi kont; “ama görüyorsunuz karşı koymuyorum.”

“Seraya, ileride gördüğünüz, izlediğimiz yolun ulaştığı seraya.”

Kont sorar gibi Mercédès’e baktı; ama o hiçbir şey söylemeden yoluna devam etti, öte yandan Monte Cristo da sessiz kaldı.

Fransa’da her zaman olmayan güneş ısısının yerine, hesaplanmış bir sıcaklıkla ısıtılan ve temmuz başından başlayarak olgunlaşan harika meyvelerle dolu yapıya geldiler.

Kontes kontun kolunu bıraktı ve bir salkım misket üzümü koparmak için bağ kütüğüne gitti.

“Bakın sayın kont,” dedi bir gülümseme ile, ama gülüşü o kadar hüzünlüydü ki gözlerinin kenarında gözyaşlarını belirdiği görülebilirdi, “bakın, bizim Fransa’nın üzümlerinin Sicilya’nın ve Kıbrıs’ın üzümleriyle kıyaslanamayacağını biliyorum, ama bizim zavallı Kuzey güneşimize karşı biraz hoşgörülü olun.”

Kont eğildi ve geriye doğru bir adım attı.

“Beni geri mi çeviriyorsunuz?” dedi Mercédès titreyen bir sesle.

“Madam,” diye yanıt verdi Monte Cristo, “hoşgörünüze sığınarak sizden beni bağışlamanızı rica ediyorum, ama ben hiç misket üzümü yemem.”

Mercédès içini çekerek salkımı yere bıraktı. Yanda, seranın yapay sıcaklığında asma kütüğü gibi ısınmış bir sıra ağaçtan çok güzel bir şeftali sarkıyordu. Mercédès kadife gibi meyvenin yanına gitti ve onu kopardı.

“Bu şeftaliyi alın o zaman,” dedi.

Kont aynı biçimde geri çevirdi.

“Ah! Yine mi,” dedi kontes ve bunu öyle bir ses tonu ile söyledi ki hıçkırığını boğmaya çalıştığı hissediliyordu; “gerçekten de çok üzgünüm.”

Bu olayın arkasından uzun bir sessizlik oldu; üzüm salkımı gibi şeftali de kumların üzerinde yuvarlanıp gitmişti.

“Sayın kont,” dedi sonunda Mercédès yalvaran gözlerle Monte Cristo’ya bakarak, “aynı çatı altında ekmeği ve tuzu paylaşanları sonsuza kadar dost kılan dokunaklı bir Arap geleneği vardır.”

“Bunu biliyorum madam,” diye yanıt verdi kont, “ama biz Fransa’dayız, Arabistan’da değil ve Fransa’da ekmeğin ve suyun paylaşıldığı süreden daha uzun süren dostluklar yok.”

“Ama yine de,” dedi kontes kalbi çarparak, gözlerini Monte Cristo’nun gözlerine dikerek ve onun kolunu iki eliyle neredeyse istemdışı sıkarak, “dostuz değil mi?”

Kontun kalbine kan hücum etti, kont ölü gibi bembeyaz kesildi, sonra kan kalbinden boğazına yükseldi, yanaklarını kapladı, bakışları gözü kararan bir insanınkiler gibi birkaç saniye kararsızlık içinde kaldı.

“Elbette dostuz madam,” diye karşılık verdi; “zaten neden dost olmayalım ki?”

Bu ses tonu Madam de Morcerf’in beklediğinden o kadar uzaktı ki, bir iniltiye benzeyen iç çekişini gizlemek için sırtını döndü.

“Teşekkür ederim,” dedi.

Ve yürümeye başladı. Tek söz etmeden böylece bahçede bir tur attılar.

“Mösyö,” dedi birden kontes sessizlik içinde geçen on dakikalık bir gezintiden sonra, “o kadar çok şey gördüğünüz, o kadar yolculuk yaptığınız, o kadar acı çektiğiniz doğru mu?”

“Evet madam, çok acı çektim,” diye yanıt verdi Monte Cristo.

“Ama şimdi mutlu musunuz?”

“Kuşkusuz,” diye yanıtladı kont, “kimse benim yakındığımı duymadığına göre.”

“Şimdiki mutluluğunuz ruhunuzu yumuşatıyor mu?”

“Şimdiki mutluluğum geçmişteki mutsuzluğuma eşittir,” dedi kont.

“Hiç evlenmediniz mi?” diye sordu kontes.

“Ben ve evlilik,” diye yanıt verdi Monte Cristo yüreği titreyerek, “bunu size kim söyleyebildi?”

“Bana böyle bir şey söylenmedi, ama birçok kez sizin operaya genç ve güzel biriyle geldiğinizi görmüşler.”

“O, Constantinopolis’te satın aldığım bir esirdir, madam, bir prensin kızıdır, dünyada hiç kimsesi olmadığı için onu evlat edindim.”

“Yani yalnız mı yaşıyorsunuz?”

“Yalnız yaşıyorum.”

“Kız kardeşiniz... oğlunuz... babanız... yok mu?”

“Kimsem yok.”

“Sizi yaşama bağlayan hiçbir şey olmadan, böyle nasıl yaşayabiliyorsunuz?”

“Bu benim hatam değil madam. Malta’da genç bir kızı sevmiştim ve savaş gelip bir kasırga gibi beni ondan uzaklara attığında onunla evlenmek üzereydim. Beni hep bekleyecek kadar, hattâ mezarıma sadık kalacak kadar sevdiğine inanmıştım. Geri döndüğümde evlenmişti. Bu, yirmi yaşındaki her erkeğin başından geçebilecek bir öykü. Benim yüreğim başkalarından daha zayıftı belki, ben onların çekebileceğinden daha fazla acı çektim, hepsi bu.”

Kontes soluk almak için yardıma ihtiyacı varmış gibi bir an durdu.

“Evet,” dedi “ve bu aşk sizin kalbinize gömülü kaldı... İnsan sadece bir kez sever... Bu kadını bir daha gördünüz mü?”

“Hiçbir zaman.”

“Demek hiçbir zaman!”

“Onun bulunduğu ülkeye bir daha hiç gitmedim.”

“Malta’ya mı?”

“Evet, Malta’ya.”

“O şimdi Malta’da mı?”

“Sanırım.”

“Size çektirdiği acılar nedeniyle onu bağışladınız mı?”

“Onu, evet.”

“Ama sadece onu; sizi ondan ayıranlara karşı kin duymaya devam ediyor musunuz?”

Kontes Monte Cristo’nun tam karşısında durdu; elinde hâlâ kokulu üzüm salkımından bir parça tutuyordu.

“Alın,” dedi.

“Hiç misket yemem madam,” diye yanıt verdi Monte Cristo, sanki aralarında bu konuda hiçbir sorun olmamış gibi.

Kontes umutsuz bir hareketle salkımı en yakın ağaçların arasına attı.

“Acımasız!” diye mırıldandı.

Monte Cristo, bu sitem ona hiç yapılmamış gibi soğukkanlılığını korudu.

Bu sırada Albert onlara doğru koşuyordu.

“Ah! Anneciğim,” dedi, “büyük felaket!”

“Ne? Ne oldu?” diye sordu kontes düşten gerçeğe dönmüş gibi doğrularak: “Felaket mi dediniz? Gerçekten de bir felaket oldu herhalde.”

“Mösyö de Villefort burada.”

“Ne olmuş?”

“Kızını ve karısını almaya gelmiş.”

“Neden?”

“Çünkü Madam Markiz de Saint-Méran Paris’e gelmiş ve Mösyö de Saint-Méran’ın Marsilya’dan ayrıldıktan sonra konakladıkları ilk durakta öldüğünü haber vermiş. Çok neşeli olan Madam de Villefort bu felaketi ne anlamak ne de ona inanmak istemedi ama Matmazel Valentine daha ilk sözcükleri duyar duymaz, babasının aldığı önlemlere karşın her şeyi anladı: bu darbe onu yıldırım gibi yıktı, bayılıp düştü.”

“Mösyö de Saint-Méran Matmazel de Villefort’un nesi oluyor?” diye sordu kont.

“Annesinin babası. Torununun Franz ile evliliğini çabuklaştırmak için geliyordu.”

“Doğru ya!”

“Geri zekalı Franz. Neden Mösyö de Saint-Méran Matmazel Danglars’ın da dedesi olmamış?”

“Albert! Albert!” dedi Madam de Morcerf tatlı bir sitem eden sesiyle, “Neler söylüyorsunuz? Ah! Sayın kont, size bu kadar saygısı olan oğluma, kötü konuştuğunu söyleyin.”

Birkaç adım öne yürüdü.

Monte Cristo ona o kadar garip, o kadar dalgın ve hayranlık dolu bir sevgiyle baktı ki Mercédès geri döndü.

Bir eliyle oğlunun elini sıkarken, öbür eliyle de kontun elini avucuna aldı ve ikisini birleştirerek:

“Dostuz, değil mi?” dedi.

“Dostunuz mu, madam, o kadarına cesaret edemem, ama ne olursa olsun sizin saygılı bir köleniz olacağım.”

Kontes kalbi anlatılmaz bir biçimde sıkışarak oradan ayrıldı ve daha on adım gitmeden kont onun mendilini gözlerine götürdüğünü gördü.

“Siz ve annem anlaşamıyor musunuz?” diye sordu Albert şaşkınlıkla.

“Tam tersine,” diye yanıt verdi kont, “sizin önünüzde dost olduğumuzu söylediğine göre!”

Valentine’in ve Madam de Villefort’un biraz önce ayrılmış oldukları salona geri döndüler.

Kuşkusuz Morrel de onların arkasından çıkmıştı.

72

MADAM DE SAİNT-MERAN

Mösyö de Villefort’un evinde gerçekten de üzüntülü olaylar oluyordu.

İki hanım, Madam de Villefort’un tüm ısrarlarına karşın kocasını gelmeye razı edemediği baloya gitmek için yola çıkmışlardı. Krallık savcısı her zaman yaptığı gibi, başkalarını ürkütecek bir yığın dosyayla çalışma odasına kapanmıştı, bunlar günlük yaşamında büyük çalışma aşkını doyurmaya ancak yetiyordu.

Ama bu kez dosyalar görünüşü kurtarmaya yarıyordu. Villefort, çalışmak için değil düşünmek için kendini buraya kapamıştı. Kapısını kapadıktan ve kendisini ancak önemli bir şey için rahatsız etmeleri emrini verdikten sonra koltuğuna oturdu ve yedi sekiz gündür acı anılarını ve derin üzüntülerini dayanılmaz hale getiren her şeyi bir kez daha belleğinden geçirmeye koyuldu.

Önünde yığılmış dosyaları ele alacağına çalışma masasının bir çekmecesini açtı, gizli bir mekanizmayı oynattı ve bir tomar değerli el yazısını, kişisel notlarını çıkardı. Bu kağıtlarda politik yaşamında, para işlerinde, baro araştırmalarında ya da gizli aşklarında düşmanı olmuş kişilerin adlarını, sadece kendisinin bildiği rakamlarla sınıflandırmış ve etiketlemişti.

Ortaya çıkan sayı oldukça kabarıktı ve bugün kendisini korkutmaya başlamıştı. Oysa, ne kadar güçlü ve büyük olurlarsa olsunlar, tüm bu adlar onu pek çok kez gülümsetmişti. Tıpkı, dağın en yüksek noktasından, ayaklarının dibindeki sivri zirvelere, çıkılmaz yollara ve buraya ulaşmak için çok uzun ve zorlu bir tırmanış yaparken yanlarından geçtiği uçurum kenarlarına bakıp gülümseyen bir yolcu gibi.

Tüm bu adları belleğinden yeniden geçirdikten, onları tekrar tekrar okuyup, inceleyip, listeleri uzun uzadıya düşündükten sonra kafasını salladı.

“Hayır,” diye mırıldandı, “bu düşmanlardan hiçbiri bu sırlar nedeniyle gelip beni mahvetmek amacıyla içinde bulunduğumuz güne kadar sabırla ve yılmadan beklemezdi. Kimi zaman Hamlet’in dediği gibi yere çok derin gömülmüş şeylerin bile gürültüsü topraktan çıkar ve fosforun ışıkları gibi havada delice dolaşır; ama bunlar bir an parlayıp dağılan alevlerdir. Bu öykü Korsikalı tarafından bir rahibe anlatılmış olmalı, o da başkasına anlatmıştır. Mösyö de Monte Cristo da bunu öğrenmiş ve anlayabilmek için...”

“Ama anlaması neye yarayacak?” dedi Villefort bir an düşündükten sonra. “Fransa’ya ilk kez gelen Mösyö de Monte Cristo, Mösyö Zaccone, Maltalı bir armatörün oğlu, Teselya’da bir gümüş madeninin işletmecisi, bunun gibi karanlık, gizemli ve yararsız bir olayı anlayıp da ne yapacak? Şu Rahip Busoni ve şu Lord Wilmore, yani bir dost ve bir düşman tarafından bana verilen birbiri ile bağlantılı olmayan bilgiler arasında çok açık, kesin ve gözüme çarpan tek bir şey var: o da hiçbir zaman, hiçbir durumda, hiçbir koşulda onunla benim aramda en küçük bir bağlantının olmadığı.”

Ama Villefort bunları, kendisi bile söylediklerine inanmadan söylüyordu. Onun için en korkunç olan şey bu açıklama değildi, çünkü bunu yadsıyabilir, hattâ yanıt verebilirdi; birdenbire duvarın üstüne kanla yazılmış olarak ortaya çıkan Mane, Thecel, Phares’ten[182] çok az kaygılanıyordu; ama onu asıl kaygılandıran bu yazıları yazan elin ait olduğu bedeni tanımaktı.

Kendi kendini sakinleştirmeye çalıştı. Tutku dolu düşlerinde tasarladığı politik geleceği yerine, bu kadar uzun zamandan beri uyumuş bu düşman yüzünden bütün geleceği aile yuvasındaki mutlulukla mı sınırlı kalacaktı yoksa? O sırada, avluda bir araba sesi yankılandı; sonra merdivende yaşlı birinin ayak seslerini, daha sonra da hıçkırıklar ve “yazık, yazık” sözcüklerini duydu; bu hizmetçiler de efendilerinin acılarıyla dikkat çekmek istediklerinde neler de bulurlar.

Villefort çalışma odasının kapısını aceleyle açtı. Şalı kolunda, şapkası elinde bir yaşlı kadın, gelişini kimse haber vermeden içeri girdi. Beyaz saçları, sararmış bir fildişi gibi mat alnını örtüyordu, kenarlarında yaşın derin kırışıklar çizdiği gözleri gözyaşlarından şişmiş gözkapakları altında neredeyse kaybolmuştu.

“Ah! Mösyö,” dedi; “ah! Mösyö, ne büyük felaket! Keşke ben de ölseydim! Ah! Evet, keşke ölseydim!”

Ve kapıya en yakın koltuğa yığılarak katıla katıla ağlamaya başladı.

Eşikte ayakta bekleyen hizmetçiler daha ileri gitmeye cesaret edemeden, efendisinin odasından gelen gürültüyü duyup koşmuş olan ve arkalarında duran Noirtier’nin yaşlı hizmetkarına bakıyorlardı. Villefort ayağa kalktı ve kayınvalidesinin yanına koştu, çünkü gelen ta kendisiydi.

“Aman Tanrım! Madam,” diye sordu, “ne oldu? Sizi bu kadar altüst eden ne? Mösyö de Saint-Méran sizinle birlikte değil miydi?”

“Mösyö de Saint-Méran öldü,” dedi yaşlı markiz, sözü uzatmadan, öylesine, bir tür şaşkınlık içinde.

Villefort bir adım geriledi ve ellerini birbirine vurdu.

“Öldü mü!...” diye kekeledi; “Öldü ha, öyle... birdenbire mi?”

“Sekiz gün önce,” diye devam etti Madam de Saint-Méran, “akşam yemeğinden sonra birlikte arabaya bindik. Mösyö de Saint-Méran birkaç gündür hastaydı: yine de sevgili Valentine’imizi yeniden görme düşüncesi onu yüreklendirmişti ve acılarına karşın yola çıkmak istedi, Marsilya’dan altı fersah uzaklıkta her zamanki pastillerini aldıktan sonra o kadar derin bir uykuya daldı ki, bu durum bana hiç doğal görünmedi; yüzü kızarıyordu ve şakaklarındaki damarlar her zamankinden daha şiddetli atıyordu, yine de onu uyandırmakta kararsız kaldım. Akşam olduğu için ve artık hiçbir şey göremediğimden, bıraktım uyusun; az sonra düşünde acı çeken bir adam gibi boğuk ve iç paralayıcı bir çığlık attı, başı ani bir hareketle arkaya devrildi. Uşağa seslendim, posta arabasını durdurdum, Mösyö de Saint-Méran’a seslendim, ona tuz ruhu şişemi koklattım, ama her şey bitmişti, ölmüştü, onun ölü bedeniyle yan yana Aix’e kadar geldim.”

Villefort şaşkın ve ağzı bir karış açık kalakalmıştı.

“Kuşkusuz bir doktor çağırdınız.”

“Hemen o anda, ama size söylediğim gibi, artık çok geçti.”

“Kuşkusuz; ama hiç olmazsa zavallı markinin hangi hastalıktan ölmüş olduğunu söyleyebilirdi.”

“Aman Tanrım! Evet mösyö, bunu bana söyledi; şiddetli bir beyin kanaması gibi görünüyordu.”

“O zaman ne yaptınız?”

“Mösyö de Saint-Méran her zaman, eğer Paris’ten uzakta ölürse bedeninin aile mezarlığına götürülmesini istediğini söylerdi. Onu kurşun bir tabuta koydurdum ve ondan birkaç gün önce buraya geldim.”

“Ah! Tanrım! Zavallı anne!” dedi Villefort, “böyle bir darbeden sonra böyle bir görev, hem de sizin yaşınızda!”

“Tanrı bana sonuna kadar güç verdi; zaten sevgili marki benim onun için yaptığımı benim için kesinlikle yapardı. Doğrusu onu orada bıraktığımdan bu yana sanırım delirdim. Artık ağlayamıyorum; benim yaşımdaki bir insanda artık gözyaşı kalmadığını söyledikleri doğru; yine de bana öyle geliyor ki insan acı çektiği sürece ağlayabilmeli. Valentine nerede mösyö? Biz buraya onun için geliyorduk, Valentine’i görmek istiyorum.”

Villefort, Valentine’in baloda olduğunu söylemenin çok kötü olacağını düşündü; markize sadece torununun üvey annesi ile birlikte dışarı çıktığını ve ona hemen haber verileceğini söyledi.

“Hemen, mösyö, hemen, size yalvarıyorum,” dedi yaşlı kadın.

Villefort Madam de Saint-Méran’ın koluna girdi ve onu dairesine götürdü.

“Dinlenin anneciğim,” dedi.

Bu sözleri duyan yaşlı kadın başını kaldırdı, onun için Valentine’de yaşayan, o kadar özlediği kızını ona anımsatan bu adamı gören markiz, bu anne sözcüğü ile sarsıldığını hissetti, gözyaşlarına boğuldu, bir koltuğa diz üstü çöktü ve soylu başını koltuğa gömdü.

Villefort onu kadınların ellerine bıraktı, o sırada yaşlı Barrois ürkmüş bir halde efendisinin odasına çıkıyordu; çünkü hiçbir şey yaşlıları, yanı başlarındaki ölümün bir başka yaşlıyı vurmak için bir an yanlarından ayrılması kadar ürkütmez. Sonra, Madam de Saint-Méran diz çökmüş, yürekten dua ederken, Villefort bir kiralık araba istedi, karısı ve kızını eve getirmek için Madam de Morcerf’in evine geldi. Salon kapısında göründüğünde rengi o kadar soluktu ki, Valentine haykırarak babasına doğru koştu:

“Ah! Babacığım! Kötü bir şey mi oldu?”

“Biraz önce büyükanneniz geldi Valentine,” dedi Mösyö de Villefort.

“Ya büyükbabam?” diye sordu genç kız tir tir titreyerek.

Mösyö de Villefort kolunu kızına uzatarak yanıt verdi.

O zaman, başı dönen Valentine sendeledi; Madam de Villefort hemen onu arkasından tuttu ve arabaya götürmek için kocasına yardım ederken şöyle dedi:

“İşte bu garip! Kim böyle bir şey beklerdi? Ah! Evet, bu çok garip.”

Üzüntülü aile, akşamın geri kalanına siyah bir tül gibi kederlerini atarak böylece çıkıp gitti.

Merdivenin önüne geldiklerinde Valentine kendisini bekleyen Barrois’yı gördü.

“Mösyö Noirtier bu akşam sizi görmek istiyor,” dedi Barrois alçak sesle.

“Büyükannemin yanından ayrılınca kendisini görmeye geleceğimi ona söyleyin,” dedi Valentine.

Genç kız ince ruhuyla, bu saatte kendisine özellikle ihtiyacı olanın Madam de Saint-Méran olduğunu anlamıştı. Valentine anneannesini yatakta buldu; sessiz okşamalar, yüreğin o kadar acıyla kabarması, kesik kesik iç çekmeler, yakıcı gözyaşları, işte Madam de Villefort’un en azından görünürde, zavallı dul için saygı dolu bir biçimde kocasının koluna girmiş olarak katıldığı görüşmenin anlatılabilir birkaç ayrıntısı bunlardı.

Kısa bir süre sonra kocasının kulağına eğildi:

“İzninizle,” dedi, “benim çekilmem iyi olacak, çünkü beni görmek kayınvalidenizi daha da üzüyor olabilir.”

Madam de Saint-Méran bunu duydu.

“Evet, evet,” dedi Valentine’in kulağına, “ o gitsin, ama sen kal.”

Madam de Villefort çıktı. Valentine anneannesinin başucunda yalnız kaldı, çünkü bu beklenmedik ölüme çok üzülmüş olan krallık savcısı da karısını izlemişti.

Bu sırada Barrois, yaşlı Noirtier’nin yanına ilk kez çıkmıştı; Noirtier evdeki tüm gürültüyü duymuştu ve biraz önce söylediğimiz gibi yaşlı hizmetçiyi bilgi almak için göndermişti.

Barrois döndüğünde son derece zeki ve canlı bakışıyla haberciyi sorguya çekti.

“Çok yazık, mösyö,” dedi Barrois, “başımıza büyük bir felaket geldi: Madam de Saint-Méran burada, kocası ölmüş.”

Noirtier’nin başı, bitkin bir adam gibi ya da düşünen bir adam gibi, göğsüne düştü, sonra sadece bir gözünü kapadı.

“Matmazel Valentine mi?” dedi Barrois.

Noirtier evet işareti yaptı.

“Mösyö çok iyi biliyorlar ki o şimdi baloda, çünkü süslenmiş olarak gelip sizinle vedalaşmıştı.”

Noirtier yine sol gözünü kapadı.

İhtiyar istediğinin bu olduğunu işaret etti.

“Kuşkusuz onu almaya Madam de Morcerf’in evine gittiler; dönüşünü bekleyeceğim ve odanıza gelmesini söyleyeceğim. Bunu mu istiyorsunuz?”

“Evet,” diye yanıt verdi felçli adam.

Barrois Valentine’in dönüşünü bekledi ve gördüğünüz gibi o döndüğünde büyükbabasının isteğini ona iletti.

Bu istek gereği, Valentine çok sarsılmış olan ve sonunda yorgunluğa dayanamayıp rahatsız bir uykuya dalan Madam de Saint-Méran’ın yanından ayrılınca, Noirtier’nin odasına gitti.

Markizin elinin ulaşabileceği uzaklığa küçük bir masa yaklaştırılmıştı, onun üzerinde her zaman içtiği bir sürahi portakal şerbeti ve bir bardak vardı.

Sonra söylediğimiz gibi, genç kız Noirtier’nin yanına çıkmak için markizin başucundan ayrılmıştı.

Valentine gidip ihtiyara sarıldı, ihtiyar ona o kadar sevgiyle bakıyordu ki, genç kız kuruduğunu sandığı gözyaşlarının yeniden gözlerinden fışkırdığını hissetti.

İhtiyar bakışlarını ondan ayırmıyordu.

“Evet, evet,” dedi Valentine, “her zaman iyi bir büyükbabamın olduğunu söylemek istiyorsun değil mi?”

İhtiyar bakışıyla söylemek istediğinin gerçekten de bu olduğunu işaret etti.

“İyi ki öyle,” dedi Valentine, “yoksa ben ne olurdum Tanrım?”

Saat sabaha karşı birdi. Kendisi de uyumak isteyen Barrois, bu kadar acı bir geceden sonra herkesin dinlenmeye ihtiyacı olduğunu belirtti, ihtiyar, kendisi için dinlenmenin torununu görmek demek olduğunu söylemek istemedi. Acı ve yorgunluktan gerçekten hasta gibi görünen Valentine’i gönderdi.

Ertesi gün büyükannesinin odasına giren Valentine onu yatakta buldu; ateşi düşmemişti; tam tersine yaşlı markizin gözlerinde karanlık bir ateş parlıyordu ve şiddetli bir sinir krizi geçirmek üzere imiş gibi görünüyordu.

“Aman Tanrım! Anneanneciğim, acınız daha da mı arttı?” diye haykırdı Valentine bu hastalık belirtilerinin hepsini görerek.

“Hayır, kızım, hayır,” dedi Madam de Saint-Méran, “ama babanı çağırtmak için senin gelmeni sabırsızlıkla bekliyordum.”

“Babamı mı?” diye sordu Valentine kaygıyla.

“Evet, ona bir şey söylemek istiyorum.”

Valentine anneannesinin zaten nedenini bilmediği bu isteğine karşı gelmeye cesaret edemedi ve bir dakika sonra Villefort içeri girdi.

“Mösyö,” dedi Madam de Saint-Méran hiç sözü dolandırmadan ve sanki yeteri kadar zamanı olmadığından korkuyormuş gibi, “bana yazdıklarınıza göre bu çocuğun evlenmesi söz konusuydu değil mi?”

“Evet, madam,” diye yanıt verdi Villefort, “bu artık sadece bir tasarı değil, bir anlaşma.”

“Damadınızın adı Mösyö Franz d’Épinay mi?”

“Evet, madam.”

“Bizimkilerden biri olan ve Zorba Elbe Adası’ndan geri dönmeden birkaç gün önce öldürülen General d’Épinay’nin oğlu değil mi?”

“Evet, madam.”

“Bir Jakobenin torunuyla böyle bir birleşme ona ters gelmiyor mu?”

“Neyse ki sivil yaşamdaki uyuşmazlıklar sona erdi anneciğim,” dedi Villefort; “babası öldüğünde Mösyö d’Épinay neredeyse çocuktu; Mösyö Noirtier’yi çok az tanır ve ona sevinçle olmasa da en azından kayıtsızlıkla bakacaktır.”

“Uygun bir kısmet mi?”

“Her bakımdan.”

“Ya genç adam...?”

“Herkesin saygısını kazanmıştır.”

“Doğru dürüst biri mi?”

“Tanıdığım en seçkin insanlardan biridir.”

Tüm bu karşılıklı konuşma sırasında Valentine sessiz kalmıştı.

“Pekala mösyö,” dedi Madam de Saint-Méran birkaç saniye düşündükten sonra, “acele etmeniz gerek, çünkü fazla zamanım kalmadı.”

“Siz mi madam! Siz mi anneanneciğim!” diye haykırdı Mösyö de Villefort ve Valentine.

“Ne dediğimi biliyorum,” dedi markiz; “annesi olmadığına göre evliliğini kutsaması amacıyla hiç olmazsa anneannesinin yanında olması için acele etmeniz gerek. Sizin çok çabuk unuttuğunuz zavallı Renée’mden ona kalan tek kişi benim.”

“Ah! Madam,” dedi Villefort, “annesiz kalan zavallı çocuğa bir anne vermek gerektiğini unutuyorsunuz.”

“Bir üvey anne hiçbir zaman bir anne değildir mösyö! Ama konumuz bu değil, konumuz Valentine; ölüleri rahat bırakalım.”

Tüm bunlar öyle rahat bir ses tonuyla söylenmişti ki, bu konuşmada sanki deliliğin başlangıcına benzer bir şeyler vardı.

“Her şey istediğiniz gibi olacak madam,” dedi Villefort, “daha iyisi, sizin isteğiniz benimkiyle uyuşuyor, Mösyö d’Épinay Paris’e gelir gelmez...”

“Anneanneciğim,” dedi Valentine, “daha matemdeyiz, yakışık almaz... bu kadar üzücü koşullarda bir evlilik olsun ister misiniz?”

“Kızım,” diye hemen onun sözünü kesti anneannesi, “zayıf insanların, geleceklerini sağlam bir biçimde kurmalarını engelleyen bu önemsiz nedenleri bırakın. Ben de annem ölüm döşeğinde iken evlendim ve bu nedenle hiç de mutsuz olmadım.”

“Yine şu ölüm düşüncesi! Madam,” dedi Villefort.

“Yine! Her zaman!... Size öleceğimi söylüyorum, anlıyor musunuz? Ama ölmeden önce damadımı görmek istiyorum; ondan torunumu mutlu etmesini isteyeceğim. Onun gözlerinde benim istediklerimi yapıp yapmayacağını okumak istiyorum; yani ben onu tanımak istiyorum!” diye devam etti anneanne, ürkütücü bir ifadeyle, “eğer olması gerektiği gibi değilse, mezarımın dibinden onu bulmaya gelebilmek için onu tanımak istiyorum.”

“Madam,” dedi Villefort, “neredeyse deliliğe varan bu taşkın düşünceleri atın kafanızdan. Ölüler bir kez mezarlarına girdiler mi, bir daha asla kalkmadan uyurlar.”

“Ah! Evet, evet, anneanneciğim, sakin ol!” dedi Valentine.

“Ve ben mösyö, her şeyin sizin sandığınız gibi olmadığını size söylüyorum. Bu gece korkunç bir biçimde uyudum; çünkü ruhum sanki bedenimin üstünde daha şimdiden uçuyormuş gibi uyuduğumu hissettim: açmaya çalıştığım gözlerim istemesem de kapanıyordu; yine de, size, özellikle de size mösyö, olanaksız gibi görüneceğini biliyorum, ama gözlerim kapalıyken, şu anda sizin bulunduğunuz yerde, Madam de Villefort’un giyinme odasına açılan kapının olduğu köşeden gelen beyaz bir gölgenin gürültü etmeden içeri girdiğini gördüm.”

Valentine bir çığlık attı.

“Sizin aklınızı karıştıran ateşti, madam,” dedi Villefort.

“İster inanın ister inanmayın, ama ben söylediklerimden eminim: beyaz bir gölge gördüm ve sanki Tanrı duyularımdan sadece birinin tanıklığını kabul etmememden korkarmış gibi, bardağımın da yerinde oynadığını duydum, bakın, bakın, işte şurada duran, masanın üstünde duran bardak.”

“Ah! Anneanneciğim, bu bir düştü.”

“Bunun bir düş olması olanaksız, çünkü elimi çıngırağa uzattım, bu hareket üzerine gölge kayboldu. O sırada oda hizmetçisi elinde ışıkla içeri girdi. Hayaletler sadece onları görmeleri gerekenlere görünürler: o kocamın ruhuydu. İşte öyle! Eğer kocamın ruhu beni çağırmak için geliyorsa, benim ruhum neden kızımı korumak için geri gelmesin? Doğrudan bir bağlantı var sanırım.”

“Ah! Madam,” dedi, elinde olmadan yüreğinin derinliklerine kadar sarsılan Villefort, “böyle iç karartıcı düşüncelere kaptırmayın kendinizi; bizimle birlikte yaşayacaksınız, uzun yıllar mutlu, sevgi ve saygı görerek yaşayacaksınız, size unutturacağız...”

“Asla! Asla! Asla!” dedi markiz. “Mösyö d’Épinay ne zaman geliyor?”

“Onu her an bekliyoruz.”

“Bu iyi. O gelir gelmez bana haber verin. Acele edelim, acele edelim. Sonra tüm servetimizin Valentine’e kalacağından emin olmak için bir noter istiyorum.”

“Ah! Anneanneciğim,” diye mırıldandı Valentine dudaklarını anneannesinin ateş gibi alnına yapıştırarak, “beni öldürmek mi istiyorsunuz? Tanrım! Ateşiniz var. Bir noter değil, bir doktor çağırmak gerek.”

“Bir doktor mu?” dedi markiz omuz silkerek; “acı çekmiyorum; susadım, hepsi bu.”

“Ne içiyorsunuz anneanneciğim?”

“Her zamanki gibi, biliyorsun, portakal şerbetimi. Bardağım orada, masanın üstünde, onu bana ver Valentine.”

Valentine portakal şerbetini sürahiden bardağa boşalttı ve anneannesine vermek için garip bir korkuyla bardağı eline aldı; çünkü bu, onun söylediğine göre, gölgenin dokunduğu bardaktı.

Markiz bir dikişte bardağı boşalttı.

Sonra yine başını yastığına koydu ve tekrarladı:

“Noter! Noter!”

Mösyö de Villefort dışarı çıktı. Valentine büyükannesinin yatağının yanına oturdu. Zavallı çocuğun da anneannesi için çağırdığı doktora ihtiyacı vardı. Aleve benzer bir kırmızılık elmacık kemiklerini yakıyordu, soluk alışı kısa kısa ve sıktı, nabzı ateşi varmış gibi atıyordu.

Zavallı çocuk, Maximilien’in, Madam de Saint-Méran’ın onun bir bağlaşığı olacak yerde, onu hiç tanımadan sanki düşmanıymış gibi hareket ettiğini öğrendiği zaman duyacağı mutsuzluğu düşünüyordu.

Birçok kez Valentine anneannesine her şeyi söylemeyi düşünmüştü, eğer Maximilien Morrel’in adı Albert de Morcerf ya da Raoul de Château-Renaud olsaydı bir saniye bile duraksamayacaktı; ama Morrel halktan bir aileydi ve Valentine kibirli Markiz de Saint-Méran’ın soylu olmayan her şeyi ne kadar küçümsediğini biliyordu. Bu nedenle sırrı ortaya çıkıncaya dek kalbine gömülmüştü, onu açıklamanın hiçbir işe yaramayacağından ne yazık ki emindi, hele bu sır bir kez babası ve üvey annesi tarafından öğrenilirse her şey biterdi.

Aşağı yukarı iki saat böyle geçti. Madam de Saint-Méran ateşli ve huzursuz uyuyordu. Noterin geldiğini haber verdiler.

Bu haber ne kadar alçak sesle verilmiş de olsa, Madam de Saint-Méran başını yastığından kaldırdı.

“Noter mi?” dedi, “Gelsin, gelsin!”

Noter kapıdaydı, içeri girdi.

“Sen git, Valentine,” dedi Madam de Saint-Méran, “beni mösyö ile yalnız bırak.”

“Ama anne...”

“Git, git.”

Genç kız anneannesinin alnını öptü ve gözünde mendil, dışarı çıktı.

Kapıda özel uşakla karşılaştı, uşak doktorun salonda beklediğini söyledi.

Valentine hemen aşağı indi. Doktor bir aile dostuydu, aynı zamanda dönemin en usta doktorlarından biriydi: dünyaya gelişini gördüğü Valentine’i çok severdi. Hemen hemen Matmazel de Villefort yaşında, ince hastalığa yakalanmış bir annenin doğurduğu bir kızı vardı; hayatı çocuğu için sürekli kaygılanmakla geçmişti.

“Ah!” dedi Valentine, “Sevgili Mösyö d’Avrigny, sizi sabırsızlıkla bekliyorduk. Ama her şeyden önce Madeleine ve Antoinette nasıllar?”

Madeleine, Mösyö d’Avrigny’nin kızı, Antoinette de yeğeniydi.

Mösyö d’Avrigny üzgün gülümsedi.

“Antoinette çok iyi, Madeleine de oldukça iyi. Ama beni çağırtmışsınız sevgili yavrum,” dedi doktor. “Ne babanız ne de Madam de Villefort hasta. Bize gelince her ne kadar sinirlerimizden kurtulmak istesek de, düş gücünüzü pek başıboş bırakmamanızı size salık vermem dışında bana ihtiyacınız olduğunu düşünmüyorum.”

Valentine kızardı; Mösyö d’Avrigny kahinlik bilimini mucizeye kadar götürürdü, çünkü bedeni her zaman manevi güçle ile birlikte tedavi eden doktorlardan biriydi.

“Hayır,” dedi Valentine, “sizi büyükannem için çağırdık. Başımıza gelen felaketi biliyorsunuz değil mi?”

“Hiçbir şey bilmiyorum,” dedi Mösyö d’Avrigny.

“Ne yazık ki büyükbabam öldü,” dedi Valentine gözyaşlarını zor tutarak.

“Mösyö de Saint-Méran mı?”

“Evet.”

“Birdenbire mi?”

“Şiddetli bir beyin kanamasından.”

“Beyin kanaması mı?” diye yineledi doktor.

“Evet. Öyle ki zavallı büyükannem, hiçbir zaman yanından ayrılmadığı kocasının onu çağırdığını, onun yanına gideceğini düşünüyor. Ah! Mösyö d’Avrigny, zavallı büyükannemi size emanet ediyorum.”

“O nerede?”

“Odasında, noterle birlikte.”

“Ya Mösyö Noirtier?”

“Her zamanki gibi, kusursuz berrak bir zeka ama aynı hareketsizlik, aynı sessizlik.”

“Ve size karşı aynı sevgi, değil mi yavrum?”

“Evet,” dedi Valentine içini çekerek, “o beni çok seviyor.”

“Sizi kim sevmez?”

Valentine hüzünle gülümsedi.

“Büyükannenizin nesi var?”

“Garip bir aşırı sinirlilik, huzursuz ve tuhaf bir uyku; bu sabah, uykusunda, ruhunun bedeni üzerinde uçtuğunu, kendisini uyurken seyrettiğini ileri sürdü: bu bir sayıklama; odasına bir hayaletin girdiğini gördüğünü, bu sözümona hayaletin bardağına dokunurken çıkardığı sesi duyduğunu ileri sürdü.”

“Bu garip,” dedi doktor, “Madam de Saint-Méran’ın böyle sanrıları olduğunu bilmezdim.”

“Onu ilk kez böyle gördüm,” dedi Valentine, “bu sabah beni korkuttu, onun delirdiğini sandım; babam ise, babamın çok aklı başında olduğunu kuşkusuz bilirsiniz Mösyö d’Avrigny, işte babam bile bundan çok etkilenmiş görünüyordu.”

“Göreceğiz,” dedi Mösyö d’Avrigny, “söylediğiniz şeyler bana garip görünüyor.”

Noter aşağı iniyordu; Valentine’e büyükannesinin yalnız olduğunu haber verdiler.

“Yukarı çıkın,” dedi Valentine doktora.

“Ya siz?”

“Ah! Ben, cesaret edemiyorum, sizi çağırmamı bana yasaklamıştı; sonra, söylediğiniz gibi ben de huzursuzum, ateşim var, rahatsızım, kendime gelmek için bahçede bir tur atacağım.”

Doktor Valentine’in elini sıktı, o, büyükannenin odasına çıkarken genç kız da sekinin basamaklarından aşağı indi.

Valentine’in bahçenin hangi bölümünde gezinmeyi yeğlediğini söylememize gerek yok. Evi saran çiçeklerin arasında bir iki tur attıktan, kemerine ya da saçlarına takmak için bir gül kopardıktan sonra banka, banktan da parmaklıklı kapıya giden gölgeli yola saptı.

Bu kez Valentine, her zaman yaptığı gibi çiçeklerin ortasında bir iki kez dolaştı, ama çiçek koparmadı: henüz içine tam olarak yayılacak zaman bulamamış kalbindeki yas duygusu bu basit süsü kabul edemiyordu; sonra gideceği yola doğru ilerledi. İlerledikçe adını söyleyen bir sesi duyar gibi oldu. Şaşırmış bir halde durdu.

Ses o zaman kulağına daha belirgin geldi, Maximilien’in sesini tanıdı.

73

YEMİN

Bu gerçekten de Morrel'di, dün akşamdan beri hiç uyumamıştı. Âşıklara ve annelere özgü bu özel içgüdü ile markinin ölümü ve Madam de Saint-Méran’ın dönüşünün ardından, Villefortlarda onun Valentine’e olan aşkıyla ilgili birtakım şeylerin olacağım tahmin etmişti.

Görüldüğü gibi önsezileri gerçek olmuştu, onu bu kadar korku içinde ve titreyerek kestane ağaçlarının bulunduğu yerdeki demir parmaklığa getiren artık basit bir kaygı değildi.

Morrel’in orada beklediğinden Valentine’in haberi yoktu, bu onun her zaman geldiği saat değildi, bu basit bir rastlantıydı ya da daha doğrusu onu bahçeye getiren güzel bir duygudaşlıktı. Ortaya çıktığında Morrel ona seslendi; Valentine parmaklığa koştu.

“Siz, bu saatte!” dedi.

“Evet, zavallı dostum,” diye yanıt verdi Morrel, “sizi aramaya ve kötü haberleri vermeye geldim.”

“Bu uğursuz bir ev,” dedi Valentine. “Söyleyin Maximilien. Ama aslında çektiğim acılar şimdiden yetti de arttı bile.”

“Sevgili Valentine,” dedi Morrel uygun bir biçimde konuşabilmek için kendi heyecanını bastırmaya çalışarak, “beni iyi dinleyin lütfen; çünkü size söyleyeceklerimin hepsi çok önemli. Sizi ne zaman evlendirmeyi düşünüyorlar?”

“Dinleyin,” dedi bu kez Valentine, “sizden hiçbir şey saklamak istemiyorum Maximilien. Bu sabah benim evliliğimden söz edildi, her zaman benden eksik etmediği desteği kendisinde bulacağımı sandığım büyükannem, sadece bu evlilikten yana olduğunu açıklamakla kalmadı, bunu çok istediğini söyledi, öyle ki sadece Mösyö d’Épinay’nin dönüşü bunu geciktiriyor, onun gelişinin ertesi günü evlilik sözleşmesi imzalanacak.”

Acı bir soluk genç adamın göğsünü deldi sanki, genç kıza uzun uzun hüzünle baktı.

“Yazık!” dedi alçak sesle, “insanın sevdiği kadının sakin sakin: ‘işkence saatiniz belirlendi, birkaç saat sonra yapılacak, ama ne önemi var, bunun böyle olması gerekiyor ve ben hiçbir şekilde buna karşı çıkmayacağım’ dediğini duyması ne kadar korkunç. Sözleşmenin imzalanması için artık sadece Mösyö d’Épinay’nin dönüşünün beklendiğini, gelişinin ertesi günü onun olacağınızı, yarın Mösyö d’Épinay’ye bağlanmış olacağınızı söylediğinize göre, ne yapalım? Mösyö d’Épinay de bu sabah Paris’e döndü zaten.”

Valentine bir çığlık attı.

“Bir saat önce Monte Cristo Kontunun evindeydim,” dedi Morrel, “o sizin evin acısından söz ediyordu, ben sizin acınızdan, birden avluya bir araba girdi. Bakın o zamana kadar önsezilere inanmıyordum Valentine; ama artık buna inanmam gerek. Bu arabanın sesini duyunca içimi bir ürperme kapladı; biraz sonra merdivende ayak sesleri duydum. Şövalyenin yankılanan ayak sesleri Don Juan’ı, bu ayak seslerinin beni ürküttüğü kadar ürkütmemiştir. Sonunda kapı açıldı; önce Albert de Morcerf içeri girdi, kendi kendimden kuşkulanmıştım, yanıldığımı sanacaktım, ama tam o sırada Albert’in arkasından bir başka adam ilerledi, kont, ‘Ah! Mösyö Baron Franz d’Épinay!’ diye haykırdı. Kendimi tutmak için yüreğimdeki tüm gücü ve cesareti topladım. Belki rengim soldu, belki titredim, ama dudaklarımda kesinlikle bir gülümseme vardı. Ama beş dakika sonra çıktım, bu beş dakika içinde konuştuklarının bir sözcüğünü bile duymadım, bitmiş tükenmiştim.”

“Zavallı Maximilien,” diye mırıldandı Valentine.

“İşte şimdi buradayım Valentine. Şimdi yanıtınızın ölüm ya da yaşam vereceği bir erkek olan bana yanıt verin. Ne yapmayı düşünüyorsunuz?”

Valentine başını önüne eğdi; bitkindi.

“Dinleyin,” dedi Morrel, “ilk kez içinde bulunduğumuz durumu düşünüyor değilsiniz: durum ciddi, ağır, çok önemli. Şu ânın kendimizi sonu hiçbir şeye varmayacak acılara bırakacak zaman olduğunu sanmıyorum: bu rahatça acı çekmek ve gözyaşlarını istedikleri gibi içmek isteyenler için iyi. Böyle insanlar vardır ve kuşkusuz Tanrı da onların yeryüzündeki bu özverilerini gökyüzünde değerlendirecektir; ama savaşma isteği hisseden kimse bu değerli zamanı yitirmek istemez ve aldığı darbeyi hemen yazgıya geri verir. Siz kötü yazgıya karşı savaşma isteği duyuyor musunuz Valentine? Söyleyin, sizden öğrenmek istediğim şey bu.”

Valentine ürperdi ve ürkmüş iri gözleriyle Morrel’e baktı. Babasına, büyükannesine, ailesine karşı koymayı hiç düşünmemişti.

“Bana neler söylüyorsunuz Maximilien?” diye sordu Valentine, “savaş ile ne demek istiyorsunuz? Ah! Siz kutsallığa saygısızlık ediyorsunuz. Nasıl olur! Ben babamın emirlerine, ölmek üzere olan anneannemin isteğine karşı mı savaşacağım? Bu olanaksız!”

Morrel bir hareket yaptı.

“Siz beni anlayacak kadar soylu bir yüreksiniz ve beni o kadar iyi anlıyorsunuz ki sevgili Maximilien, karşımda susuyorsunuz. Savaşmak ve ben! Tanrı beni korusun! Hayır, hayır; kendi kendimle savaşmak ve dediğiniz gibi gözyaşlarımı içime akıtmak için tüm gücümü toplayacağım. Babama acı vermeye, anneannemin son dakikalarını altüst etmeye gelince bunu asla yapmayacağım.”

“Çok haklısınız,” dedi soğukça Morrel.

“Bana bunu nasıl söylersiniz, Tanrım!” diye haykırdı incinen Valentine.

“Bunu size hayran bir erkek olarak söylüyorum matmazel,” dedi Maximilien.

“Matmazel!” diye haykırdı Valentine, “Matmazel! Ah! Bencil! Beni umutsuzluk içinde görüyor ve anlamazlıktan geliyor.”

“Yanılıyorsunuz, tam tersi sizi çok iyi anlıyorum. Mösyö de Villefort’a karşı gelmek istemiyorsunuz, markizin sözünden çıkmak istemiyorsunuz ve yarın sizi kocanıza bağlayacak olan sözleşmeyi imzalayacaksınız.”

“Tanrım! Başka ne yapabilirim?”

“Bu kararı bana bırakmayın matmazel, çünkü bu sorunda ben kötü bir yargıcım ve bencilliğim beni kör edecektir,” diye yanıt verdi Morrel. Boğuk sesi ve sıkılmış yumrukları gittikçe artan öfkesini belli ediyordu.

“Eğer sizin önerinizi kabul etmeye hazır olduğumu görseydiniz, bana ne yapmamı önerirdiniz Morrel? Haydi yanıt verin. Kötü bir şey yapıyorsunuz demenin bir anlamı yok, bir öğüt vermeniz gerek.”

“Bunu bana ciddi olarak mı soruyorsunuz Valentine? Bu öğüdü vermeli miyim? Söyleyin.”

“Evet... Nasıl bir öğüt vereceksiniz?”

“İşte şöyle bir öğüt, Valentine.”

Genç kız gözlerini gökyüzüne kaldırdı ve içini çekti.

“Ben özgürüm,” dedi Maximilien, “ikimiz için de yeteri kadar zenginim; karım olmadan dudaklarımın alnınıza değmeyeceğine yemin ederim.”

“Beni korkutuyorsunuz,” dedi genç kız.

“Söyleyeceklerimi dinleyin,” diye devam etti Morrel; “sizi kız kardeşime götürürüm, o sizin de kız kardeşiniz olmaya layıktır; Paris’e dönmek için dostlarımız ailenizin direncini yeninceye kadar Paris dışındaki bir bölgede kalmak istemezseniz birlikte Cezayir’e, İngiltere’ye ya da Amerika’ya gideriz.”

Valentine başını salladı.

“Bunu bekliyordum, Maximilien,” dedi genç kız: “bu mantıksız bir öğüt ve sizi şu tek sözcük ile, ‘olanaksız, Morrel, olanaksız’ sözcüğüyle durdurmadığım anda ben daha da mantıksız olacağım.”

“Öyle ise siz kendinizi yazgınıza bırakacaksınız, onun istediği olacak, ona karşı savaşmayı denemeyeceksiniz bile, öyle mi?” dedi Morrel daha da üzülerek.

“Evet, bu nedenle ölsem bile!”

“Pekala! Valentine,” dedi Maximilien, “size yine haklı olduğunuzu tekrarlayacağım. Gerçekten de deli olan benim, siz bana tutkunun en doğru insanları bile kör ettiğini kanıtlıyorsunuz. Teşekkür ederim, tutkularınıza kapılmadan düşündüğünüz için. O zaman anlaştık; yarın, komedi oyunlarında düğümü çözmek için uydurulmuş tiyatro formaliteleri ile, sözleşme imzası denen şeyle değil, kendi iradenizle, geriye dönüşü olmayan bir biçimde Mösyö Franz d’Épinay'ye bağlanıyorsunuz.”

“Bir kez daha beni üzüyorsunuz Maximilien!” dedi Valentine; “bir kez daha hançeri yaranın içinde döndürüyorsunuz! Bakın eğer kız kardeşiniz bana verdiğiniz gibi bir öğüdü dinleseydi ne yapardınız?”

“Matmazel,” dedi Morrel acı bir gülüşle, “ben bencilim, siz söylediniz, ve bencil bir insan olarak başkalarının benim durumumda ne yapacaklarını değil, ben kendim ne yaparım onu düşünürüm. Sizi bir yıldır tanıdığımı sanıyorum, ve sizi tanıdığım günden beri tüm mutluluk planlarımı sizin üzerinize kurdum; bir gün beni sevdiğinizi söylediniz, o günden sonra gelecekteki tüm şansımın size kavuşmak olacağını düşündüm: bu benim hayatımdı. Şimdi artık hiçbir şey düşünmüyorum; sadece şansımın döndüğünü, cenneti kazanmışken onu yitirdiğimi düşünüyorum. Bu her gün olur, bir oyuncu sadece sahip olduklarını değil, sahip olmadıklarını da yitirebilir.”

Morrel bu sözleri tam bir dinginlik içinde söyledi; Valentine kalbinin derinliklerinde dolaşan sarsıntıyı Morrel’in gözlerinden kaçırmayı deneyerek ona bir an inceden inceye yoklayan bakışlarla baktı.

“Peki siz ne yapacaksınız?” diye sordu Valentine.

“Size elveda deme onuruna erişeceğim matmazel, sözlerimi duyan ve kalbimin içini okuyan Tanrı şahidimdir, size çok sakin, çok mutlu, benim anılarıma yer kalmayacak kadar dolu bir yaşam dilerim.”

“Ah!” diye mırıldandı Valentine.

“Elveda, Valentine, elveda!” dedi Morrel eğilerek.

“Nereye gidiyorsunuz?”diye haykırdı genç kız, elini parmaklıktan öteye uzatıp Maximilien’i giysisinden yakalayarak, kendi iç huzursuzluğu ile âşığının sakinliğinin gerçek olamayacağım anlamıştı; “nereye gidiyorsunuz?” dedi.

“Ailenize yeni bir üzüntü vermemeye çalışacağım ve benim durumumda olan tüm dürüst ve özverili erkeklerin gittikleri yolu izleyeceğim.”

“Beni terk etmeden önce ne yapacağınızı bana söyleyin Maximilien.”

Genç adam hüzünle gülümsedi.

“Ah! Söyleyin, söyleyin!” dedi Valentine, “yalvarırım söyleyin!”

“Kararınız değişti mi Valentine?”

“O değişemez, bahtsız adam! Bunu iyi biliyorsunuz!” diye haykırdı genç kız.

“O zaman elveda, Valentine!”

Valentine ondan hiç beklenmeyecek bir güçle parmaklığı sarstı, Morrel uzaklaştığı için iki elini de parmaklığın arasından geçirdi, kollarını kıvırıp ellerini birleştirerek:

“Ne yapacaksınız? Bilmek istiyorum!” diye haykırdı; “Nereye gidiyorsunuz?”

“Sakin olun,” dedi Maximilien kapıya üç adım kala durarak, “yazgının benim için sakladığı zorluklardan bir başkasını sorumlu tutmak niyetinde değilim. Bir başkası olsa sizi, gidip Mösyö Franz’ı bulmak, onu kendisi ile dövüşmek için kışkırtmakla tehdit ederdi, ama tüm bunlar mantıksız. Tüm bunlarda Mösyö Franz’ın ne rolü var? Beni ilk kez bu sabah gördü; aileleriniz sizi birbirinizle evlendirmeye söz verdiğinde o benim var olduğumu bilmiyordu bile. Bu nedenle Mösyö Franz ile hiçbir işim yok, size yemin ederim onu hiç suçlamıyorum.”

“O zaman kimi suçluyorsunuz? Beni mi?”

“Sizi, Valentine! Ah! Tanrı beni korusun! Kadın kutsaldır; sevilen kadın kutsaldır.”

“Siz de suçlusunuz, bahtsız adam, siz de.”

“Ben suçluyum öyle mi?” dedi Morrel.

“Maximilien,” dedi Valentine, “Maximilien, buraya gelin, gelmenizi istiyorum.”

Maximilien tatlı gülüşüyle yaklaştı, renginin solukluğu olmasa her zamanki durumunda sanılabilirdi.

“Beni dinleyin, sevgilim, taptığım Valentine,” dedi ciddi ve kulağa hoş gelen sesiyle, “bizim gibi, hiç kimsenin karşısında, ana babalarının karşısında, Tanrının önünde yüzlerini kızartacak hiçbir düşüncesi olmamış insanlar, bizim gibi insanlar birbirlerinin kalbini açık bir kitap gibi okurlar. Ben hiç roman yazmadım, kötümser bir kahraman değilim, kendimi ne Manfred ne de Antony yerine koydum: ama hiçbir şey söylemeden, hiç karşı çıkmadan, hiç yeminsiz hayatımı size adadım; sizi elimden kaçırıyorum ve siz böyle hareket etmekte haklısınız, bunu size söyledim, şimdi yineliyorum da; ama elimden gidiyorsunuz ve benim hayatım bitti. Benden uzaklaştığınız anda Valentine, dünyada tek başıma kalacağım. Kız kardeşim kocasının yanında mutlu; kocası benim sadece eniştem, yani sadece toplumsal sözleşmelerin bana bağladığı bir insan; yani yeryüzünde varlığımın yarar sağlayacağı, bana ihtiyacı olan hiç kimse yok. İşte yapacağım şey şu: sizin evli olacağınız son âna kadar bekleyeceğim, çünkü kimi zaman rastlantıların bize sakladığı beklenmedik şanslardan birinin gölgesini bile yitirmek istemem, çünkü o zamana dek Mösyö Franz d’Épinay ölebilir; siz ona yaklaştığınız anda sunağın üstüne yıldırım düşebilir: bir ölüm mahkumuna her şey olabilir gibi gelir, kurtuluşu söz konusu olduğunda, mucizeler onun için olabilecek şeyler sınıfına girer. Bu nedenle son âna kadar bekleyeceğim diyorum ve felaketim kesinleştiğinde, çaresiz, umutsuz kaldığımda, enişteme gizli bir mektup, emniyet müdürlüğüne ne yapmak niyetinde olduğumu bildiren bir başka mektup yazacağım, sonra da bir ormanın köşesinde, bir çukurun kenarında, bir nehrin kıyısında, Fransa’da bugüne kadar yaşamış en onurlu insanın oğlu olarak beynimi dağıtacağım.”

Sinirli bir titreyiş Valentine’in elini kolunu kapladı; iki eliyle tuttuğu parmaklığı bıraktı, kolları iki yanına düştü, iri iki damla gözyaşı yanaklarından yuvarlandı.

Genç adam onun karşısında üzgün ve kararlı durdu.

“Ah! Acıyın, acıyın,” dedi genç kız, “yaşayacaksınız değil mi?”

“Hayır, yemin ederim,” dedi Maximilien; “ama bunun sizin için ne önemi var? Siz görevinizi yapmış olacaksınız ve vicdanınız rahat edecek.”

Valentine kırılan kalbine eliyle bastırarak dizlerinin üzerine düştü.

“Maximilien,” dedi, “Maximilien, dostum, yeryüzündeki kardeşim, Tanrı önünde gerçek kocam, sana yalvarıyorum, sen de benim gibi yap, acınla yaşa: belki bir gün birleşiriz.”

“Elveda Valentine!” diye yineledi Morrel.

“Tanrım!” dedi Valentine iki elini soylu bir biçimde göğe kaldırarak, “görüyorsunuz, söz dinler bir kız olmak için elimden geleni yaptım: rica ettim, yalvardım, yakardım; benim ne ricalarımı, ne yalvarmalarımı ne de gözyaşlarımı dinledi. Pekala!” diye devam etti gözyaşlarını silip eski kararlılığını kazanarak, “Pekala! Pişmanlıktan ölmek istemiyorum, utançtan ölmeyi yeğliyorum. Yaşayacaksınız Maximilien ve sizden başka kimsenin olmayacağım. Saat kaçta? Hangi dakikada? Hemen mi? Söyleyin, emredin, ben hazırım.” Uzaklaşmak için birkaç adım atmış olan Maximilien yeniden geri döndü, neşeden rengi solmuş, yüreği ferahlamış olarak iki elini parmaklıkların arasından Valentine’e uzattı:

“Valentine,” dedi, “sevgili dostum, benimle böyle konuşmayın ya da bırakın öleyim. Siz de beni benim sizi sevdiğim kadar seviyorsanız neden size kızayım? İyiliğinizden beni yaşamaya zorluyorsunuz, öyle değil mi? Bu durumda ölmeyi yeğlerim.”

“İyi düşünülecek olursa,” diye mırıldandı Valentine, “bu dünyada beni kim seviyor? O. Tüm acılarım sırasında kim beni teselli etti? O. Umutlarım, şaşkın düşüncelerim, kanayan yüreğim, hep kime yaslanıyor? Ona, hep ona. Öyle ise, şimdi sen haklısın: Maximilien, senin peşinden geleceğim, baba evini terk edeceğim, her şeyi terk edeceğim. Ben ne kadar nankörüm!” diye haykırdı Valentine hıçkırarak, “Her şeyi!... Hattâ neredeyse unuttuğum büyükbabamı bile!”

“Hayır,” dedi Maximilien, “onu terk etmeyeceksin. Mösyö Noirtier’nin bana karşı sevgi duyar gibi olduğunu söylemiştin: bu nedenle ayrılmadan önce ona her şeyi söyleyeceksin; Tanrının önünde onun izniyle onun koruyucusu olacaksın; sonra, evlenir evlenmez, o bizimle gelecek: bir yerine iki çocuğu olacak. Bana seninle nasıl konuştuğunu, senin ona nasıl yanıt verdiğini söylemiştin; bu dokunaklı işaret dilini çok çabuk öğreneceğim, haydi Valentine. Ah! Sana yemin ediyorum, bizi bekleyen umutsuzluk yerine sana mutluluk sözü veriyorum.”

“Ah! Bak, Maximilien, benim üstümdeki gücüne bak, beni neredeyse söylediklerine inandırdın, yine de söylediklerin mantıksız, çünkü babam beni lanetleyecek; çünkü onu tanıyorum, onun kalbi çelik gibidir, o hiçbir zaman bağışlamayacak. Beni dinleyin Maximilien, eğer hile ile, rica ile, bir rastlantı sonucu, ne bileyim ben, yani herhangi bir biçimde evliliği geciktirebilirsem, beni beklersiniz değil mi?”

“Evet, yemin ederim, ama siz de bana bu korkunç evliliğin hiçbir zaman gerçekleşmeyeceğine yemin edeceksiniz, sizi yargıcın önüne, papazın önüne sürükleyerek götürseler bile, hayır diyeceğinize yemin edeceksiniz, tamam mı?”

“Dünyada benim için en kutsal şey üstüne, annem üstüne yemin ediyorum Maximilien!”

“O zaman bekleyelim,” dedi Morrel.

“Evet, bekleyelim,” dedi Valentine, bunu söyledikten sonra bir soluk alarak; “bizim gibi mutsuz insanları kurtarabilecek ne çok şey var!”

“Size güveniyorum, Valentine,” dedi Morrel, “yapacağınız her şey iyi olacak; ama ya sizin ricalarınızı dinlemezlerse, ya babanız ya da Madam de Saint-Méran Mösyö Franz d’Épinay’nin sözleşmeyi imzalamak için yarın çağırtılmasını isterlerse...”

“Sözüme güvenin, Morrel.”

“İmzalamak yerine...”

“Size geliyorum ve kaçıyoruz; ama o zamana kadar her şeyi Tanrıya bırakalım Morrel; birbirimizi görmeyelim: bu bir mucize, bu şimdiye kadar bizi yakalatmayan yazgı; eğer bizim nasıl görüştüğümüzü bilselerdi, artık hiçbir çaremiz kalmazdı.”

“Haklısınız Valentine; ama nasıl öğreneceğiz...”

“Noterden, Mösyö Deschamps’dan.”

“Onu tanıyorum.”

“Ve benden öğreneceksiniz. Size yazacağım, buna inanın. Aman Tanrım! Maximilien, bu evlilik sizin için olduğu kadar benim için de dayanılmaz!”

“Ah! Çok iyi! Teşekkür ederim sevgili Valentine’im,” dedi Morrel. “o zaman her şeyi konuştuk, saati öğrenir öğrenmez buraya koşuyorum, bu duvardan kollarıma atlıyorsunuz: bu sizin için kolay olacak; çitle çevrili alanın kapısında sizi bir araba bekleyecek, benimle birlikte arabaya bineceksiniz, sizi kız kardeşime götüreceğim; isterseniz kimse bizi bilmeyecek, isterseniz durumu açıklarız, gücümüzün ve irademizin bilincinde olacağız, kendini sadece içini çekerek savunan koyun gibi kendimizi boğazlatmayacağız.”

“Tamam,” dedi Valentine; “şimdi ben de sizin için aynı şeyi söyleyeceğim: yapacağınız her şey iyi olacak.”

“Ah!”

“Şimdi karınızdan memnun musunuz?” dedi üzüntüyle genç kız.

“Sevgili Valentine’im, evet demek çok yetersiz kalır.”

“O zaman hep evet deyin.”

Valentine parmaklığa yaklaşmıştı ya da dudaklarını yaklaştırmıştı, sözleri güzel kokan soluğuyla öte tarafta ağzını soğuk ve sert çite dayamış Morrel’in dudaklarına kadar kayıyordu.

“Hoşçakalın,” dedi Valentine, kendini bu mutluluktan kopararak, “hoşçakalın.”

“Sizden mektup alacak mıyım?”

“Evet.”

“Teşekkür ederim karıcığım! Hoşçakalın.”

Masum ve uzaktan gelen bir öpücüğün sesi yankılandı ve Valentine ıhlamurların altına doğru kaçtı.

Morrel, Valentine’in elbisesinin gürgenli çite hafifçe dokunurken çıkardığı sesi, ayaklarının altında gıcırdayan kumun sesini dinledi, böyle sevilmesini sağlayan Tanrıya teşekkür etmek için, sözle anlatılamaz bir gülüşle gözlerini gökyüzüne kaldırdı ve o da gözden kayboldu.

Genç adam evine döndü, gecenin geri kalanında bekledi, ertesi gün akşama kadar da bekledi, ama hiçbir haber almadı. Ancak bir gün sonra, sabah saat ona doğru, tam noter Mösyö Deschamps’a gitmek için yola çıkarken, postadan yazısını hiç tanımadığı halde Valentine’den geldiğini anladığı küçük bir not aldı.

Şöyle yazılmıştı:

Gözyaşları, yalvarmalar, dualar hiçbir işe yaramadı. Dün iki saat boyunca Saint-Philippe du Roule kilisesindeydim, iki saat boyunca yüreğimin derinliklerinden Tanrıya dua ettim; Tanrı da insanlar gibi duyarsız, sözleşme bu gece saat dokuzda imzalanacak.

Tek bir kalbim olduğu gibi tek bir sözüm vardır Morrel ve bu sözü size verdim: bu kalp sizindir.

Bu nedenle bu akşam saat dokuza çeyrek kala parmaklığın önünde.

Karınız

VALENTİNE de. VİLLEFORT

Not: Zavallı büyükannem gitgide kötüleşiyor; dün, taşkınlığı kendinden geçmeye vardı; bugün kendinden geçmesi neredeyse deliliğe dönüştü.

Onu bu durumda bırakıp gittiğimi bana unutturacak kadar beni seviyorsunuz, değil mi Morrel?

Büyükbaba Noirtier’den sözleşmenin bu gece imzalanacağı saklanıyor sanırım.

Morrel Valentine’in ona verdiği bilgilerle yetinmedi; notere gitti, o da sözleşmenin bu akşam saat dokuzda olacağı haberini doğruladı.

Sonra Monte Cristo’ya gitti; orada daha da fazlasını öğrendi: Franz ona gerekli işlemlerin yapılacağını haber vermeye gelmişti; öte yandan Madam de Villefort, kendisini davet edemediği için onu bağışlamasını rica etmek amacıyla konta yazmıştı; Mösyö de Saint-Méran’ın ölümü ve dulunun içinde bulunduğu durum bu toplantının üzerini öyle bir hüzün örtüsüyle kaplıyordu ki, kontun canının sıkılmasını istemiyor ve ona tüm mutlulukları diliyordu.

Bir gün önce, Franz Madam de Saint-Méran’a takdim edilmişti, markiz bu tanışma için yatağından kalkmış, sonra hemen yeniden yatmıştı.

Morrel, çok kolay anlaşılacağı gibi, kontun gözü gibi keskin bir gözden kaçamayacak kadar huzursuz bir ruh durumu içindeydi; Monte Cristo da ona karşı her zamankinden daha şefkatliydi; öylesine sevgi doluydu ki, iki üç kez Maximilien ona az kalsın her şeyi anlatacaktı. Ama Valentine’e verdiği kesin sözü anımsadı ve sırrı kalbinin derinliklerinde gizli kaldı.

Genç adam gün boyunca Valentine’in mektubunu yirmi kez okudu. Genç kız ona ilk kez yazıyordu ve nasıl bir nedenle! Mektubu her okuyuşunda Valentine’i mutlu etme yeminini kendi kendine yineliyordu. Gerçekten de bu kadar cesur bir karar veren bu genç kızda nasıl bir güç vardı! Her şeyini feda ettiği kişinin yapacağı ne tür bir özveriyi hak ediyordu! Valentine gerçekten de âşığının saygısına en önce ve en layık kişi olmalıydı! O hem kadın hem kraliçeydi, onu yeteri kadar sevecek ve ona teşekkür edecek insan bulunamazdı.

Morrel, Valentine’in “işte buradayım Maximilien, alın beni,” diyerek geleceği ânı anlatılmaz bir huzursuzlukla düşlüyordu.

Tüm kaçma işini ayarlamıştı; iki merdiven kaba yoncalı çitin içine saklanmıştı; Maximilien’in kendisinin süreceği gezinti arabası bekliyordu; hizmetçi yoktu, ışık yoktu; sokağın ilk dönemecinde fenerler yakılacaktı, çünkü önlem alayım derken polisin eline düşmemek gerekiyordu.

Zaman zaman Morrel’in tüm bedeninden ürpertiler geçiyordu; Valentine duvarın tepesinden inerken ona yardımcı olacağı ânı, yalnızca elini sıktığı, sadece parmağının ucunu öptüğü genç kızın kendisini onun kollarına bıraktığını, titrediğini hissedeceği ânı düşünüyordu.

Ama öğleden sonra olduğunda, Morrel saatin yaklaştığını anladı ve yalnız olma ihtiyacı hissetti; kanı kaynıyordu, en basit sorular, sadece bir dostun sesi bile onu sinirlendiriyordu; bir şeyler okumaya çalışarak evine kapandı; ama hiçbir şey anlamadan gözleri sayfalarda geziniyordu, planını, merdivenleri ve çiti ikinci kez çizerek gözden geçirmek için sonunda kitabı fırlatıp attı.

Sonunda saat yaklaştı.

Bu kadar âşık hiçbir erkek saati kendi başına çalışmaya bırakmaz; Morrel kendi saatini o kadar kurcaladı ki saat altıda sekiz buçuğu gösterdi. Genç adam, gitme zamanının geldiğini, saat dokuzun aslında sözleşmeyi imzalama saati olduğunu, ama her olasılığa karşı Valentine’in bu gereksiz imzayı beklemeyeceğini söyledi kendi kendine; bu nedenle de saati sekiz buçuğu vurduğunda, Morrel Meslay sokağından ayrılarak, çitle çevrili alana girdi, o sırada Saint-Philippe de Roule’da saat sekizi vuruyordu.

At ve araba, Morrel’in her zaman gizlendiği yıkıntı halindeki bir yapının arkasına saklanmıştı.

Yavaş yavaş güneş battı, bahçedeki yapraklar donuk siyah renkli büyük yığınlar halinde üst üste biriktiler.

O zaman Morrel saklandığı yerden çıktı ve kalbi titreyerek parmaklığın arasından bakmaya gitti: henüz kimse yoktu.

Saat sekiz buçuğu çaldı.

Yarım saat bekleyerek geçti; Morrel ileri geri geziniyor, sonra daha sık aralıklarla gelip gözünü tahtalara dayıyordu. Bahçe gitgide kararıyordu; ama genç adam karanlığın içinde boşuna beyaz elbiseyi arıyordu; sessizliğin içinde boşuna ayak seslerini dinliyordu.

Yaprakların arasından görünen ev karanlıktı ve bir evlilik sözleşmesinin imzalanması gibi çok önemli bir olay için açılan bir evin özelliklerinden hiçbirini göstermiyordu.

Morrel saatine baktı, dokuz kırk beşi gösteriyordu; ama hemen arkasından daha önce iki üç kez duyduğu meydan saatinin sesi dokuz buçuğu vurarak onun saatinin yanlış olduğunu gösterdi.

Bu Valentine’in saptadığı saatten yarım saat fazla bir bekleyişti: Valentine saat dokuzda demişti, belki daha önce, ama daha sonra değil.

Bu genç adam için en korkunç andı, her saniye kurşundan bir çekiç gibi kalbinin üstüne iniyordu.

En küçük bir yaprak sesini, en hafif bir rüzgar sesini duyuyor ve alnını ter basıyordu; o zaman tir tir titreyerek merdivenini yerleştiriyor, zaman yitirmemek için ayağını ilk basamağa koyuyordu.

Bir korku bir umut arasında, bir ferahlama bir yürek daralması arasında kilisede saat onu vurdu.

“Ah!” diye mırıldandı Maximilien korkuyla, “Bir sözleşme imzasının bu kadar uzun sürmesi olanaksız, meğerki beklenmedik bir şey olsun; tüm olasılıkları tarttım, tüm formalitelerin sürebileceği zamanı hesap ettim, kesinlikle bir şeyler oldu.”

Bazen parmaklığın önünde huzursuz geziniyor, bazen ateş gibi alnını gelip buz gibi demire dayıyordu. Acaba Valentine sözleşmeden sonra bayılmış ya da kaçarken yakalanmış mıydı? Genç adam her ikisi de umutsuz bu iki varsayım üzerinde durabiliyordu ancak.

Üzerinde durduğu düşünce, kaçışının tam orta yerinde Valentine’in gücünü kaybederek yolun ortasında bayılıp düşmesiydi.

“Ah! Eğer böyleyse,” diye haykırdı merdivenin tepesinden atlayarak, “onu yitireceğim ve bu benim hatam yüzünden olacak.”

Kulağına bu düşünceyi fısıldayan şeytan bir daha yakasını bırakmadı ve bunu öyle ısrarla kulağına söyleyip durdu ki, kısa bir süre sonra mantığının zorlamasıyla kimi kuşkuları kanı haline geldi. Giderek büyüyen karanlığı delmeye çalışan gözleri, yolun gölgelerinde kayan bir nesne gördüğünü sanıyordu; Morrel ne olursa olsun seslenmek istedi ve rüzgarın dile getirilmemiş bir yakınmayı ona kadar getirdiğini sandı.

Sonunda saat buçuğu da vurdu; daha uzun zaman beklemek olanaksızdı, akla her şey geliyordu; Maximilien’in şakakları şiddetle atıyor, gözlerinden bulutlar geçiyordu; duvarı aştı ve öbür tarafa atladı.

Şimdi Villefortlardaydı, duvara dayadığı merdiveni aşarak buraya girmişti; böyle bir hareketin ardından olabilecekleri düşündü, ama buraya kadar geri adım atmak için gelmemişti.

Bir süre duvarın çok yakınından yürüdü, sonra bir sıçrayışta yolu aşarak sık ağaçların olduğu yere atladı.

Bir anda ağaçların sonuna geldi. Ulaştığı noktadan ev görülebiliyordu.

O zaman Morrel ağaçların arasından bakmaya çalışırken daha önce kuşkulandığı bir şeyden emin oldu: tören günlerinde çok doğal olan şey, her pencerede parıldadığını göreceğini sandığı ışıklar yerine, sanki ayın üzerine yayılmış koca bir bulutun yansıttığı büyük bir gölgeden, perdeyle örtülmüş gri bir kitleden başka bir şey görmedi.

Zaman zaman bir ışık çılgın gibi dolaşıyor, birinci katın üç penceresinin önünden geçiyordu. Bu üç pencere, Madam de Saint-Méran’ın pencereleriydi.

Bir başka ışık kırmızı perdelerin arkasında kımıldamadan duruyordu. Bu perdeler Madam de Villefort’un yatak odasının perdeleriydi.

Morrel tüm bunları tahmin etti. Birçok kez, aklında Valentine’i günün her saatinde kafasında izlemek için, dediğimiz gibi birçok kez ona bu evin planını yaptırmıştı, evi görmeden tanıyordu.

Genç adam bu karanlıktan ve sessizlikten, Valentine’in olmayışından duyduğu korkudan daha fazla dehşete düşüyordu.

Acıdan delirmiş, çılgına dönmüş, Valentine’i yeniden görebilmek ve ne olursa olsun içine doğan felaketten emin olmak için her şeye meydan okumaya kararlı olan Morrel, ağaçların bittiği yere kadar gitti ve olabildiği kadar çabuk tümüyle çıplak çiçekliği aşmaya hazırlandığı sırada, henüz oldukça uzak olan, ama rüzgarın ona kadar getirdiği bir ses duydu.

Bu ses üzerine geriye doğru bir adım attı; yaprakların arasından yarı yarıya çıkmışken yeniden tümüyle içine daldı, karanlığın içinde kımıldamadan, sessiz ve gömülü kaldı.

Kararını vermişti: eğer bu tek başına Valentine ise geçerken bir sözcükle genç kızı uyaracaktı; eğer Valentine’in yanında birisi varsa, en azından genç kızı görmüş olacaktı ve başına bir felaket gelmediğinden emin olacaktı; eğer bunlar yabancı kişiler ise onların konuşmalarından bir şeyler duyacak ve o zamana dek anlaşılmayan bu gizi anlamayı başaracaktı.

Ay kendisini saklayan buluttan sıyrıldı ve Morrel, Villefort’un, yanında siyah giyinmiş bir adamla sekinin üzerinde ortaya çıktığını gördü. Basamakları indiler ve ağaçlığa doğru ilerlediler. Daha dört adım atmamışlardı ki Morrel, siyah giysili adamın Doktor d’Avrigny olduğunu gördü. Onların kendisine doğru geldiklerini gören genç adam, hiç düşünmeden ağaçların ortasında bulunan bir yalancı çınarın gövdesine rastlayıncaya dek geriledi; orada durmak zorunda kaldı.

Az sonra kumlar gezinen iki adamın ayakları altında gıcırdamayı kesti.

“Ah! Sevgili doktor,” dedi krallık savcısı, “işte kesinlikle evime karşı olduğunu açığa vuran Tanrı! Ne büyük darbe! Beni avutmaya çalışmayın; ne yazık ki yara çok canlı ve çok derin! Öldü, öldü!”

Buz gibi bir ter genç adamın alnını dondurdu, dişleri birbirine çarpmaya başladı. Bu evde kim ölmüştü de Villefort lanetten söz ediyordu?

“Sevgili Mösyö de Villefort,” diye yanıt verdi doktor, genç adamın korkusunu iki katına çıkaran bir ses tonuyla, “sizi buraya avutmak için getirmedim, tam tersine.”

“Ne demek istiyorsunuz?” diye sordu krallık savcısı ürkerek.

“Başınıza gelen felaketin arkasında belki daha da büyük bir başkasının olduğunu söylemek istiyorum.”

“Aman Tanrım!” diye mırıldandı Villefort ellerini kavuşturarak, “Bana daha ne söyleyeceksiniz?”

“Yalnızız değil mi dostum?”

“Evet, evet, yalnızız. Ama tüm bu önlemler de ne demek oluyor?”

“Size korkunç bir sır vereceğim anlamına geliyor,” dedi doktor, “oturalım.”

Villefort bir bankın üzerine oturmadı, sanki yığıldı. Doktor onun karşısında ayakta durdu, bir elini onun omzuna koydu. Morrel korkudan kanı donmuş bir halde bir elini alnına koymuş, kalp atışlarını duymalarından korkuyormuş gibi öbür eli ile de kalbini bastırıyordu.

“Öldü, öldü!” diye yineledi zihninde yankılanan yüreğinin sesiyle.

Kendisi de öleceğini hissediyordu.

“Söyleyin doktor, dinliyorum,” dedi Villefort; “vurun, ben her şeye hazırım.”

“Madam de Saint-Méran kuşkusuz çok yaşlıydı, ama sağlığı kusursuzdu.”

Morrel on dakikadır ilk kez soluk aldı.

“Onu acı öldürdü,” dedi Villefort; “evet, doktor, acı! Kırk yıldır markinin yanı başında yaşamaya alışmıştı!...”

“O acıdan ölmedi sevgili Villefort,” dedi doktor. “Acı çok ender de olsa öldürebilir, ama bir günde öldürmez, on dakikada öldürmez.”

Villefort hiç yanıt vermedi; sadece o zamana dek eğik olan başını kaldırdı ve korkmuş gözlerle doktora baktı.

“Son dakikalarında hep yanında mıydınız?” diye sordu d’Avrigny.

“Elbette,” diye yanıt verdi krallık savcısı; “bana alçak sesle oradan uzaklaşmamamı söylemiştiniz.”

“Madam de Saint-Méran’ın tutulduğu hastalığın belirtilerini fark ettiniz mi?”

“Elbette; Madam de Saint-Méran birkaç dakika içinde art arda üç nöbet geçirdi, nöbetleri giderek sıklaşmış ve ciddileşmişti. Siz geldiğinizde Madam de Saint-Méran kırk beş dakikadır soluk soluğa idi; o sırada benim basit bir sinir krizi sandığım bir kriz geldi; ama ancak, onun kol ve bacaklarıyla boynu kaskatı olmuş bir halde yatağından doğrulduğunu gördüğüm zaman, gerçekten korkmaya başladım. Yüzünüzden durumun sandığımdan daha tehlikeli olduğunu anladım. Kriz geçtikten sonra gözlerinize baktım, siz bana bakmıyordunuz. Hastanın nabzını tutuyor, kalp atışlarını sayıyordunuz, ikinci kriz geldiğinde daha benden yana dönmemiştiniz. Bu ikinci kriz birincisinden daha korkunçtu: aynı sinirli hareketler yinelendi, ağzı çarpıldı ve mosmor oldu.

“Üçüncüsünde son nefesini verdi.”

“Daha birincisi bittiğinde tetanos olduğunu anlamıştım; benim bu düşüncemi doğruladınız.”

“Evet, herkesin önünde,” dedi doktor; “ama şimdi yalnızız.”

“Hay Allah! Bana ne demeye çalışıyorsunuz?”

“Tetanos belirtileriyle, bitkisel maddelerle zehirlenmenin belirtileri kesinlikle aynıdır.”

Mösyö de Villefort ayağa kalktı; bir an sessiz ve hareketsiz kaldıktan sonra yeniden bankın üstüne yığıldı.

“Aman Tanrım! Doktor!” dedi, “Bana ne söylediğinizi düşünebiliyor musunuz?”

Morrel, uyanık mıydı, düş mü görüyordu, bilmiyordu.

“Dinleyin,” dedi doktor, “açıklamamın önemini ve bu açıklamayı yaptığım adamın karakterini biliyorum.”

“Bir yargıçla mı yoksa bir dostla mı konuşuyorsunuz?” diye sordu Villefort.

“Bir dostla, şu anda sadece bir dostla; tetanos belirtileri ile bitkisel maddelerle zehirlenme belirtileri o kadar aynıdır ki, benden burada söylediklerimi imzalamam istenseydi, kararsız kalacağımı açıklamalıyım. Yine de size yineliyorum, konuştuğum bir yargıç değil bir dosttur. Ve bu dostuma anlatıyorum: kırk beş dakika boyunca Madam de Saint-Méran’ın can çekişmesini, çırpınmalarını ve ölümünü inceledim; benim kanıma göre, size sadece Madam de Saint-Méran’ın zehirlenerek öldüğünü değil, onu hangi zehirin öldürdüğünü de, evet, bunu da söyleyebilirim.”

“Mösyö! Mösyö!”

“Her şey ortada, görüyorsunuz: sinir krizleriyle kesilen yarı uyku hali, beynin aşırı uyarılması, sinir merkezlerindeki uyuşukluk. Madam de Saint-Méran kuşkusuz rastlantıyla ya da yanlışlıkla ona verilen büyük bir doz brüsin ya da strikninden öldü.”

Villefort doktorun elini yakaladı.

“Ama bu olanaksız!” dedi, “Tanrım, düş görüyorum! Düş görüyorum! Sizin gibi bir insanın ağzından böyle şeyler duymak korkunç! Tanrı adına, size yalvarıyorum sevgili doktor, bana yanılabileceğinizi söyleyin!”

“Elbette yanılabilirim, ama...”

“Ama?”

“Ama, sanmıyorum.”

“Doktor, acıyın bana; birkaç günden beri başıma o kadar beklenmedik şeyler geldi ki neredeyse çıldıracağım.”

“Madam de Saint-Méran’ı benden başkası gördü mü?”

“Kimse görmedi.”

“Eczaneden benim yazdıklarımdan başka bir reçete yaptırıldı mı?”

“Hayır.”

“Madam de Saint-Méran’ın düşmanları var mıydı?”

“Bildiğim kadarıyla yoktu.”

“Ölümünden birisinin çıkarı var mıydı?”

“Ama hayır, Tanrım! Ama olmaz; kızım onun tek mirasçısı, Valentine tek... Ah! Eğer böyle bir düşünce aklıma gelseydi, bir an için böyle bir düşünceye kapıları yüreğimi cezalandırmak için kendimi bıçaklardım.”

“Ah!” diye bu kez Mösyö d’Avrigny haykırdı, “Sevgili dostum, umarım birini suçladığımı düşünmezsiniz, çünkü ben sadece bir kazadan, anlıyor musunuz, bir yanlışlıktan söz ediyorum. Ama kaza olsun yanlışlık olsun, gerçek şu ki benim vicdanıma alçak sesle söylenen şeyi size yüksek sesle yinelemek istemem. Siz de bilgi edinin.”

“Kimden? Nasıl? Ne konuda?”

“Örneğin yaşlı uşak Barrois yanılmış olamaz mı? Efendisi için hazırlanmış bir ilacı Madam de Saint-Méran’a vermiş olamaz mı?”

“Babam için mi?”

“Evet.”

“Ama nasıl olur da Mösyö Noirtier için hazırlanmış bir ilaç, Madam de Saint-Méran’ı zehirleyebilir?”

“Bu çok basit: biliyorsunuz bazı hastalıklarda zehirler bir ilaç olur; felç bu tür hastalıklardan biridir. Aşağı yukarı üç aydan beri Mösyö Noirtier’ ye hareket ve konuşma yetisini kazandırmak için her şeyi yaptıktan sonra, onun için son bir yolu denemeye karar verdim; üç aydan beri, ona brüsin tedavisi uyguluyorum; böylece onun için istediğim son ilacın içinde altı santigram brüsin vardı; altı gramın Mösyö Noirtier’nin organlarına bir zararı olmaz, zaten o art arda verilen dozlar nedeniyle buna alışık, ama altı santigram ondan başka birini öldürmeye yeter.”

“Doktorcuğum, Mösyö Noirtier’nin dairesi ile Madam de Saint-Méran’ın dairesi arasında hiçbir bağlantı yok, Barrois hiçbir zaman kayınvalidemin dairesine girmezdi. Ama size şunu söylemeliyim doktor, sizi her ne kadar dünyanın en usta, en bilinçli insanı olarak bilsem de, her durumda sizin sözünüz benim için güneş ışığı ile eşdeğerde, bana yol gösteren bir meşale de olsa, yine de, doktor, yine de, bu kanıya karşın errare humanum est[183] sözüne yaslanmaya ihtiyacım var.”

“Dinleyin Villefort,” dedi doktor, “meslektaşlarım arasında benim kadar güvendiğiniz biri var mı?”

“Bunu neden söylüyorsunuz? Nereye varmak istiyorsunuz?”

“Onu çağırın, ona gördüklerimi, saptadıklarımı söyleyeceğim, otopsi yapacağız.”

“Ve zehirin izlerini mi bulacaksınız?”

“Hayır, zehirin değil, böyle söylemedim, ama sinir sisteminin hastalıkta nasıl sarsıldığını saptayacağız, apaçık ortada olan soluk tıkanmasını yakından göreceğiz ve size ‘sevgili Villefort, eğer bu bir ihmal sonucu olmuşsa hizmetkarlarınıza, kin sonucu olmuşsa, düşmanlarınıza dikkat ediniz,’ diyeceğiz.”

“Ah! Tanrım! Bana neler öneriyorsunuz d’Avrigny?” diye yanıt verdi Villefort bitkin bir durumda; “eğer bu sırra sizden başkası ortak olursa bir soruşturma gerekecek ve bu benim evimde olacak, olanaksız! Yine de,” diye devam etti krallık savcısı kendine gelerek ve doktora kaygıyla bakarak, “yine de isterseniz, kesinlikle gerekli görürseniz, bunu yapacağım. Gerçekten, belki de bu işin peşine düşmeliyim; karakterim benden böyle yapmamı istiyor. Ama doktor, benim şimdiden ne kadar üzgün olduğumu görüyorsunuz: bu kadar acıdan sonra evimde bir de skandal olursa! Ah! Karım ve kızım bu yüzden ölebilirler ve ben, ben, doktor, biliyorsunuz, insan bulunduğum yere kolay gelmiyor, bir insan yirmi beş yıl krallık savcısı olunca bir sürü düşman ediniyor, benim de çok düşmanım vardır. Kulaktan kulağa yayılacak böyle bir iş, onlar için sevinçten sıçrayacakları bir zafer, benim için bir utanç olur. Doktor, bu kibarlar âlemine özgü düşüncelerim için beni bağışlayın. Bir rahip olsaydınız size bunları söylemeye cesaret edemezdim; ama siz bir insansınız ve diğer insanları tanıyorsunuz; doktor, doktor, bana hiçbir şey söylemediniz, değil mi?”

“Sevgili Mösyö de Villefort,” diye yanıt verdi sarsılan doktor, “benim ilk görevim insanca davranmaktır. Eğer bilim bir şeyler yapabilseydi, ben Madam de Saint-Méran’ı kurtarabilirdim, ama o öldü, şimdi yaşayanlar için bir şeyler yapmak zorundayım. Bu korkunç sırrı kalplerimizin en derin yerine gömelim. Eğer birileri ne olduğunu fark ederse, bildiklerimi kendime saklayacağım ve bunu benim cahilliğime vermelerini sağlayacağım. Yine de mösyö, hep araştırın, çok iyi araştırın, çünkü belki de bu iş burada bitmeyecek... Suçluyu bulduğunuzda, eğer bulabilirseniz elbet, size ‘Siz yargıçsınız, istediğinizi yapın! diyen ben olacağım.”

“Ah! Teşekkür ederim, teşekkür ederim doktor!” dedi Villefort anlatılmaz bir sevinçle, “hiç sizden iyi bir dostum olmadı.”

Ve Doktor d’Avrigny’nin yeniden bu ödün konusuna dönmesinden korkuyormuş gibi ayağa kalkarak doktoru eve doğru sürükledi.

Uzaklaştılar.

Morrel, soluk alma ihtiyacı duyuyormuş gibi başını koruluktan çıkardı, ay ışığının aydınlattığı yüzü o kadar solgundu ki, bir hayalet sanılabilirdi.

“Tanrı beni böyle bir açıklamadan korusun, ne korkunçtu,” dedi. “Ah! Valentine, Valentine! Zavallı dostum! Bu kadar acıya dayanabilecek mi?”

Bu sözleri söylerken, bir kırmızı perdeli pencerelere, bir beyaz perdeli üç pencereye bakıyordu.

Işık kırmızı perdeli pencerelerden tümüyle kaybolmuştu. Kuşkusuz Madam de Villefort lambasını söndürmüştü ve sadece gece lambasının ışığı camlara yansıyordu.

Binanın öbür ucundaki beyaz perdeli üç pencereden birinin tam tersine açıldığını gördü. Şöminenin üstüne konmuş bir mum dışarıya birkaç soluk ışık veriyordu, bir an bir gölge gelip dirseklerini balkonun kenarına dayadı.

Morrel ürperdi: bir hıçkırık duymuştu sanki.

Her zaman o kadar cesur o kadar güçlü olan, şimdi ise insan tutkularının en güçlü ikisiyle, aşk ve korkuyla sarsılmış ve kendinden geçmiş bu ruhun, boşinanca bağlı sanrılar görecek kadar zayıf düşmüş olmasına şaşırmamalı.

Morrel o kadar iyi gizlenmişti ki, Valentine’in onu seçmesi olanaksızdı. Ama genç adam penceredeki gölgenin adını söylediğini sandı; sarsılan düşünceleri bunu ona söylüyor, ateşli yüreği ise tekrarlıyordu. Bu çifte yanlış karşı konulmaz bir gerçek oluyordu, gençliğin anlaşılmaz coşkularından biriyle saklandığı yerden dışarı sıçradı ve iki adımda, görülme tehlikesi de olsa, Valentine’i korkutma tehlikesi de olsa, genç kızın istemeyerek atacağı çığlığın dikkati çekme tehlikesi de olsa ay ışığının bir göl gibi geniş ve beyaz gösterdiği çiçekliği aştı, evin önünde uzanan portakal ağaçları dikilmiş bir sıra tahta saksının yanına ulaştı, sekinin merdivenlerine geldi, hızla yukarı çıktı, kapıyı itti, kapı hiç zorlamadan açıldı.

Valentine onu görmemişti; göğe kaldırdığı gözleriyle gökyüzünde kayan ve biçimi göğe yükselen bir gölgeyi andıran gümüş rengi bir bulutu izliyordu; romantik ve coşkulu ruhu ona bunun büyükannesinin ruhu olduğunu söylüyordu.

Bu sırada Morrel bekleme odasını geçmiş, merdivenlerin tırabzanına ulaşmıştı; basamaklara serilmiş halılar ayak seslerini boğuyordu; zaten Morrel öyle bir heyecana kapılmıştı ki, Mösyö de Villefort’un varlığı bile onu korkutamazdı. Eğer krallık savcısı karşısına çıkarsa ne yapacağına karar vermişti: onun yanına gidecek, kendisini bağışlamasını, onu kızına, kızını ona bağlayan bu aşkı onaylamasını rica ederek her şeyi itiraf edecekti; Morrel çıldırmıştı.

İyi ki kimseyi görmedi.

Özellikle Valentine’den evin planını önceden öğrenmiş olması çok işine yaradı; hiçbir terslik olmadan merdivenin üstüne ulaştı, orada ne anlama geldiğini bildiği bir hıçkırık ona izleyeceği yolu gösterdi; o tarafa döndü; aralık kalmış bir kapıdan bir ışık yansıması ve inleyen birinin sesi ona kadar geliyordu. Bu kapıyı itti ve içeri girdi.

Odadaki bir girintinin içinde başını örten ve bedeninin şeklini almış bir çarşafın altında, ölen kadın yatıyordu. Rastlantı sonucu öğrendiği sırrın açıklanmasından bu yana ölü, Morrel’in gözünde daha da korkutucu olmuştu.

Yatağın yanında, diz çökmüş, başını geniş bir koltuğun minderlerine gömmüş ürperen ve hıçkırıklarla sarsılan Valentine, kasılmış ellerini kavuşturmuş, başının üstüne doğru uzatmıştı, başı görünmüyordu. .

Genç kız açık kalmış pencereden uzaklaşmış, en katı yürekleri bile yumuşatacak bir ses tonuyla yüksek sesle dua ediyordu; acısı boğazını o kadar güçlü bir biçimde sıkıyordu ki, ağzından hızlı hızlı, birbiriyle bağlantılı olmayan, anlaşılmaz sözler çıkıyordu.

Panjurların aralıklarından içeri giren ay ışığı mum ışığını bastırıyor, bu perişan tabloyu iç karartıcı renkleriyle boyuyordu.

Morrel bu görüntüye daha fazla dayanamadı; böyle bir saygı ve sevgi görülmemişti, etkilenmemek kolay değildi, ama gözünün önünde acı çeken, ağlayan Valentine onun sessiz kalıp dayanabileceği bir şey değildi. İçini çekti. Bir sözcük mırıldandı ve gözyaşlarına boğulmuş, kadife koltuğun üstündeki mermer gibi bir baş, Corregio’nun Madeleine resmindeki gibi bir baş doğruldu ve ona doğru dönüp öylece kaldı.

Valentine onu gördü, ama hiçbir şaşkınlık belirtisi göstermedi. Büyük bir umutsuzlukla dolu yüreklerde artık başka heyecana yer yoktur.

Morrel elini sevgili dostuna uzattı. Valentine, onu gelip bulmamasına tek özür olarak ona cenaze örtüsünün altında yatmakta olan ölüyü gösterdi ve yeniden hıçkırmaya başladı.

Ne biri ne de diğeri bu odada konuşmaya cesaret edemediler. Her ikisi de, ölü sanki bir köşede ayağa kalkmış ve parmağını dudaklarına götürüp susmalarını emretmiş gibi sessizliği bozmakta kararsızdı.

Sonunda ilk olarak Valentine konuşmaya cesaret etti.

“Dostum,” dedi, “buraya nasıl geldiniz? Ne yazık ki size bu evin kapısını açan Ölüm olmasaydı ‘hoşgeldiniz’ derdim.”

“Valentine,” dedi Morrel titreyen bir sesle ve ellerini kavuşturarak, “saat sekiz buçuktan beri orada sizi bekliyordum; gelmediğinizi görünce kaygılandım, duvarın üstünden atladım, bahçeye girdim; o zaman kendi aralarında bu uğursuz kazadan söz eden sesler...”

“Hangi sesler?” dedi Valentine.

Morrel ürperdi, çünkü doktorun ve Mösyö de Villefort’un tüm konuştukları aklına geldi ve çarşafın arkasından o kıvrılmış kolları, sertleşmiş boynu ve mosmor dudakları gördüğünü sandı.

“Hizmetçilerinizin sesleri,” dedi, “bana her şeyi anlattı.”

“Ama buraya kadar gelmeniz bizi mahveder dostum,” dedi Valentine ürkmeden ve kızmadan.

“Beni bağışlayın,” dedi Morrel aynı ses tonuyla, “gideceğim.”

“Hayır,” dedi Valentine, “biri size rastlayabilir, kalın.”

“Ama ya gelen olursa?”

Genç kız başını salladı.

“Kimse gelmeyecek,” dedi, “içiniz rahat olsun, işte koruyucumuz.”

Ve çarşafa sarılmış ölü bedenin biçimini gösterdi.

“Peki Mösyö d’Épinay’ye ne oldu? Yalvarırım söyleyin bana,” dedi Morrel.

“Mösyö Franz, büyükannem tam son nefesini verirken sözleşmeyi imzalamaya geldi.”

“Ah!” dedi Morrel, bencilce bir sevinç duygusuyla, çünkü kendi kendine bu ölümün Valentine’in evliliğini sonsuza dek geciktirdiğini söylüyordu.

“Ama benim acımı artıran şey,” diye devam etti genç kız, sanki bu duygu aynı anda onun cezası olmuş gibi, “zavallı anneannemin ölürken evliliğin bir an önce sonuçlandırılmasını emretmesi oldu; o da, Tanrım! Beni korumak isterken bana karşı hareket ediyordu.”

“Dinleyin!” dedi Morrel.

İki genç ses çıkarmadan beklediler.

Açılan bir kapı sesi duyuldu, adımlar koridorun döşemesini ve merdivenlerin basamaklarını gıcırdattı.

“Bu çalışma odasından çıkan babam,” dedi Valentine.

“Ve doktoru geçiriyor,” diye ekledi Morrel.

“Bunun doktor olduğunu nereden biliyorsunuz?’diye sordu Valentine şaşırarak.

“Öyle sanıyorum,” dedi Morrel.

Valentine genç adama baktı.

O sırada sokak kapısının kapandığını duydular. Mösyö de Villefort gidip bahçe kapısını da kilitledi, sonra merdivenleri çıktı.

Bekleme odasına gelince, kendi odasına mı, yoksa Madam de Saint-Méran’ın odasına mı girmesi gerektiği konusunda bir karar veremeyerek bir an durdu. Morrel kendini bir kapı perdesinin arkasına attı. Valentine hiç kımıldamadı; sanki son derece büyük bir acı her zamanki korkularını bastırmıştı.

Mösyö de Villefort odasına girdi.

“Şimdi,” dedi Valentine, “artık ne bahçe kapısından ne de sokak kapısından çıkabilirsiniz.”

Morrel şaşkınlıkla genç kıza baktı.

“Şimdi,” dedi genç kız, “güvenli ve tehlikesiz tek bir çıkış var, o da büyükbabamın dairesinden olan çıkış.”

Ve ayağa kalktı.

“Gelin,” dedi.

“Nereye?” diye sordu Maximilien.

“Büyükbabamın dairesine.”

“Ben mi? Mösyö Noirtier’nin dairesine mi?”

“Evet.”

“İyi düşündünüz mü Valentine?”

“Düşündüm, hem de uzun zamandır. Dünyada artık ondan başka dostum yok ve ikimizin de ona ihtiyacı var... Gelin.”

“Dikkatli olun Valentine,” dedi Morrel, genç kızın ona emrettiği şeyi yapmakta kararsız kalarak; “dikkatli olun, gözlerimdeki perde kalktı: buraya gelirken delilik ettim. Sizin de aklınız tam olarak başınızda mı sevgili dostum?”

“Evet,” dedi Valentine, “ve dünyada tek bir şeyden tedirginlik duyuyorum, o da zavallı büyükannemin ölüsünü bekleyeceğime, onu yalnız bırakmış olmak.”

“Valentine,” dedi Morrel, “ölünün kendisi kutsaldır.”

“Evet,” diye yanıt verdi genç kız; “zaten kısa sürecek, gelin.”

Valentine koridora geçti, Noirtier’nin dairesine giden küçük bir merdiveni indi. Morrel parmaklarının ucuna basarak onu izliyordu. Dairenin önündeki sahanlığa gelince yaşlı uşakla karşılaştılar.

“Barrois,” dedi Valentine, “kapıyı kapatın ve içeri kimseyi sokmayın.”

Genç kız önce kendisi geçti.

En küçük bir gürültüye karşı hassas, hâlâ koltuğunda oturan, tüm olup bitenleri yaşlı uşağından öğrenmiş olan Noirtier, meraklı gözlerini odanın girişine dikmişti; Valentine’i gördü, gözleri parladı.

Genç kızın duruşunda ve davranışında ihtiyarın dikkatini çeken bir ciddilik ve doğal olmayan bir şey vardı. Parlayan gözleri soru sorar gibi baktı.

“Büyükbabacığım,” dedi genç kız kararlı bir sesle, “beni iyi dinle: büyükannem Saint-Méran’ın bir saat önce öldüğünü biliyorsun, şimdi dünyada senin dışında beni seven hiç kimsem yok.”

İhtiyarın gözlerinden derin bir sevgi ifadesi geçti.

“Acılarımı ya da umutlarımı sadece sana açabilirim değil mi?”

Felçli adam evet işareti yaptı.

Valentine, Maximilien’i elinden tuttu.

“İşte bu beye iyi bak,” dedi Valentine dedesine.

İhtiyar inceleyen ve hafif şaşkın gözlerini Morrel’e dikti.

“Bu Maximilien Morrel,” dedi Valentine, “o Marsilyalı dürüst bir tüccarın oğlu, ondan söz edildiğini duymuşsundur.”

“Evet,” dedi ihtiyar.

“Bu kusursuz bir isim ve Maximilien bu ada daha da onur katıyor, çünkü otuz yaşında sipahilerin kumandanı oldu ve Légion d’honneur nişanının subay derecesini aldı.”

İhtiyar bunu anımsadığını işaret etti.

“İşte sevgili dedeciğim,” dedi Valentine ihtiyarın önünde diz çöküp bir eliyle Maximilien’i göstererek, “ben onu seviyorum ve sadece onun olacağım. Eğer beni başka biriyle evlenmeye zorlarlarsa ya öleceğim ya da kendimi öldüreceğim.”

Felçli adamın gözleri fırtınalı tüm düşünce dünyasını yansıtıyordu.

“Mösyö Maximilien’i seviyorsun değil mi dedeciğim?” diye sordu genç kız.

“Evet,” dedi hareketsiz ihtiyar.

“Senin çocukların olan bizleri babamın iradesine karşı koruyabilirsin değil mi?”

Noirtier zeki gözlerini “duruma bağlı,” demek ister gibi Morrel’e dikti.

Maximilien anladı.

“Matmazel,” dedi, “büyükannenizin odasında yerine getirmeniz gereken kutsal bir göreviniz var; benim bir dakika Mösyö Noirtier ile konuşmama izin verir misiniz?

“Evet, evet, bunu istiyorum,” diye işaret verdi ihtiyar gözüyle.

Sonra kaygıyla Valentine’e baktı.

“Seni nasıl anlayacağını mı soruyorsun dedeciğim?”

“Evet.”

“Ah! Sakin ol; senden o kadar çok söz ettik ki, seninle nasıl konuşacağını biliyor.”

Sonra Maximilien’e dönerek, her ne kadar derin bir hüzünle örtülü olsa da çok güzel bir gülümseme ile:

“O benim bildiğim her şeyi biliyor,” dedi.

Valentine ayağa kalktı, Morrel’e bir iskemle verdi, Barrois’ya içeri kimseyi bırakmamasını söyledi; büyükbabasına şefkatle sarıldıktan, Morrel’e üzüntülü bir biçimde veda ettikten sonra çıktı.

Morrel, Valentine’in ona güvendiğini ve tüm sırlarını bildiğini Noirtier’ye göstermek için sözlüğü, kalemi ve kağıdı aldı, üstünde bir lamba olan masaya koydu.

“Ama önce,” dedi Morrel, “kim olduğumu, Matmazel Valentine’i ne kadar sevdiğimi, onunla ilgili tasarılarımı size anlatmama izin verin mösyö.”

“Dinliyorum,” dedi Noirtier.

Görünüşte yararsız bir yük olan bu ihtiyarın, yaşamına giren bu genç ve güzel, güçlü iki âşığın tek dayanağı, tek koruyucusu olduğunu görmek oldukça saygı uyandıran bir sahneydi.

İhtiyar adamın soylu çizgiler taşıyan, ilginç bir ağırbaşlılığı olan yüzü, titreyerek öyküsüne başlayan Morrel’i etkiliyordu.

O zaman, ona Valentine’i nasıl tanıdığını, nasıl sevdiğini, Valentine’in yalnızlığı ve mutsuzluğu içinde genç adamın ona bağlılığını sunmasını nasıl karşıladığını anlattı. Yaşlı adama doğumundan, konumundan, servetinden söz etti; felçli adamın gözlerine sorar gibi baktığında o gözler, “Güzel, devam edin,” diye yanıt veriyordu.

“Şimdi,” dedi Morrel öyküsünün birinci bölümünü bitirdiğinde, “size aşkımdan ve umutlarımdan söz ettiğime göre artık size tasarılarımı da anlatabilir miyim?”

“Evet,” dedi ihtiyar.

“İşte kararlaştırdığımız şey.”

Ve Noirtier’ye her şeyi anlattı: çiçekliğin önünde bir arabanın nasıl beklediğini, Valentine’i kaçırmayı, kız kardeşinin evine götürmeyi, onunla evlenmeyi nasıl düşündüğünü, saygılı bir bekleyiş içinde Mösyö de Villefort’un onları bağışlamasını umduklarını anlattı.

“Hayır,” dedi Noirtier.

“Hayır mı?” dedi Morrel, “Böyle yapmamalı mıyız?”

“Hayır.”

“Bu tasarıyı onaylamıyor musunuz?”

“Hayır.”

“Peki, o zaman başka bir yol var,” dedi Morrel.

İhtiyarın soran bakışları “Hangi yol?” diye sordu.

“Mösyö Franz d’Épinay’yi görmeye gideceğim,” diye devam etti Maximilien, “bunu Matmazel de Villefort burada yokken size söyleyebildiğim için çok mutluyum, ona kibar bir adam gibi davranmaya çalışacağım.”

Noirtier’nin bakışları sorgulamaya devam etti.

“Ne mi yapacağım?”

“Evet.”

“Şöyle yapacağım. Size söylediğim gibi gidip onu bulacağım, beni Matmazel Valentine’e bağlayan bağları ona anlatacağım; eğer nazik bir adamsa kendiliğinden nişanlısıyla evlenmekten vazgeçme inceliğini gösterecektir ve benim ona karşı dostluğum ve bağlılığım o andan ölünceye kadar sürecektir; eğer reddederse, bu ister çıkarı nedeniyle ister onu direnmeye iten gülünç kibirden olsun, ona eşimi zorladığını, Valentine’in beni sevdiğini, benden başkasını sevemeyeceğini kanıtladıktan sonra, tüm öncelikleri ona bırakarak onunla dövüşeceğim, ya onu öldüreceğim, ya da o beni öldürecek; eğer onu öldürürsem Valentine ile evlenemeyecek, eğer o beni öldürürse Valentine’in onunla evlenmeyeceğinden emin olacağım.”

Noirtier, bu soylu ve içten yüzü anlatılmaz bir hazla seyrediyordu; konuşurken açıkladığı tüm duygular yüzünden belli oluyor, renkler sağlam ve doğru bir resme ne katıyorsa bu ifade de bu güzel yüze öyle bir katkıda bulunuyordu.

Morrel konuşmasını bitirdiğinde Noirtier gözlerini birçok kez açıp kapadı, bu bildiğimiz gibi hayır anlamına geliyordu.

“Hayır mı?” dedi Morrel. “Birinci tasarıyı onaylamadığınız gibi ikincisini de mi onaylamıyorsunuz?”

“Evet, onaylamıyorum,” dedi ihtiyar.

“Ama o zaman ne yapmak gerek mösyö?”diye sordu Morrel. “Madam de Saint-Méran’ın son sözleri torununun evliliğinin artık hiç geciktirilmemesiydi: bu işlemlerin tamamlanmasını mı beklemeliyim?”

Noirtier hiç kımıldamadı.

“Evet, anlıyorum,” dedi Morrel, “beklemeliyim.”

“Evet.”

“Ama her geçen dakika bizi mahvedecek, mösyö,” dedi genç adam. “Valentine yalnız başına güçsüz oluyor ve ona bir çocukmuş gibi baskı yapılıyor. Ne olup bittiğini öğrenmek için mucize gibi buraya girip yine mucize gibi sizin karşınıza çıktım, ama bu iyi şansın bir kez daha karşıma çıkacağını doğrusu umut edemiyorum. İnanın bana size iki yoldan birini önerebilirim ancak, gençliğimden gelen boş gururumu bağışlayın, ama bu iyi; bana iki yoldan hangisini yeğlediğinizi söyleyin: Matmazel Valentine’in kendini benim onuruma emanet etmesine izin veriyor musunuz?”

“Hayır.”

“Gidip Mösyö d’Épinay’yi bulmamı mı yeğlersiniz?”

“Hayır.”

“Ama beklediğimiz yardım kimden gelecek, Tanrıdan mı?”

İhtiyar kendisine Tanrıdan söz edildiğinde hep yaptığı gibi gözleriyle gülümsedi.

“Rastlantıdan mı?” dedi Morrel.

“Hayır.”

“Sizden mi?”

“Evet.”

“Sizden mi?”

“Evet,” diye yineledi ihtiyar.

“Sizden ne istediğimi anlıyor musunuz mösyö? Üstelediğim için bağışlayın, çünkü yaşamım yanıtınıza bağlı: bizi siz mi kurtaracaksınız?”

“Evet.”

“Bundan emin misiniz?”

“Evet.”

“Bunu üstleniyor musunuz?”

“Evet.”

Bu doğrulamayı yapan bakışta öyle bir kararlılık vardı ki, bu iradeden ya da güçten kuşku duymak olanaksızdı.

“Ah! Teşekkür ederim mösyö, bin kez teşekkür ederim! Ama ulu Tanrı size konuşma, kımıldama, hareket etme olanağı vermedikçe koltuğa bağlı, konuşamayan ve hareket edemeyen siz, bu evliliğe nasıl karşı gelebileceksiniz?”

İhtiyarın yüzünü bir gülümseme, hareketsiz bir yüzde gözlerle yapılan garip bir gülümseme aydınlattı.

“Böylece beklemeli miyim?”

“Evet.”

“Ama ya sözleşme?”

Aynı gülümseme yine ortaya çıktı.

“Bana sözleşmenin imzalanmayacağını mı söylemek istiyorsunuz?”

“Evet,” dedi Noirtier.

“Sözleşme imzalanmayacak ha!” diye haykırdı Morrel. “Ah! Beni bağışlayın mösyö! Bu kadar büyük bir haberden kuşkulanmama izin verin; sözleşme imzalanmayacak mı?”

“Hayır,” dedi felçli adam.

Bu güvenceye karşın Morrel inanmakta kararsızdı. Kötürüm bir ihtiyarın bu sözü o kadar garipti ki, bu durum bir irade gücünden çok, organlarının zayıflığından kaynaklanmış olabilirdi; deliliğinin farkında olmayan mantıksız bir insanın gücünün yetmeyeceği şeyleri gerçekleştirebileceğini ileri sürmesi doğal değil miydi? Zayıf insan kaldırdığı ağırlıktan söz eder, utangaç, kafa tuttuğu devlerden, fakir, kullandığı hazinelerden, en basit köylü, gururu konusunda kendini Jüpiter sanır.

Noirtier ya genç adamın kararsızlığını anladığından, ya da Morrel’in gösterdiği uysallığa tümüyle inanmadığından, gözünü ona dikti.

“Ne istiyorsunuz efendim?” diye sordu Morrel, “hiçbir şey yapmayacağım konusunda size söz vermemi mi istiyorsunuz?”

Noirtier’nin sabit bakışı değişmedi, bir sözün ona yetmeyeceğini söylemek istiyordu sanki, sonra bakışları genç adamın yüzünden eline geçti.

“Size yemin etmemi mi istiyorsunuz efendim?” diye sordu Maximilien.

“Evet,” dedi felçli adam aynı ciddilikle, “bunu istiyorum.”

Morrel ihtiyarın bu yemine çok önem verdiğini anladı.

Elini uzattı.

“Mösyö d’Épinay’ye karşı harekete geçmek için sizin karar vermenizi bekleyeceğime onurum üzerine yemin ederim,” dedi.

“Güzel,” dedi ihtiyar.

“Şimdi,” dedi Morrel, “gitmeme izin verir misiniz?”

“Evet.”

“Matmazel Valentine’i -yeniden görmeden mi?”

“Evet.”

“Şimdi,” diye devam etti Morrel, “kızınızın biraz önce yaptığı gibi oğlunuzun da sizi öpmesine izin verir misiniz mösyö?”

Noirtier’nin gözlerindeki ifadede yanılmak olanaksızdı.

Genç adam dudaklarını ihtiyarın alnına, genç kızın daha önce dudaklarını değdirdiği yere koydu.

Sonra ihtiyarı ikinci kez selamladı ve çıktı. Sahanlıkta Valentine’in haber verdiği yaşlı uşağı buldu; uşak Morrel’i bekliyordu, onu karanlık bir koridorun dolambaçlı yollarından geçirerek bahçeye çıkan küçük bir kapıya götürdü.

Oraya gelince Morrel parmaklıklı kapıya gitti; bir anda gürgen çitten duvarın üstüne atladı, merdivenle bir saniyede yoncayla çevrili alana indi, orada arabası hâlâ onu bekliyordu.

Arabaya bindi, onca heyecandan tükenmiş, ama içi daha rahat bir halde, gece yarısına doğru Meslay sokağına geri döndü, kendini yatağına attı ve derin bir sarhoşluğa dalar gibi uyudu.

74

VİLLEFORT AİLESİNİN MEZARLIĞI

Bundan iki gün sonra, sabah saat ona doğru büyük bir kalabalık Mösyö de Villefort’un kapısında toplanmıştı, uzun bir sıra cenaze alayı ve özel arabalarının Faubourg Saint-Honoré ve Pépinière sokağı boyunca ilerlediği görüldü.

Bu arabaların arasında garip biçimli ve uzun yoldan gelmiş gibi görünen bir araba da vardı. Bu siyaha boyanmış bir tür yük arabasıydı ve cenaze alayına ilk katılanlardan biriydi.

Hemen araştırıldı ve garip bir rastlantıyla bu arabanın içinde Marki de Saint-Méran’ın ölüsünün bulunduğu, bir cenaze için oluşan konvoyun iki cenazeyi de izleyeceği öğrenildi.

Cenazeye katılanların sayısı çok kabarıktı; Kral XVIII. Louis ve Kral X. Charles’ın en sadık ve en gayretli yardımcılarından biri olan Mösyö Marki de Saint-Méran çok dost edinmişti, bunlar toplum içindeki konumları gereği Villefort ile bağlantılı kişilerle birlikte büyük bir kitle oluşturuyorlardı.

Durum hemen yetkililere bildirildi, iki cenaze töreninin birlikte yapılması kararlaştırıldı. Aynı cenaze alayı için hazırlanmış ikinci bir araba Mösyö de Villefort’un kapısının önüne getirildi ve yük arabasıyla getirilmiş olan tabut cenaze arabasına kondu.

İki ölü de Mösyö de Villefort’un uzun zaman önce tüm ailenin cenazelerine ayrılmış bir mezarlık hazırlattığı Père-Lachaise’de toprağa verilecekti.

Bu aile mezarlığına daha önce zavallı Renée gömülmüştü, on yıllık bir ayrılıktan sonra şimdi babası ve annesi ona kavuşuyorlardı.

Her zaman meraklı olan, her zaman cenaze alaylarından heyecan duyan Paris halkı, ticaret ilişkilerinin güvenliği, ilkelere kesin bağlılık ve geleneksel düşünce açısından o eski aristokrat adların en ünlülerinden olan ikisini son uykularını uyuyacakları yere götüren görkemli alayın geçişini inançlı bir sessizlik içinde izledi.

Cenaze alayında Beauchamp, Albert ve Château-Renaud aynı arabada bulunuyor ve bu ani denebilecek ölüm hakkında konuşuyorlardı.

“Madam de Saint-Méran’ı geçen yıl Marsilya’da gördüm,” diyordu Château-Renaud, “Cezayir’den geliyordum; kusursuz sağlığı, her zamanki hazırcevaplığı ve şaşılacak hareketliliği ile yüz yıl yaşayacak gibi görünen bir kadındı. Kaç yaşındaydı?”

“Altmış altı yaşında,” diye yanıt verdi Albert, “Franz’ın bana söylediğine göre elbet. Ama o yaşlılıktan değil, markinin ölümünden duyduğu acıdan öldü; görünüşe bakılırsa, onu şiddetle sarsan bu ölümden sonra, bir daha tam olarak kendine gelemedi.”

“İyi de neden öldü?” diye sordu Beauchamp.

“Bir beyin kanaması ya da inme deniyor. İkisi aynı şey değil mi?”

“Eh, aşağı yukarı.”

“İnme mi?” dedi Beauchamp, “buna inanmak biraz zor. Benim hayatımda bir ya da iki kez gördüğüm Madam de Saint-Méran ufak tefek, ince, kanlı canlı olmaktan çok sinirli yapı da olan biriydi; Madam de Saint-Méran’ınki gibi bir yapıya sahip birinin üzüntüden beyin felci geçirmesi ender rastlanan bir şeydir.”

“Ne olursa olsun,” dedi Albert, “onu öldüren ister hastalık olsun ister doktor, Mösyö de Villefort, ya da daha çok Matmazel Valentine, daha da doğrusu dostumuz Franz harika bir mirasa sahip olacak: sanırım seksen bin franklık bir gelir.”

“Şu eski jakoben Noirtier’nin ölümüyle neredeyse iki katına çıkacak bir miras.”

“İşte direnen bir büyükbaba,” dedi Beauchamp, “Tenacem propositi virum.[184] Sanırım tüm mirasçılarını gömeceği konusunda ölümle bahse girdi. Bence bunu başaracak. Çünkü o, 93’ün yaşlı konvansiyon meclisi üyesi, 1814’de Napoléon’a şöyle demişti:

“‘Batıyorsunuz, çünkü İmparatorluğunuz büyümekten yorgun düşmüş genç bir fidan; Cumhuriyeti kendinize vasi olarak alın, savaş meydanlarına iyi bir anayasa ile dönelim, size beş yüz bin asker, bir başka Marengo, ikinci bir Austerlitz sözü veriyorum. Düşünceler ölmez haşmetmeap, kimi zaman uykuya çekilirler, ama uyumadan öncekinden daha güçlü uyanırlar.’”

“Öyle görünüyor ki onun için insanlar da düşünceler gibi,” dedi Albert, “beni sadece bir şey kaygılandırıyor, o da, Franz d’Épinay’nin, karısı olacak Valentine’den vazgeçemeyen bir büyükbabaya nasıl uyum sağlayacağı. Sahi Franz nerede?”

“Birinci arabada, onu şimdiden aileden biri gibi gören Mösyö de Villefort ile birlikte.”

Cenaze alayını izleyen arabaların her birinde konuşmalar hemen hemen aynıydı; bu kadar çabuk ve birbirine çok yakın bu iki ölüme şaşıyorlardı, ama hiçbiri gece gezintisi sırasında Mösyö d’Avrigny’nin Mösyö de Villefort’a açıkladığı korkunç sırdan kuşku duymuyordu.

Yaklaşık bir saatlik yürüyüşten sonra mezarlığın kapısına geldiler: hava sakin ama karanlıktı, bu nedenle sonuna gelinmiş cenaze töreniyle oldukça uyum içindeydi. Aile mezarlığına yönelen topluluklar içinde Château-Renaud arabasıyla tek başına gelmiş Morrel’i fark etti; iki yanında porsuk ağacı olan küçük yolda, tek başına çok solgun ve sessiz yürüyordu.

“Siz burada!” dedi Château-Renaud genç komutanın koluna girerek; “Demek Mösyö de Villefort’u tanıyorsunuz? Nasıl oluyor da şimdiye dek onun evinde size rastlamadım?”

“Tanıdığım Mösyö de Villefort değil,” diye yanıt verdi Morrel, “ben Madam de Saint-Méran’ı tanıyordum.”

O sırada Albert, Franz ile birlikte yanlarına geldi.

“Tanıştırma için kötü bir yer,” dedi Albert; “ama önemi yok, boşinançlarımız yoktur. Mösyö Morrel izin verirseniz sizi, kendisiyle harika bir İtalya turu yaptığım kusursuz yol arkadaşı Mösyö Franz d’Épinay ile tanıştırayım. Sevgili Franz, Mösyö Maximilien Morrel, senin yokluğunda kazandığım ve cesaretten, zekadan ve dostluktan her söz edişimde benden adını duyacağın harika bir dost.”

Morrel bir an kararsız kaldı. Gizliden gizliye mücadele ettiği adama neredeyse dostça verilecek bu selamın kınanacak bir ikiyüzlülük olup olmadığını sordu kendine, ama ettiği yemin ve durumun ciddiliği aklına geldi: yüzünden hiçbir şeyin belli olmamasına gayret etti ve Franz’ı selamlamakla yetindi.

“Matmazel de Villefort çok mu üzgün?” dedi Debray Franz’a.

“Ah! Mösyö,” diye yanıt verdi Franz, “anlatılmaz bir üzüntü içinde; bu sabah o kadar kötüydü ki onu tanımakta güçlük çektim.”

Görünüşte çok basit olan bu sözler Morrel’in yüreğini yaraladı. Bu adam demek Valentine’i görmüştü, demek onunla konuşmuştu.

O zaman, bu genç ve içi içine sığmayan subay yeminini bozma isteğine karşı koymak için tüm gücünü harcadı.

Château-Renaud’nun kolunu tuttu ve onu, önünde cenaze alayındaki görevlilerin iki tabulu da bıraktıkları mezara doğru sürükledi.

“Harika bir barınak,” dedi Beauchamp anıt gibi yapılmış mezara bir göz atarak; “yazlık saray, kışlık saray. Siz de bir gün burada yatacaksınız sevgili d’Épinay, çünkü siz de yakında aileden olacaksınız. Ben ise bir filozof olarak, küçük bir kır evi, ağaçların altında küçük bir ev istiyorum, zavallı bedenimin üstünde bu kadar kesme taş istemem. Ölürken çevremdekilere Voltaire’in Piron’a söylediği gibi ‘Eo rus’[185] diyeceğim ve her şey bitecek... Haydi bakalım Franz, cesaret, karınıza miras kaldı.”

“Gerçekten de Beauchamp, dayanılmazsınız,” dedi Franz. “Siyaset işleri sizde her şeyle alay etme alışkanlığı yaratmış ve işleri yürüten insanlar hiçbir şeye inanmama alışkanlığı edinmişler. Ama ne de olsa Beauchamp, sıradan insanlarla bir arada olma onuruna eriştiğinizde, bir an siyasetten uzaklaşma mutluluğuna erdiğinizde, yüreğinizin sesini dinlemeye çalışın ve Millet Meclisi’nin ya da Yüksek Meclis’in asalarını büronuzda bırakın.”

“Aman Tanrım!” dedi Beauchamp, “Hayat nedir ki? Ölümün bekleme odasında bir durak.”

“Beauchamp’dan hoşlanmıyorum,” dedi Albert. Beauchamp’ı felsefi açıklamalarına devam etmesi için Debray ile baş başa bırakarak, Franz ile dört adım geri çekildi.

Villefort’un aile mezarlığı yaklaşık yirmi ayak yüksekliğinde beyaz taştan bir kare biçimindeydi; bir iç duvar odayı Saint-Méran ailesi ile Villefort ailesi olmak üzere iki bölüme ayırıyordu: her bölümün kendi giriş kapısı vardı.

Başka mezarlarda olduğu gibi üst üste yerleştirilmiş, içlerine ölülerin cimrice bir dağıtım düzeniyle kapatıldığı, üzerlerine etikete benzeyen mezar yazıtlarının yazıldığı iğrenç çekmeceler görünmüyordu; tunç bir kapıdan ilk görünen, gerçek mezardan bir duvarla ayrılmış ciddi ve karanlık bir bekleme odasıydı.

Biraz önce sözünü ettiğimiz ve Villefortlarla Saint-Méranların mezarlarını birleştiren iki kapı, bu duvarın ortasındaydı. .

Burada acılar istendiği gibi açığa vurulabilir, sessiz düşüncelere dalınabilir, ya da mezarda yatan için gözyaşlarına karışan dualar edilebilirdi. Üstelik, kent dışından Perè-Lachaise’i görmek ya da burada sevgilileriyle buluşmak için gelenlerin şarkılarıyla, çığlıkları ya da koşuşturmalarıyla rahatsız edilmeden.

İki tabut sağdaki mezara girdi: burası Saint-Méranların mezarıydı; tabutlar önceden hazırlanmış ve ölüleri bekleyen kızakların üstüne yerleştirildi; kutsal yere sadece Villefort, Franz ve birkaç yakın akraba girdi.

Dinsel tören kapıda bittiği ve kimse konuşma yapmayacağı için cenazede hazır bulunanlar çok geçmeden birbirlerinden ayrıldılar; Château-Renaud, Albert ve Morrel bir yana gittiler, Debray ve Beauchamp öbür yana.

Franz, mezarlığın kapısında Mösyö de Villefort ile kaldı; Morrel ilk fırsatta durdu; Franz ve Mösyö de Villefort’un cenaze alayındaki bir arabaya bindiklerini gördü ve bu baş başa görüşmeden kötü bir yorum çıkardı. Paris’e döndü, her ne kadar Château-Renaud ve Albert ile aynı arabada olsa da iki gencin konuşmalarının tek sözcüğünü bile duymadı.

Gerçekten de Franz Mösyö de Villefort’dan ayrılacağı sırada Villefort:

“Sayın baron,” demişti, “sizi bir daha ne zaman göreceğim?”

“Ne zaman isterseniz mösyö,” diye yanıt vermişti Franz.

“Olabildiğince çabuk.”

“Emrinizdeyim mösyö; birlikte dönmemizi ister misiniz?”

“Sizi rahatsız etmeyecekse.”

“Elbette hayır.”

İşte müstakbel damatla müstakbel kayınpeder böylece aynı arabaya binmişlerdi ve onların geçtiğini gören Morrel de ciddi kaygılar duymakta haklıydı.

Villefort ve Franz Faubourg Saint-Honoré’ye döndüler.

Krallık savcısı, kimsenin odasına girmeden, ne karısı ne de kızıyla hiç konuşmadan, genç adamı çalışma odasına götürdü ve ona bir sandalye göstererek:

“Mösyö d’Épinay,” dedi, “size anımsatmam gerek, ilk bakışta zaman belki de çok kötü seçilmiş gibi görünebilir, ama ölülerin isteğini yerine getirmek onlara vereceğimiz ilk armağandır; bu nedenle size Madam de Saint-Méran’ın evvelki gün son nefesini verirken açıkladığı isteği anımsatmalıyım, bu, Valentine’in evliliğinin geciktirilmemesiydi. Bildiğiniz gibi ölenin işleri tüm kurallara uygun olarak düzenlendi; vasiyeti Saint-Méranların tüm servetini Valentine’e veriyor; noter bana dün evlilik sözleşmesinin kesin bir biçimde kaleme alınmasını sağlayan sözleşmeleri gösterdi. Noteri görebilirsiniz ve bu sözleşmeleri size iletmesini isteyebilirsiniz. Noter Mösyö Deschamp’dır, Beauvau meydanı, Faubourg Saint-Honoré.”

“Mösyö,” diye yanıt verdi d’Épinay, “belki de bu kadar üzüntü içinde olan Matmazel Valentine için bir eş düşünecek zaman değildir; aslında korkarım...”

“Valentine’in büyükannesinin son isteklerini yerine getirmekten daha çok istediği bir şey olamaz,” diyerek onun sözünü kesti Villefort, “onun açısından bir engel yok, bu konuda güvence veririm.”

“Bu durumda, mösyö,” diye yanıt verdi Franz, “benim açımdan da engel olmadığına göre size uygun olanı yapınız; benim sözüm sözdür ve sözümü sadece zevkle değil, mutlulukla yerine getireceğim.”

“O zaman,” dedi Villefort, “artık hiçbir şey bize engel olamaz; sözleşme üç gün önce imzalanmalıydı, şu anda hazır olmalı: bugün bile imzalanabilir.”

“Ama yas?” dedi Franz duraksayarak.

“Sakin olun mösyö,” dedi Villefort; “benim evimde kuralların uygulanmayacağı düşünülemez. Matmazel de Villefort gereken üç ay boyunca Saint-Méran’daki topraklarına çekilebilir; topraklarına diyorum çünkü o mülk ona aittir. Orada, sekiz gün sonra, eğer isterseniz, sessizce, şatafatsız, medeni nikah kıyılır. Torununun bu topraklar üzerinde evlenmesi Madam de Saint-Méran’ın isteğiydi. Nikah kıyılınca mösyö, Paris’e dönebilirsiniz, karınız yas süresini kayınvalidesiyle geçirir.”

“Nasıl isterseniz mösyö,” dedi Franz.

“O zaman,” dedi Villefort, “lütfen yarım saat bekleyin; Valentine salona inecek. Mösyö Deschamp’ı çağırtayım, sözleşmeyi hemen okur ve imzalarız, bu akşam Madam de Villefort Valentine’i topraklarına götürür, sekiz gün sonra da biz yanına gideriz.”

“Mösyö,” dedi Franz, “sizden bir tek şey yapmanızı isteyeceğim.”

“Nedir?”

“Albert de Morcerf ile Raoul de Château-Renaud’nun imza sırasında burada olmalarını istiyorum; bildiğiniz gibi onlar benim tanıklarım.”

“Onlara haber vermek için yarım saat yeter; onları kendiniz gidip almak ister misiniz? Yoksa çağırmak için birini mi gönderelim?”

“Kendim gitmeyi yeğlerim, mösyö.”

“Yarım saat sonra sizi bekliyorum baron, yarım saat sonra Valentine hazır olacak.”

Franz Mösyö de Villefort’u selamladı ve çıktı.

Sokak kapısı genç adamın arkasından kapanır kapanmaz, Villefort Valentine’e yarım saat sonra noter ve Mösyö d’Épinay’nin tanıklarının beklendiği salona inmesi için haber gönderdi.

Bu beklenmedik haber evde büyük bir heyecan yarattı. Madam de Villefort buna inanmak istemedi, Valentine yıldırım çarpmış gibi mahvoldu.

Kimden yardım isteyeceğini görmek ister gibi çevresine baktı.

Büyükbabasına inmek istedi, ama merdivende Mösyö de Villefort’a rastladı, o da onu kolundan tutup salona götürdü.

Bekleme odasında Valentine Barrois’ya rastladı ve uşağa umutsuzca şöyle bir baktı.

Valentine’den bir dakika sonra Madam de Villefort küçük Édouard ile birlikte salona girdi. Genç kadının da ailenin üzüntülerine katıldığı çok açıktı; rengi soluktu ve korkunç yorgun görünüyordu.

Oturdu, Édouard’ı kucağına oturttu, zaman zaman neredeyse çırpınır gibi hareketlerle tüm yaşamını bağladığı bu çocuğu göğsünde sıkıyordu.

Biraz sonra avluya giren iki araba sesi duyuldu.

Biri noterin arabasıydı, öbürü Franz ve dostlarının.

Bir dakika sonra herkes salonda toplanmıştı.

Valentine o kadar solgundu ki, şakaklarındaki mavi damarların gözlerinin çevresinde dolaşıp yanakları boyunca indiği görülebiliyordu.

Franz heyecanlanmaktan kendini alamıyordu.

Château-Renaud ve Albert şaşkınlıkla birbirlerine bakıyorlardı: biraz önce sona eren tören onlara şimdi başlayacak olandan daha üzücü değilmiş gibi görünüyordu.

Madam de Villefort karanlığa, bir kadife perdenin arkasına oturmuştu, sürekli oğluna doğru eğilmiş olduğu için içinden geçeni yüzünden okumak zordu.

Mösyö de Villefort her zamanki gibi soğukkanlıydı.

Noter yasa adamlarının her zamanki yöntemleriyle kağıtları masanın üzerine yerleştirdikten, koltuğuna oturduktan ve gözlüklerini yerleştirdikten sonra Franz’a döndü.

“Mösyö Franz d’Épinay, Baron d’Épinay siz misiniz?” diye sordu, bunu kesinlikle bilmesine karşın.

“Evet mösyö,” diye yanıt verdi Franz.

Noter eğildi.

“Mösyö de Villefort tarafından size bildirmeliyim ki mösyö,” dedi noter, “Matmazel de Villefort ile tasarlamış olduğunuz evlilik Mösyö Noirtier’nin torunu ile ilgili düşüncelerini değiştirdi, ona vereceği serveti tümüyle ondan alıyor. Ama hemen şunu da eklemeliyiz,” diye devam etti noter, “vasiyet eden servetin sadece bir bölümünü ondan alma hakkına sahip olduğu halde hepsini aldığı için, vasiyetnameye karşı dava açılabilir, ama o zaman vasiyetname hiç yapılmamış sayılır.”

“Evet,” dedi Villefort; “yalnız Mösyö d’Épinay’ye şimdiden söylemeliyim ki benim sağlığımda babamın vasiyetine hiçbir zaman karşı çıkılmayacaktır, benim durumuma küçük bir skandalın bile gölgesi düşmemelidir.”

“Mösyö,” dedi Franz, “Matmazel Valentine’in önünde böyle bir sorunun gündeme gelmiş olmasına çok üzüldüm. Benim hiçbir zaman onun servetinin ne olduğu konusunda bilgim olmadı, ne kadar eksilmiş olsa da yine benimkinden daha fazladır. Ailemin Mösyö de Villefort ile birleşmede aradığı şey saygınlık, benim aradığım da mutluluktur.”

Valentine belli belirsiz teşekkür anlamında bir hareket yaptı, o sırada iki damla gözyaşı yanaklarından süzülüyordu.

“Zaten mösyö,” dedi Villefort müstakbel damadına dönerek, “bu beklenmedik vasiyetnamede beklentilerinizin bir bölümünü oluşturan bu kayıp dışında sizin kişiliğinizi incitecek hiçbir yan yok; bu, Mösyö Noirtier’nin düşünme biçimindeki zayıflıkla açıklanabilir. Babamın hoşuna gitmeyen şey Matmazel de Villefort’un sizinle evlenmesi değil, evlenmesidir: bir başkasıyla evlenmesi de ona aynı acıyı verecektir. Yaşlılık bencildir mösyö, ve Matmazel de Villefort ona Madam Barones d’Épinay’nin artık yapamayacağı biçimde arkadaşlık ediyordu. Babamın içinde bulunduğu üzücü durum nedeniyle onunla ender olarak ciddi konuları konuşabiliyoruz, düşüncelerindeki bu zayıflık onun konuları anlamasını engelliyor, eminim bu saatte, torununun evliliğini anımsasa da evleneceği kişinin adını bile unutmuştur.”

Mösyö de Villefort sözünü bitirip Franz ona selam verdiği anda, salon kapısı açıldı ve Barrois göründü.

“Beyler,” dedi böyle önemli bir durumda efendileriyle konuşan bir uşak için garip bir biçimde sert bir sesle, “beyler, Mösyö Noirtier de Villefort, Baron d’Épinay’yle, Mösyö Franz de Quesnel’le hemen konuşmak istiyor.”

O da noter gibi kişilerde bir yanlışlık olmaması için nişanlının tüm unvanlarını söylüyordu.

Villefort ürperdi, Madam de Villefort oğlunu kucağından indirdi, Valentine sapsarı ve bir heykel gibi sessiz ayağa kalktı.

Albert ve Château-Renaud birincisinden daha şaşkın bir halde ikinci kez birbirlerine baktılar.

Noter Villefort’a baktı.

“Bu olanaksız,” dedi krallık savcısı; “Mösyö d’Épinay şu anda salondan ayrılamaz.”

“Tam da şu anda,” dedi Barrois aynı sert sesle, “efendim Mösyö Noirtier çok önemli bir konuda Mösyö Franz d’Épinay ile görüşmek istiyor.”

“Yani şimdi Noirtier Dede konuşuyor mu?” diye sordu Édouard her zamanki densizliğiyle.

Ama kafalar o kadar meşguldü ve durum o kadar ciddi görünüyordu ki bu çıkış Madam de Villefort’u güldürmedi bile.

“Mösyö Noirtier’ye bunun olamayacağını söyleyin,” dedi Villefort.

“O zaman Mösyö Noirtier beylere kendisini salona taşıtacağını haber veriyor,” dedi Barrois.

Şaşkınlık doruğa çıktı.

Madam de Villefort’un yüzünde bir tür gülümseme belirdi. Valentine elinde olmadan gözlerini teşekkür eder gibi göğe kaldırdı.

“Valentine,” dedi Mösyö de Villefort, “rica ediyorum büyükbabanızın bu yeni fantezisinin ne olduğunu gidip öğrenin.”

Valentine hemen dışarı çıkmak için bir hareket yaptı, ama Mösyö de Villefort fikir değiştirdi.

“Bekleyin,” dedi, “ben de sizinle geliyorum.”

“Bağışlayın mösyö,” dedi Franz bu kez, “Mösyö Noirtier’nin görüşmek istediği kişi ben olduğuma göre onun isteğini yerine getirmek özellikle bana düşer sanırım; zaten henüz bu onuru bana vermesini rica etme fırsatı bulamadığım için ona saygılarımı sunmaktan mutluluk duyacağım.”

“Aman Tanrım,” dedi Villefort gözle görülür bir kaygıyla, “hiç rahatsız olmayın.”

“Beni bağışlayın mösyö,” dedi Franz karar vermiş bir insanın ses tonuyla. “Mösyö Noirtier’ye karşı her ne kadar derin bir saygı duyuyorsam da onun bana karşı duyduğu ve yenmekte kararlı olduğum sevgisizliğin ne kadar haksız olduğunu kanıtlama fırsatını kaçırmak istemiyorum.”

Ve Villefort’un kendisine engel olmasını beklemeden Franz ayağa kalktı ve deniz kazasına uğramış birinin elini bir kayaya değdirdiği anda duyduğu gibi bir sevinçle merdivenleri inmekle olan Valentine’i izledi.

Mösyö de Villefort ikisinin arkasından gitti.

Château-Renaud ve Morcerf ilk ikisi bakışmalarından daha da şaşkın, üçüncü kez birbirlerine baktılar.

75

TUTANAK

Noirtier siyahlar giymiş, koltuğuna oturmuş bekliyordu.

Geleceklerini tahmin ettiği üç kişi içeri girince kapıya baktı, özel uşağı hemen kapıyı kapadı.

“Dikkatli olun,” dedi Villefort alçak sesle, neşesini gizleyemeyen Valentine’e, “eğer Mösyö Noirtier size evliliğinizi engelleyecek şeyler açıklamak isterse, onu anlamanızı size yasaklıyorum.”

Valentine kızardı, ama yanıt vermedi.

Villefort Noirtier’ye yaklaştı.

“İşte Mösyö Franz d’Épinay,” dedi; “onu istemiştiniz mösyö, o da sizin isteğinizi yerine getirdi. Bu görüşmeyi kuşkusuz uzun zamandır istiyorduk ve bu görüşmenin Valentine’in evliliğine karşı olmanızın ne kadar haksız olduğunu size kanıtlamasından çok mutlu olacağım.”

Noirtier sadece Villefort’un kanını donduran bir bakışla karşılık verdi.

Gözüyle Valentine’e yaklaşmasını işaret etti.

Bir anda, genç kız, büyükbabasıyla konuşmalarında kazandığı alışkanlık sayesinde anahtar sözcüğünü buldu.

Sonra felçli adamın gözlerine baktı, gözler iki pencere arasına konmuş küçük bir mobilyanın çekmecesine dikilmişti.

Valentine çekmeceyi açtı ve anahtarı buldu.

Anahtarı alınca ihtiyar istediğinin bu olduğunu işaret etti, sonra felçli adamın gözleri yıllardır unutulmuş ve içinde yararsız kağıt parçalarının bulunduğu sanılan eski bir yazı masasına çevrildi.

“Yazı masasını mı açayım?” diye sordu Valentine.

“Evet,” dedi ihtiyar.

“Çekmeceleri mi açayım?”

“Evet.”

“Yanlardakileri mi?”

“Hayır.”

“Ortadakini mi?”

“Evet.”

Valentine ortadaki çekmeceyi açtı ve oradan bir tomar kağıt çıkardı.

“İstedikleriniz bunlar mı dedeciğim?” dedi.

“Hayır.”

Genç kız art arda çekmecede kesinlikle hiçbir şey kalmayıncaya dek tüm diğer kağıtları da çıkardı.

“Ama artık çekmece boş,” dedi.

Noirtier gözlerini sözlüğe dikti.

“Evet, dedeciğim, anladım,” dedi genç kız.

Ve alfabenin her harfini birbiri ardına yineledi; G harfinde Noirtier onu durdurdu.

Valentine sözlüğü açtı ve gizli sözcüğüne dek aradı.

“Ah! Gizli bir bölme mi var?” dedi Valentine.

“Evet,” dedi Noirtier.

“Bu gizli bölmeyi kim biliyor?”

Noirtier uşağın çıktığı kapıya baktı.

“Barrois mı?” diye sordu Valentine.

“Evet,” dedi Noirtier.

“Onu çağırayım mı?”

“Evet.”

Valentine kapıya gitti ve Barrois’yı çağırdı.

Bu sırada Villefort’un alnı sabırsızlıktan terliyordu, Franz ise şaşkınlıktan donakalmıştı.

Yaşlı uşak göründü.

“Barrois,” dedi Valentine, “büyükbabam benden bu konsolda bulunan anahtarı almamı, bu yazı masasını açmamı ve şu çekmeceyi çekmemi istedi; şimdi, bu çekmecede gizli bir bölme varmış ve öyle görünüyor ki siz bu bölmeyi biliyorsunuz, onu açın.”

Barrois ihtiyara baktı.

“Dediğini yapın,” dedi Noirtier’nin zeki gözleri.

Barrois isteneni yaptı; dipte ikinci bir bölüm açıldı ve siyah bir kurdele ile bağlanmış bir tomar kağıt ortaya çıktı.

“İstediğiniz bunlar mı mösyö?” diye sordu Barrois.

“Evet,” dedi Noirtier.

“Bu kağıtları kime vereyim? Mösyö de Villefort’a mı?”

“Hayır.”

“Matmazel Valentine’e mi?”

“Hayır.”

“Mösyö Franz d’Épinay’ye mi?”

“Evet.”

Franz şaşkın, öne doğru bir adım attı.

“Bana mı mösyö?” dedi.

“Evet.”

Franz kağıtları Barrois’nın elinden aldı, kapağına bir göz attı ve okudu:

Ölümümden sonra dostum General Durand’a verilecektir. O da ölürken son derece dikkatle korunması gereken bir evrak olarak görüp saklaması emriyle oğluna verecektir.

“Pekala mösyö,” diye sordu Franz, “bu kağıdı ne yapmamı istiyorsunuz?”

“Herhalde olduğu gibi mühürlü olarak saklamanızı istiyor,” dedi krallık savcısı.

“Hayır, hayır,” dedi hemen Noirtier.

“Beyefendinin bu kağıdı okumasını mı istiyorsunuz?” diye sordu Valentine.

“Evet,” diye yanıt verdi ihtiyar.

“Duydunuz değil mi baron, büyükbabam sizden bu kağıdı okumanızı rica ediyor,” dedi Valentine.

“O zaman oturalım,” dedi Villefort sabırsızlıkla, “çünkü bu uzun sürecek.”

“Oturun,” dedi ihtiyar bakışıyla.

Villefort oturdu, ama Valentine babasının yanında kolluğun yanına yaslanmış olarak ayakta durdu, Franz da onun önünde ayaktaydı.

Gizemli kağıdı elinde tutuyordu.

“Okuyun,” dedi ihtiyar gözleriyle.

Franz zarfı açtı, odada büyük bir sessizlik oldu. Bu sessizliğin ortasında Franz okudu:

5 Şubat 1815’de Saint-Jacques sokağında Bonapartçılar kulübünün bir oturumunda tutulan tutanaktan alıntılar.

Franz durdu.

“5 Şubat 1815! Bu babamın öldürüldüğü gün!”

Valentine ve Villefort hiçbir şey söylemediler; ihtiyarın gözleri açık açık “devam edin” diyordu.

“Ama babam bu kulüpten çıkınca ortadan yok oldu,” diye devam etti Franz.

Noirtier’nin bakışı “okuyun” der gibi baktı.

Franz devam etti.

Aşağıda imzaları bulunan Topçu Yarbayı Louis-Jacques Beaurepair, Tugay Komutanı General Etienne Duchampy ve Devlet Su ve Orman İşletmesi Genel Müdürü Claude Lecharpal bildirirler:

4 Şubat 1815 tarihinde Elbe’den gelen bir mektupta, 1804’den 1815’e dek imparatora hizmet etmiş olan General Flavien de Quesnel, Kral XVIII. Louis tarafından kendisine Épinay topraklarına bağlı olarak baron unvanı verilmesine karşın, Napoléon hanedanına bağlı olduğu belirtilerek Bonapartçı kulübün üyelerine iyi yürekliliği ve güvenilirliliği nedeniyle salık veriliyordu.

Bunun sonucu olarak General Quesnel’e ertesi gün, yani ayın beşinde, yapılacak oturumda hazır bulunmasını rica eden bir not gönderildi. Notta toplantının yapılacağı yerin ne sokağı ne de numarası belirtilmişti; altında hiçbir imza yoktu, ama generale, eğer hazır bulunmak isterse, kendisinin akşam saat dokuzda gelinip alınacağı bildiriliyordu.

Toplantılar akşamın dokuzundan gece yarısına kadar sürüyordu.

Saat dokuzda, kulüp başkanı generalin evindeydi; general hazırdı; başkan ona toplantıya katılmasının koşullarından birinin toplantının yapılacağı yeri asla bilmemesi, gözlerinin bağlanması ve bu bağı açmaya çalışmayacağı üzerine yemin etmesi olduğunu bildirdi.

General Quesnel koşulu kabul etti ve kendisini nereye götürdüklerini öğrenmeye çalışmayacağı konusunda onuru üzerine yemin etti.

General arabasını hazırlatmıştı; ama başkan ona binmelerinin olanaksız olduğunu, arabacının gözleri açık kalırsa ve geçtikleri yolları öğrenirse efendisinin gözlerini kapamanın hiçbir anlamı olmayacağını söyledi.

‘O zaman ne yapacağız?’ diye sordu general.

‘Benim arabam var,’ dedi başkan.

‘Arabacınıza çok güvenir misiniz, ona verdiğiniz bir sırrı benim arabacıma söylemeyeceğinden emin olabilir misiniz?’

‘Arabacımız kulübün bir üyesidir,’ dedi başkan; ‘bir Danıştay üyesi tarafından götürüleceğiz.’

‘O zaman,’ dedi general gülerek, ‘başka bir tehlikeyle, devrilme tehlikesiyle karşı karşıyayız.’

Bu şakayı, generalin bu toplantıda bulunmak için hiçbir biçimde zorlanmadığının, oraya kendi isteği ile gittiğinin bir kanıtı olarak kaydediyoruz.

Arabaya bindikten sonra, başkan generale gözündeki bağı açmayacağı konusunda verdiği sözü anımsattı. General bu formaliteye hiç karşı çıkmadı: arabada bu amaçla hazırlanmış olan bağ gözüne bağlandı.

Yolda başkan generalin, bağın altından bakmaya çalıştığını fark etti: ona yeminini anımsattı.

‘Ah! Doğru,’ dedi general

Araba Saint-Jacques sokağının bir aralığında durdu. General başkanın koluna yaslanarak arabadan indi, başkanın saygınlığını bilmiyor, onu basit bir kulüp üyesi sanıyordu; yolu geçtiler, bir kat çıktılar ve tartışma odasına girdiler.

Toplantı başlamıştı. Bu akşam yapılacak tanıştırmanın nasıl olacağından haberleri olan kulüp üyeleri, orada eksiksiz hazır bulunuyorlardı. Odanın ortasına gelince generale gözlerindeki bağı çıkarması rica edildi. General isteneni hemen yaptı ve o zamana dek varlığından kuşku bile duymadığı bir toplulukta, tanıdığı bu kadar çok kişinin bulunmasına çok şaşırmış göründü.

Ona duygularını sordular, ama o, Elbe’den gelen mektubun bunu onlara anlatmış olması gerektiğini söyleyerek yanıt verdi.

Franz okumayı kesti.

“Babam kralcıydı,” dedi; “ona duyguları konusunda soru sormaları gerekmiyordu, bu zaten biliniyordu.”

“Benim de babanızla olan ilişkim buradan geliyor Mösyö Franz,” dedi Villefort, “aynı görüşleri paylaştığınızda kolay dost oluyorsunuz.”

“Okuyun,” diye devam etti bakışlarıyla ihtiyar.

Franz devam etti.

O zaman başkan söz aldı ve generalden daha açık konuşmasını istedi; ama Mösyö de Quesnel her şeyden önce kendisinden ne istendiğini bilmek istediğini söyleyerek yanıt verdi.

Generale Elbe Adası’ndan gelen ve onu desteğine güvenilebilir bir insan olarak kulübe salık veren mektup verildi. Mektubun bir paragrafının tümü Elbe Adası’ndan olası dönüşü açıklıyor ve Marsilyalı armatör Morrel’e ait, kaptanı imparatora tümüyle sadık olan Firavun adlı gemi ile başka bir mektup ve daha fazla ayrıntı gönderileceği bildiriliyordu.

Mektup okunurken bir kardeş gibi güvenilebileceği sanılan general, tam tersine açıkça hoşnutsuzluğunu ve karşıt duygularını belli etti.

Mektubun okunması bitince sessiz kaldı ve kaşlarını çattı.

‘Evet,’ dedi başkan, ‘bu mektup hakkında ne düşünüyorsunuz, sayın general?’

‘Kısa zaman önce, Kral XVIII. Louis’ye bağlılık yemini ettim,’ dedi, ‘bu nedenle eski imparatordan yana olup, bu yemini bozamam.’

Bu kez yanıt, duygularında yanılamayacağımız kadar açıktı.

‘General,’ dedi başkan, ‘artık bizim için kral XVIII. Louis yok sadece eski imparator var. Sadece on ay önce Fransa’dan, devletinden, ihanet ve şiddetle uzaklaştırılmış imparator hazretleri kral var.’

‘Bağışlayın beyler,’ dedi general; ’XVIII. Louis sizin için kral olmayabilir, ama benim için bir kral var: üstelik o beni baron yaptı, tuğgeneral yaptı, bu iki unvanı onun Fransa’ya geri dönüşüne borçlu olduğumu asla unutmayacağım.’

‘Mösyö,’ dedi başkan çok ciddi bir sesle ve yerinden kalkarak, ‘söylediklerinize dikkat edin; sözleriniz Elbe Adası’nın size güvenmekle hata ettiğini, ve bizi de yanılttığını çok açık kanıtlıyor. Sizinle kurduğumuz bağlantı size olan güvenden ve bunun sonucu olarak da sizi onurlandıran bir duygudan kaynaklanıyordu. Şimdi yanıldığımızı anlıyoruz: bir unvan ve bir rütbe sizi bizim devirmek istediğimiz yeni hükümete bağlamış. Sizi bize yardım etmeye zorlamayacağız; kimseyi iradesi ve isteği dışında aramıza almayız; ama sizden, bize katılmasanız da kibar birisi gibi davranmanızı isteyeceğiz.’

‘Hükümete karşı komplonuzu öğrenip bunu açığa çıkarmamaya kibar bir adam olmak mı diyorsunuz? Ben buna sizin suç ortağınız olmak diyorum. Gördüğünüz gibi sizden daha içten davranıyorum...’

“Ah! Babacığım,” dedi Franz, okumayı keserek, “seni neden öldürdüklerini şimdi anlıyorum.”

Valentine Franz’a şöyle bir bakmaktan kendini alamadı; genç adam bir evlat olarak, duyduğu heyecan içinde, gerçekten yakışıklıydı.

Villefort onun arkasında ileri geri gidip geliyordu.

Noirtier hepsinin yüzündeki anlamı gözleriyle izliyor, soğukkanlı ve saygın duruşunu koruyordu.

Franz yine yazıya döndü ve devam etti:

‘Mösyö,’ dedi başkan, ‘sizden meclisimize gelmenizi rica ettik, sizi buraya zorla getirmedik; size gözlerinizi bağlamayı önerdik, kabul ettiniz. Bu iki isteği yerine getirdiğinizde, XVIII. Louis’nin tahtını güvence altına almakla ilgilenmediğimizi, yoksa polisten saklanmak için onca özen göstermemize gerek kalmayacağını, son derece iyi olarak biliyordunuz. Şimdi bir maske takarak insanların sırlarını öğrenmenin, daha sonra da bu maskeyi çıkararak size güvenenleri ortadan kaldırmanın çok kolay olduğunu anlıyorsunuz. Hayır, hayır, önce açık açık şu anda rastlantı sonucu tahtta olan kraldan yana mı yoksa İmparator hazretlerinden yana mı olduğunuzu söyleyin.’

‘Ben kralcıyım,’diye yanıt verdi general; ‘XVIII. Louis’ye yemin ettim ve yeminimi tutacağım.’

Bu sözlerden sonra genel bir mırıldanma oldu, kulübün üyelerinin büyük bir çoğunluğunun gözlerinden Mösyö d’Épinay’yi bu düşüncesizce söylenmiş sözleri nedeniyle pişman etme isteği okunuyordu.

Başkan yeniden ayağa kalktı ve sessizlik istedi.

‘Mösyö,’ dedi, ‘siz, içinde bulunduğumuz durumun karşılıklı olarak ne sonuçlar doğuracağını anlayacak kadar ciddi ve sağduyulu bir insansınız ve içtenliğiniz bize sizden bazı koşulları yerine getirmenizi istemekten başka yapacak bir şey bırakmıyor: bize duyduklarınızı hiç kimseye açıklamayacağınıza onurunuz üzerine yemin edeceksiniz.’

General elini kılıcına götürdü ve haykırdı:

‘Eğer onurdan söz ediyorsanız önce onur kurallarını tanımamayı bırakmakla işe başlayın ve şiddet yoluyla hiçbir şeyi kabul ettirmeye kalkmayın.’

‘Ve siz mösyö,’ diye devam etti başkan, belki de generalin öfkesinden daha ürkütücü bir sakinlikle, ‘kılıcınıza dokunmayın, size bunu öğütlüyorum.’

General içinde bir kaygının başladığını belli eden bakışlarını çevresinde dolaştırdı. Ama henüz yumuşamamıştı; tam tersine tüm gücünü toplayarak:

‘Yemin etmeyeceğim,’ dedi.

‘O zaman öleceksiniz,’ dedi başkan sakin bir biçimde.

Mösyö d’Épinay bembeyaz oldu: çevresine bir kez daha baktı; kulübün birçok üyesi fısıldaşıyor ve paltolarının altında silahlarını arıyorlardı.

‘General,’ dedi başkan, ’sakin olun; size karşı aşırılığa gitmeden önce, sizi ikna etmek için her yolu deneyecek olan onurlu insanlar arasındasınız; ama sizin de söylediğiniz gibi, hükümete karşı komplo hazırlayanların arasındasınız, sırrımızı biliyorsunuz, bunu bize geri vermeniz gerek.’

Bu sözleri son derece anlamlı bir sessizlik izledi; general hiçbir yanıt vermeyince:

‘Kapıları kapatın,’ dedi başkan kapıcılara.

Bu sözlerden sonra da aynı sessizlik oldu.

O zaman general ilerledi ve büyük bir çaba göstererek:

‘Bir oğlum var,’ dedi, ‘katillerin arasında bulunduğuma göre onu düşünmem gerek.’

‘General,’ dedi meclis başkanı soylu bir biçimde, ‘tek bir adamın her zaman elli kişiye hakaret etmeye hakkı vardır: bu zayıfın ayrıcalığıdır. Ama zayıf bu hakkını fazla kullanırsa haksızlık eder. Bana inanın general, yemin edin ve bize hakaret etmeyin.’

Bir kez daha meclis başkanının üstünlüğü ile baskı altına giren general, bir an kararsız kaldı; ama sonunda başkanın masasına kadar ilerleyerek:

‘Nasıl yemin edeceğim?’ diye sordu.

‘İşte şöyle:

‘5 Şubat 1815’de saat dokuz ile on arasında duyduğum ve gördüğüm şevleri dünyada kime olursa olsun asla açıklamayacağıma ve yeminimi tutmazsam ölümü hak ettiğimi kabul ettiğime onurum üzerine yemin ederim.’”

General yanıt vermesini birkaç saniye engelleyen bir titreme krizi geçirdi; sonunda çok belirgin olan iğrenme duygusunu yenerek istenen yemini etti, ama o kadar alçak sesle etti ki, söyledikleri zor anlaşıldı: birçok üye daha yüksek sesle ve anlaşılır biçimde yinelemesini istediler, o da yineledi.

‘Şimdi gitmek istiyorum,’ dedi general; ‘artık özgür müyüm?’

Başkan ayağa kalktı, meclisten üç kişiyi generale eşlik etmeleri için seçti, generalin gözlerini bağladıktan sonra onunla birlikte arabaya bindi. Bu üç kişinin arasında onları kulübe getiren arabacı da vardı.

Kulübün diğer üyeleri sessizce ayrıldılar.

‘Sizi nereye götürmemizi istersiniz?’ diye sordu başkan.

‘Sizin varlığınızdan kurtulabileceğim her yere,’ diye yanıt verdi Mösyö d’Épinay.

‘Mösyö, ’ dedi o zaman başkan, ‘dikkat edin, artık meclis içinde değilsiniz, artık işiniz sadece yalnız adamlarla; eğer hakaretinizin size iade edilmesinden sorumlu olmak istemiyorsanız onlara hakaret etmeyiniz.’

Ama Mösyö d’Épinay söyleneni anlamak yerine şöyle yanıt verdi:

‘Kendi arabanızda da kulübünüzde olduğu kadar cesursunuz mösyö, çünkü dört kişi her zaman bir kişiden daha güçlüdür.’

Başkan arabayı durdurdu.

Tam da nehre inen merdivenin bulunduğu Ormes rıhtımının girişindeydiler.

‘Neden arabayı durdurdunuz?’ diye sordu Mösyö d’Épinay.

‘Çünkü mösyö,’ diye yanıt verdi başkan, ‘siz bir adama hakaret ettiniz ve bu adam sizden bunu dürüstçe onarmanızı istemeden bir adım daha atmak istemiyor.’

‘Bir öldürme biçimi daha,’dedi general omuz silkerek.

‘Kavga çıkarmayın mösyö,’ diye yanıt verdi başkan, ‘sizi biraz önce belirttiğiniz kişiler gibi, yani zayıflığını kalkan gibi kullanan korkaklardan biri gibi görmemi istemiyorsanız, kavga çıkarmayın. Siz tek başınasınız, size tek kişi yanıt verecek; yanınızda bir kılıç var, benim de bastonumun içinde bir kılıcım var; sizin tanığınız yok, bu beylerden biri sizin tanığınız olacak. Şimdi, eğer sizin için uygunsa, gözbağınızı çıkarabilirsiniz.’

General gözlerini kapayan mendili hemen çıkardı.

‘Sonunda kiminle karşı karşıya olduğumu öğreneceğim.’

Arabanın kapısı açıldı: dört adam aşağı indiler.

Franz bir kez daha okumayı kesti. Alnından aşağı süzülen teri sildi, babasının ölümü konusunda o güne dek bilmediği ayrıntıları yüksek sesle okuyan bir oğulun titrediğini ve sarardığını görmek ürkütücü bir şeydi.

Valentine ellerini dua edermiş gibi kavuşturdu.

Noirtier Villefort’a neredeyse küçümseme ve gurur dolu, soylu bir biçimde bakıyordu.

Franz devam etti:

Söylediğimiz gibi Şubat’ın beşiydi. Üç gündür hava beş ya da altı derecede don yapmıştı; merdiven buzdan dikleşmişti; general şişman ve uzun boyluydu, bu nedenle başkan aşağı inerken ona tırabzan tarafını bıraktı.

İki tanık arkadan geliyorlardı.

Gece karanlıktı, nehre inen merdivenin bulunduğu yer kardan ve kırağıdan ıslaktı, suyun siyah ve derin olduğu, buz parçalarını da beraberinde sürükleyerek aktığı görülüyordu.

Tanıklardan biri kömürlü gemilerden birinden bir fener aldı ve bu fenerin ışığında silahlar gözden geçirildi.

Başkanın silahı söylediği gibi bir bastonun içinde taşınan türdendi ve hasmınınkine göre daha kısaydı, siperi de yoktu.

General d’Épinay iki kılıç arasında kura çekilmesini önerdi: ama başkan, bu duruma yol açanın kendisi olduğunu ve bunu yaparken de, herkesin kendi silahını kullanmasını önerdiğini söyledi.

Tanıklar ısrar ettiler, ama başkan susmalarını söyledi.

Fener yere kondu: iki hasım iki yana çekildiler; düello başladı.

Işıkta iki kılıç iki şimşek gibi görünüyordu. İnsanlara gelince o kadar koyu bir karanlık vardı ki onlar ancak fark ediliyordu.

Sayın general ordunun en iyi kılıç kullananlarından biri olarak biliniyordu. Ama ilk vuruşlarda o kadar aceleci davrandı ki, geriledi, gerilerken de düştü.

Tanıklar onun öldüğünü sandılar; ama ona hiç dokunmadığını bilen hasını, ayağa kalkmasına yardım etmek için ona elini uzattı. Bu hareket onu sakinleştireceğine sinirlendirdi ve general hasmının üstüne atıldı.

Ama hasmı bir adım bile gerilemedi, kılıcıyla onu karşıladı. General üç kez geriledi, kendini kaptırarak her seferinde yeniden saldırdı.

Üçüncü kez gerilediğinde yine düştü.

Yine ilk seferinde olduğu gibi kaydığını sandılar; ama ayağa kalkmadığını gören tanıklar yanına gittiler ve onu ayağa kaldırmaya çalıştılar; kolunu generalin beline dolamış olan tanık elinin altında sıcak bir ıslaklık hissetti. Bu kandı.

Hemen hemen baygın durumda olan general kendine geldi.

‘Ah!’ dedi, ‘Bir kiralık katili, alayın eskrim ustasını üstüme saldılar.’

Başkan hiç yanıt vermeden tanıklardan feneri tutanın yanına yaklaştı ve ceketinin kolunu sıyırarak iki kılıç darbesiyle delinmiş kolunu gösterdi; sonra ceketinin önünü açıp yeleğinin düğmelerini çözerek, üçüncü bir yara ile kesilmiş göğsünü gösterdi.

Bunlara karşın sesini bile çıkarmamıştı.

General d’Épinay son nefesini vermek üzereydi, beş dakika sonra da öldü.

Franz bu son sözleri öyle boğuk bir sesle okumuştu ki söyledikleri zar zor duyulabildi; bunları okuduktan sonra, elini bir bulutu kovmak ister gibi gözlerinin önünden geçirerek durdu.

Ama bir sessizlik anından sonra devam etti.

Başkan kılıcını bastonuna soktuktan sonra merdivenleri çıktı; bir kan izi geçtiği yolu belli ediyordu. Daha merdivenin üstüne gelmeden suya çarpan bir şeyin çıkardığı boğuk sesi duydu: bu, tanıkların öldüğünden emin olduktan sonra nehre attıkları generalin bedeniydi.

General, daha sonra söylenebileceği gibi pusuya düşürülerek değil, dürüst bir düello sonucu öldü.

Bu nedenle, biz burada hazır bulunanlar, bu olaya tanık olanlardan birinin önceden tasarlayarak ya da bir görev suçu işleyerek adam öldürmekle suçlanabileceği olasılığını göz önüne alarak, bu konudaki gerçeği açığa çıkarma amacıyla bu belgeyi imzaladık.

İmza: BEAUREGARD, DUCHAMPY VE LECHARPAL

Franz, bir oğul için bu kadar korkunç bir okumayı bitirdiğinde, heyecandan rengi solmuş Valentine bir damla gözyaşını sildiğinde, bir köşede büzülmüş titreyen Villefort yalvaran bakışlarla acımasız ihtiyardan fırtınayı uzaklaştırmasını istediğinde:

“Mösyö,” dedi d’Épinay Noirtier’ye, “siz bu korkunç olayı tüm ayrıntılarıyla bildiğinize, onurlu imzalarla bunu onaylattığınıza ve her ne kadar ilginiz acıyla ortaya çıkmış ise de benimle ilgilendiğinize göre, benden son bir iyiliği esirgemeyiniz, bana kulüp başkanının adını söyleyiniz ki ben de zavallı babamı öldüreni tanıyayım.” Villefort yolunu şaşırmış gibi kapının tokmağını aradı.

İhtiyarın yanıtını herkesten önce anlayan ve ihtiyarın kolundaki iki kılıç darbesinin izini sık sık görmüş olan Valentine bir adım geriye gitti.

“Tanrı aşkına Matmazel,” dedi Franz, nişanlısına dönerek, “yanıma geliniz, beni iki yaşında öksüz bırakan bu adamın adını öğreneyim.”

Valentine kımıldamadan, hiçbir şey söylemeden durdu.

“Bakınız mösyö,” dedi Villefort, “inanın bana bu korkunç sahneyi daha fazla uzatmanın gereği yok; adlar zaten amaçlı olarak saklanmış. Babam da bu başkanı tanımıyor, eğer tanısaydı, bunu söylerdi: özel adlar sözlükte bulunmaz.”

“Hay Allah!”diye haykırdı Franz, “tüm bu okuma sırasında bana destek olan, sonuna kadar gitme gücü veren tek bir umut vardı, o da hiç olmazsa babamı öldürenin adını öğrenmekti. Mösyö! Mösyö!” diye haykırdı Noirtier’ye dönerek, “Tanrı aşkına! Elinizden geleni yapınız... haydi, yalvarıyorum, bana onun adını göstermek, bana bunu anlatmak için elinizden geleni yapınız...”

“Evet,” dedi Noirtier.

“Ah! Matmazel, Matmazel!” diye haykırdı Franz, “dedeniz bana bunu söyleyeceğini işaret etti... o adamın adını... bana yardım edin... siz onu anlıyorsunuz... bana yardım edin.”

Noirtier sözlüğe baktı.

Franz sinirli bir titreyişle sözlüğü aldı ve alfabenin harflerini art arda söylemeye başladı, önce A dedi, sonra B.

B der demez ihtiyar ‘evet’ işareti yaptı.

Genç adamın parmağı sözcükler üstünde kayıyordu; ama her sözcükte Noirtier olumsuz bir işaret yapıyordu.

Valentine elleriyle yüzünü örtmüştü.

Sonunda Franz BEN sözcüğüne geldi.

“Evet,” dedi ihtiyar.

“Siz mi!” diye haykırdı Franz, saçları diken diken olmuştu; “siz mi Mösyö Noirtier! Babamı öldüren siz misiniz?”

“Evet,” diye yanıt verdi Noirtier soylu bakışlarını genç adama dikerek.

Franz gücünü yitirerek bir koltuğa çöktü.

Villefort kapıyı açtı ve kaçıp gitti, çünkü içinden korkunç ihtiyarın kalbinde hâlâ kalan o azıcık yaşamı boğmak geliyordu.

76

OĞUL CAVALCANTİ’NİN GÖSTERDİĞİ GELİŞME

Baba Cavalcanti, Avusturya imparatoru hazretlerinin ordusunda değil, en devamlı müşterilerinden biri olduğu Lucca kaplıcalarında bulunan rulet masasındaki görevinin başına dönmek için Paris’ten ayrılmıştı.

Hem yolculuğu, hem de görkemli ve törensel bir biçimde oynadığı baba rolünün karşılığı olarak kendisine verilen tutarı son kuruşuna kadar büyük bir titizlikle yanında götürdüğünü söylemeye bile gerek yok.

Mösyö Andrea, onun gidişinden önce kendisine Marki Bartolomeo ve Markiz Leonora Corsinari’nin oğlu olma onurunu veren, bunu doğrulayan tüm belgeleri ondan almıştı.

Böylece de yabancıları kolayca kabul eden, onlara oldukları gibi değil, olmak istedikleri kişi gibi davranan Paris sosyetesindeki yerini aşağı yukarı sağlamlaştırmıştı.

Zaten Paris’te genç bir adamdan ne istenir? Gerektiği gibi konuşması, uygun giyinmesi, iyi bir oyuncu olması ve ödemeleri altınla yapması.

Bir yabancıya, bir Parisliye olduğundan daha fazla hoşgörüyle bakıldığını söylemeye gerek yok.

İşte Andrea da, on beş günde oldukça iyi bir duruma gelmişti; ona sayın kont deniyor, elli bin franklık bir geliri olduğu söyleniyordu, babasının, Saravezza taşocaklarına yatırılmış son derece büyük serveti olduğundan söz ediliyordu.

Yanında bu son durumdan gerçek bir olay gibi söz edilen bir bilgin, söz konusu taşocaklarını görmüş olduğunu belirtince, bu, o zamana dek kuşkulu kalmış iddialara büyük bir ağırlık kazandırdı ve gerçekliği konusunda güven uyandırdı.

İşte Monte Cristo Mösyö Danglars’ı görmeye geldiğinde, okuyucularımızı içine soktuğumuz Paris sosyetesinin içinde bulunduğu durum böyleydi. Mösyö Danglars dışarı çıkmıştı, ama konta baronesin yanına gidebileceği, baronesin ziyaret kabul ettiği bildirildi, o da içeri girdi.

Auteuil’deki akşam yemeğinden ve onu izleyen olaylardan bu yana Madam Danglars, Monte Cristo adının söylendiğini duyduğunda sinirle ürpermekten kendini alamıyordu. Eğer kont, adı geçtikten hemen sonra ortaya çıkmıyorsa, acı duygusu daha yoğun oluyordu; eğer bunun tam tersine kont yüzü aydınlık, gözleri parlayarak, sevimli bir biçimde ve Madam Danglars’a iltifatlar ederek ortaya çıkıyorsa, bunlar son korku duygularını hemen yok ediyordu. Görünüşte bu kadar çekici bir adamın kendisine karşı kötü amaçlar beslemesi baronese olanaksız gibi geliyordu; zaten en bozulmuş yürekler ancak herhangi bir amaca dayanan kötülüklere inanırlar: gereksiz ve nedensiz kötülükler bir anormallik gibi onları iğrendirir.

Monte Cristo, okuyucularımızı daha önce bir kez içine soktuğumuz ve baronesin, Eugénie’nin oğul Cavalcanti ile birlikte baktıktan sonra kendisine verdiği resimlere oldukça kaygılı bir biçimde göz attığı giyinme odasına girdiğinde, gelişi her zamanki etkisini yaptı ve barones onun adı söylenince biraz sarsılmış da olsa kontu gülümseyerek karşıladı.

Kont ise bir bakışta her şeyin farkına vardı.

Eugénie, iki kişilik uzun koltuğa neredeyse uzanır gibi oturan baronesin yanında oturuyordu, Cavalcanti ayaktaydı.

Goethe’nin bir kahramanı gibi siyahlar giymiş, ayakkabıları cilalı, beyaz ipek çorapları ajurlu Cavalcanti bembeyaz ve çok bakımlı ellerinden birini sarı saçlarının arasında dolaştırırken, saçlarının arasında, Monte Cristo’nun öğütlerine karşın küçük parmağına takmaktan kendini alamadığı bir elmas parlıyordu.

Bu hareketi yaparken öldürücü bakışlarla Matmazel Danglars’a bakıyor, bakarken de içini çekiyordu.

Matmazel Danglars hep aynıydı; yani güzel, soğuk ve alaycı. Bu bakışların, bu iç çekişlerin hiçbiri onun gözünden kaçmıyordu; bunlar Minerva zırhının, filozofların kimi zaman Sapho'nun göğsünü kapladığını iddia ettikleri zırhın üstünden kayıp gidiyordu sanki.

Eugénie kontu soğuk bir biçimde selamladı ve konuşmanın ilk kaygı verici sözleri başlayınca, bunu çalışma odasına çekilmek için fırsat bildi, biraz sonra bu odadan piyanonun ilk akorlarına karışan alaycı ve gürültülü sesler geldi, bunlar Monte Cristo’ya Matmazel Danglars’ın kendisiyle ve Mösyö Cavalcanti ile olmaktan çok, şan öğretmeni Matmazel Louise d’Armilly’i ile olmayı yeğlediğini anlattı.

Bu sırada kont, bir yandan Madam Danglars ile konuşurken ve konuşmanın çekiciliğine kendini kaptırmış gibi görünürken, bir yandan da Mösyö Andrea Cavalcanti’nin büyük kaygısını, aşmaya cesaret edemediği kapının ardından müziği dinlemeye gidişini ve hayranlık gösterisini gözden kaçırmıyordu.

Biraz sonra bankacı içeri girdi. Gözleri ilk olarak Monte Cristo’yu aradı, doğru, ama hemen arkasından da Andrea’ya baktı.

Karısına gelince, bazı kocaların karılarını selamladıkları gibi, bekârların ise evliliğin kuralları çok ayrıntılı olarak açıklanırsa ancak bir fikir sahibi olabilecekleri biçimde onu selamladı.

“Bu matmazeller kendileriyle müzik yapmak için sizi davet etmediler mi?” diye sordu Danglars Andrea’ya.

“Ne yazık ki hayır mösyö,” diye yanıt verdi Andrea az öncekilerden daha belirgin bir iç çekişle.

Danglars hemen aradaki kapıya doğru ilerledi ve kapıyı açtı.

O zaman, iki genç kızın piyanonun önünde aynı tabureye oturduklarını gördüler. Her biri bir elle, bir fantezi olarak her zaman çalıştıkları gibi ve büyük bir ustalık kazandıkları biçimde piyano çalıyorlardı.

O anda görünen ve kapının çerçevesi sayesinde Eugénie ile birlikte, Almanya’da çoğu zaman yapıldığı gibi canlı tablolardan birini oluşturan Matmazel d’Armilly, oldukça dikkat çekici bir güzelliğe, daha doğrusu kusursuz bir zerafete sahipti.

Bir peri kızı gibi ufak tefek, ince, sarışın bir genç kızdı, kıvır kıvır uzun saçları Perugino’nun[186] kimi zaman bakirelere yakıştırdığı biraz uzun boynuna kadar iniyordu, gözleri yorgunlukla gölgelenmişti. Göğüsleri biraz küçük gibiydi ve Cremonalı kemancı Antonia[187] gibi, bir gün şarkı söylerken ölecekti sanki.

Monte Cristo bu harem dairesine hızla ve merakla bir göz attı; evde bunca sözü edilen Matmazel d’Armilly’yi ilk kez görüyordu.

“Şimdi biz dışlanıyor muyuz?” diye sordu bankacı kızına.

Ve genç adamı küçük salona götürdü, ya rastlantı sonucu ya da isteyerek Andrea kapıyı öyle bir itti ki, oturdukları yerden ne Monte Cristo ne de barones artık hiçbir şey göremediler; ama bankacı Andrea’nın peşinden gittiği için, Madam Danglars bu durumu hiç fark etmemiş göründü.

Biraz sonra, kont piyanonun akorlarına eşlik eden Andrea’nın sesini duydu, bir Korsika şarkısı söylüyordu.

Kont, kendisine Andrea’yı unutturup Benedetto’yu anımsatan bu şarkıyı gülümseyerek dinlerken. Madam Danglars da ona, daha o sabah Milano’daki iflas nedeniyle üç ya da dört yüz bin frank yitiren kocasının ruhsal olarak ne kadar güçlü olduğunu överek anlatıyordu.

Gerçekten de bu hak edilmiş bir övgüydü, çünkü kont bu durumu baronesten ya da her şeyi öğrenmekte kullandığı yollardan biri ile haber almış olmasa, baronun yüzünden hiçbir şey anlamayacaktı.

“İyi,” diye düşündü Monte Cristo, “demek yitirdiğini saklayacak duruma gelmiş: bir ay önce bununla övünüyordu.”

Sonra yüksek sesle:

“Ah! Madam,” dedi kont, “Mösyö Danglars borsayı o kadar iyi biliyor ki, her zaman dışarıda yitirdiğini geri kazanabilir.”

“Görüyorum ki, siz de herkesin düştüğü yanlışa düşüyorsunuz,” dedi Madam Danglars.

“Hangi yanlışa?” dedi Monte Cristo.

“Mösyö Danglars’ın borsada oynadığı yanlışına, oysa tam tersine o hiç oynamaz.”

“Ah! Evet, doğru, Madam, Mösyö Debray’nin bana söylediğini anımsıyorum... Sırası gelmişken, Mösyö Debray nerelerde? Üç dört gündür onu görmedim.”

“Ben de,” dedi Madam Danglars inanılmaz bir soğukkanlılıkla. “Ama bir cümleye başlamıştınız, bitirmediniz.”

“Hangisi?”

“Mösyö Debray’nin size ne söylediğini anlatıyordunuz...”

“Ah! Doğru; bana kendini oyun şeytanına kaptıranın siz olduğunuzu söylemişti.”

“Bir süre bundan zevk aldım, bunu itiraf ediyorum,” dedi Madam Danglars, “ama artık hoşlanmıyorum.”

“Haksızsınız madam. Ah! Tanrım, yazgının şansları geçicidir, eğer kadın olsaydım ve rastlantı sonucu bir bankacının karısı olsaydım, kocamın şansına güvensem de, çünkü vurgunlarda biliyorsunuz her şey ya başarıdır ya başarısızlık; dediğim gibi, kocamın şansına güvensem de her zaman bağımsız bir servetim olması için çalışırdım, ve kârlarımı onun bilmediği ellere teslim ederek bu serveti elde ederdim.”

Madam Danglars kendini tutamayarak kızardı.

“Bakın,” dedi Monte Cristo, sanki hiçbir şey görmemiş gibi, “dün akşam Napoli bonolarından iyi kâr edildiğinden söz ediliyordu.”

“Bende o bonolardan yok,” dedi hemen , “hiçbir zaman da olmadı; ama gerçekten de borsadan yeteri kadar söz ettik sayın kont, iki borsa görevlisine benziyoruz; yazgının şu anda altüst ettiği şu zavallı Villefortlardan söz edelim biraz.”

“Onlara ne oldu?” diye sordu Monte Cristo kusursuz bir saflıkla.

“Ama biliyorsunuz; Mösyö de Saint-Méran’ı yola çıktığından üç dört gün sonra yitirdiler, markiz buraya geldi, üç dört gün sonra onu da yitirdiler.”

“Ah! Doğru,” dedi Monte Cristo, “bunu duymuştum; ama Clodius’un Hamlet’e söylediği gibi, bu bir doğa yasası: insanların babaları kendilerinden önce ölür, insanlar da onlara ağlarlar; onlar da oğullarından önce ölürler, oğulları da onlara ağlar.”

“Ama hepsi bu değil”

“Nasıl hepsi bu değil?”

“Değil; kızlarını evlendireceklerini biliyorsunuz...”

“Mösyö Franz d’Épinay ile... Evlilik olmuyor mu?”

“Dün sabah, görünüşe bakılırsa, Franz sözünü geri almış.”

“Sahi mi... Bu ayrılmanın nedenleri biliniyor mu?”

“Hayır.”

“Bana neler söylüyorsunuz? Aman Tanrım! Madam... ya Mösyö de Villefort, tüm bu talihsizlikleri nasıl karşılıyor?”

“Her zamanki gibi, filozofça.”

O anda Danglars yalnız olarak içeri girdi.

“Pekala!” dedi barones, “Mösyö Cavalcanti’yi kızınızla yalnız mı bıraktınız?”

“Matmazel d’Armilly de onlarla birlikte,” dedi bankacı, “siz onu kim sanıyorsunuz?”

Sonra Monte Cristo’ya dönerek:

“Prens Cavalcanti sevimli bir genç, değil mi sayın kont?... Yalnız acaba sahiden prens mi?”

“Bunu bilemem,” dedi Monte Cristo. “Babası bana marki olarak tanıtıldığına göre, o da kont olmalı; ama sanırım kendisi de bu unvana pek önem vermiyor.”

“Neden?” dedi bankacı. “Eğer prens ise bununla övünmemekte haksız. Herkes hakkını korumalı. Kökenin yadsınmasından hoşlanmam ben.”

“Ah! Siz katıksız bir demokratsınız,” dedi Monte Cristo gülümseyerek.

“Neyle karşı karşıya olduğunuzu görüyorsunuz ya,” dedi barones: “Mösyö de Morcerf bir gelse, Eugénie’nin nişanlısı olarak kendisinin hiçbir zaman içeri girmesine izin verilmeyen odada Mösyö Cavalcanti’yi görecek.”

“Mösyö de Morcerf bir gelse, demekle haklısınız,” dedi bankacı “çünkü gerçekten de, onu o kadar seyrek görüyoruz ki, onu bize ancak rastlantı getirebilir.”

“Yani bir gelse,” dedi kont, “ve bu genç adamı kızınızın yanında görse hiç de memnun olmayacaktır.”

“O mu? Aman Tanrım! Yanılıyorsunuz, Mösyö Albert bize henüz nişanlısını kıskanma onurunu vermedi, bunu yapmak için kızımızı yeterince sevmiyor. Zaten memnun olup olmamasının ne önemi var!”

“Ama bulunduğumuz noktada...”

“Evet, bulunduğumuz noktada: bulunduğumuz noktanın neresi olduğunu bilmek ister misiniz? Mösyö Albert, annesinin verdiği baloda kızımızla bir kez dans etti, Mösyö Cavalcanti ise onunla üç kez dans etti ve Morcerf bunu fark etmedi bile.”

“Mösyö Vikont de Morcerf!” diye haber verdi özel uşak.

Barones hemen ayağa kalktı. Kızına haber vermek için çalışma salonuna gidecekti ki, Danglars onu kolundan tutarak durdurdu.

“Bırakın!” dedi.

Barones ona şaşkınlıkla baktı.

Monte Cristo bu oyunu görmezden geldi.

Albert içeri girdi, çok yakışıklı ve çok neşeli idi. Baronesi rahatça selamladı, Danglars’ı teklifsizce, Monte Cristo’yu sevgiyle; sonra baronese dönerek:

“Matmazel Danglars’ın nasıl olduğunu sormama izin verir misiniz madam?” dedi.

“Çok iyi,” diye hemen yanıt verdi Danglars; “şu anda küçük salonunda Mösyö Cavalcanti ile müzik yapıyor.”

Albert sakin ve aldırmaz duruşunu sürdürdü: içinden belki de canı sıkılmıştı, ama Monte Cristo’nun bakışlarını ona diktiğini hissetti.

“Mösyö Cavalcanti’nin çok güzel bir tenor sesi var,” dedi, “Matmazel Eugénie de harika bir soprano, üstelik Thalberg gibi piyano çalıyor. Bu çok güzel bir konser olmalı.”

“Çok da iyi uyuştukları bir gerçek,” dedi Danglars.

Albert böylesine kaba bir sözcük oyununu anlamamış göründü, yine de Madam Danglars kızardı.

“Ben de müzisyenim,” diye devam etti genç adam, “en azından hocalarımın söylediklerine göre; ama gariptir, sesim şimdiye dek hiçbir sesle uyuşmadı, hele sopranolarla, en çok da onlarla uyuşmadı.”

Danglars, “Kız bakalım!” anlamına gelecek biçimde hafifçe gülümsedi.

“Dün de kızım ve prens herkeste hayranlık uyandırdılar,” dedi kuşkusuz istediği amacına ulaşacağını umarak, “dün orada değil miydiniz Mösyö Morcerf?”

“Hangi prens?” diye sordu Albert.

“Prens Cavalcanti,” dedi Danglars, genç adama bu unvanı vermekte direterek.

“Ah! Bağışlayın,” dedi Albert, “onun prens olduğunu bilmiyordum. Ah! Prens Cavalcanti dün Matmazel Eugénie ile birlikte şarkı mı söyledi? Gerçekten de bu büyüleyici olmalı, bunu dinleyemediğini için çok üzgünüm. Ama davetinize gelemedim, çünkü Madam de Morcerf ile birlikte baronun annesi Barones de Château-Renaud’nun evine gitmek zorundaydım, orada da Almanlar şarkı söylüyorlardı.”

Bir sessizlik oldu; sonra sanki hiçbir şey olmamış gibi:

“Matmazel Danglars’a saygılarımı sunmama izin verir misiniz?” diye yineledi Morcerf.

“Ah! Bekleyin, bekleyin rica ederim,” dedi bankacı genç adamı durdurarak; “şu güzel cavatina’yı[188] duyuyor musunuz? Ta, ta, ta, ti, ta, ti, la, ta, harika, birazdan bitecek... bir dakika: kusursuz! Bravo! bravi! brava!”

Ve bankacı bağıra bağıra alkışlamaya başladı.

“Gerçekten de,” dedi Albert, “bu kusursuz, ülkesinin müziğini Prens Cavalcanti’nin yaptığından daha iyi yorumlamak olanaksız. Prens, demiştiniz değil mi? Zaten prens olmasa da onu prens yaparlar, bu İtalya’da kolaydır. Ama bizim hayran olunacak şarkıcılarımıza dönersek, bize bir iyilik yapmalısınız Mösyö Danglars: burada bir yabancı olduğunu haber vermeden Matmazel Danglars ile Mösyö Cavalcanti’ye bir başka parçaya daha başlamalarını rica etmelisiniz. Alacakaranlıkta, görmeden, görülmeden, bu nedenle de kendisini dehasının sezgilerine ya da yüreğinin tüm coşkusuna verebilecek müzisyeni rahatsız etmeden, biraz uzaktan gelen müziğin tadını çıkara çıkara dinlemek ne kadar harika bir şeydir.”

Bu kez Danglars genç adamın soğukluğundan güç duruma düştü.

Monte Cristo’yu kenara çekti.

“Pekala!” dedi, “bizim âşık hakkında ne düşünüyorsunuz?”

“Doğru! Bana soğuk görünüyor, bu çok açık; ama ne yaparsınız? Sözünüz var!”

“Kuşkusuz sözüm var, ama kızımı kendisini seven bir adama vermeye sözüm var, sevmeyene değil. Bakın bu genç mermer gibi soğuk, babası gibi kibirli; eğer daha zengin olsaydı, onda Cavalcantilerin serveti olsaydı, buna razı olunabilirdi, inanın kızımın düşüncesini almadım; eğer kızım zevk sahibi biri ise...”

“Ah!” dedi Monte Cristo, “Bilmem benim gözümü kör eden ona karşı duyduğum dostluk mu, ama inanın bana Mösyö de Morcerf, o, kızınızı mutlu edebilecek, er ya da geç bir yerlere varacak sevimli bir genç; çünkü babasının durumu harika.”

“Hımm!” dedi Danglars.

“Neden böyle kuşkulusunuz?”

“Hep şu geçmiş... karanlık geçmiş.”

“Ama babanın geçmişi çocuğu ilgilendirmez.”

“Öyle, öyle.”

“Haydi, haydi, kafanızı bununla yormayın: bir ay önce bu evliliği kusursuz buluyordunuz... Benim neden üzgün olduğumu anlıyorsunuzdur: bu genç Cavalcanti ile benim evimde tanıştınız, ben onu tanımıyorum, bunu bir kez daha söyleyeyim.”

“Ben onu tanıyorum,” dedi Danglars, “bu da yeter.”

“Onu tanıyor musunuz? Onun hakkında bilgi mi topladınız?” diye sordu Monte Cristo.

“Buna gerek var mı? Daha ilk görüşte kiminle karşı karşıya olduğunuz anlaşılmıyor mu? Öncelikle zengin biri.”

“Buna güvence veremem.”

“Yine de onun sorumluluğunu alıyorsunuz değil mi?”

“Elli bin frankın, bu da çok az bir şey.”

“İyi bir eğitimi var.”

“Hımm!” dedi bu kez Monte Cristo.

“Müzisyen.”

“Tüm İtalyanlar müzisyendir.”

“Bakın kont, bu gence karşı hakbilir değilsiniz.”

“Eh, bu doğru, itiraf ediyorum, sizin Morcerflere karşı yükümlülüklerinizi bildiğim için, onun bu işe balıklama atladığını ve servetini kötüye kullandığını üzülerek görüyorum.”

Danglars gülmeye başladı.

“Ah! Ne kadar da katı ilkecisiniz!” dedi, “ama dünyada bu tür şeyler her an oluyor.”

“Yine de bağlantınızı böyle kesemezsiniz sevgili Mösyö Danglars: Morcerfler bu evliliğe çok güveniyorlar.”

“Güveniyorlar mı?”

“Kesinlikle.”

“Bunu anlayabilirler. Onlarla o kadar iyi ilişkiniz olduğuna göre sevgili kont, bu konuda babasına bir iki söz fısıldayabilirsiniz.”

“Ben mi! Böyle olduğunu nereden biliyorsunuz?”

“Sanırım balolarından. Öyle değil mi? Kontes, gururlu Mercédès, herkesi küçümseyen, en eski tanıdıklarına ağzını açıp konuşmaktan kaçınan Katalan, sizin kolunuza girdi, sizinle bahçeye çıktı, küçük ağaçlı yollara gitti ve ancak yarım saat sonra tekrar ortaya çıktı.”

“Ah! Baron, baron,” dedi Albert, “bizim duymamızı engelliyorsunuz: sizin gibi bir müziksever için ne barbarlık!”

“İyi, iyi, alaycı bey,” dedi Danglars.

Sonra Monte Cristo’ya dönerek:

“Babasına bunu söylemeyi üstleniyor musunuz?”

“Seve seve, eğer istiyorsanız.”

“Ama bu kez, açık ve kesin bir biçimde olmalı; özellikle gelip kızımı istesin, bir tarih saptasın, para koşullarını açıklasın, anlaşırız ya da bozuşuruz; ama artık oyalamaca yok, anlıyorsunuz ya.”

“Pekala! Başvuru yapılacak.”

“Bunu zevkle beklediğimi söyleyemeyeceğim, ama yine de bekleyeceğim: bildiğiniz gibi, bir bankacı sözünün eri olmalıdır.”

Ve Danglars, oğul Cavalcanti’nin yarım saat önce yaptığı gibi içini çekti.

“Bravi! Bravo! Brava!” diye haykırdı Morcerf bankacıyı taklit edip parçanın sonunda alkışlayarak.

Danglars Albert’e ters ters bakmaya başladı, tam o sırada birisi gelip onun kulağına alçak sesle bir şeyler söyledi.

“Şimdi döneceğim,” dedi bankacı Monte Cristo’ya, “beni bekleyin, size biraz sonra bir şey söyleyeceğim.”

Ve çıktı.

Barones kocasının yokluğundan yararlanarak kızının çalışma salonunun kapısını itti, piyanonun önünde Matmazel Eugénie ile birlikte oturmakta olan Mösyö Andrea’nın bir yay gibi doğrulduğu görüldü.

Albert, hiç de rahatsız olmuş gibi görünmeyen Matmazel Danglars’ı gülümseyerek selamladı, o da ona her zamanki soğuk selamıyla karşılık verdi.

Cavalcanti oldukça sıkıntılı görünüyordu; Morcerf’i selamladı, o da son derece saygısız bir biçimde onun selamına karşılık verdi.

Albert hemen Matmazel Danglars’ın sesine övgüler düzmeye, duyduklarından sonra bir gece önce burada bulunamadığı için ne kadar üzgün olduğunu anlatmaya koyuldu.

Yalnız kalan Cavalcanti, Monte Cristo’yu bir kenara çekti.

“Haydi bakalım,” dedi Madam Danglars, “bu kadar müzik ve bu kadar iltifat yeter, haydi çay içmeye gelin.”

“Gel Louise,” dedi Matmazel Danglars arkadaşına.

Yan salona geçtiler, orada gerçekten de çay hazır bekliyordu.

İngilizler gibi çay kaşıklarını fincanların içine bıraktıkları anda kapı açıldı ve Danglars oldukça sinirli bir halde göründü.

Bu sinirliliği özellikle Monte Cristo fark etti ve soran bakışlarını bankacıya çevirdi.

“Evet,” dedi Danglars, “Yunanistan’dan gelen mektuplarımı biraz önce aldım.”

“Ah!” dedi kont, “Sizi bunun için mi çağırmışlardı?”

“Evet.”

“Kral Othon nasılmış?” diye sordu Albert neşeli bir sesle.

Danglars ona hiç yanıt vermeden ters ters baktı, Monte Cristo yüzünde beliren acıma ifadesini gizlemek için başka yana döndü, ama bu ifade hemen silindi.

“Birlikte çıkarız değil mi?” dedi Albert konta.

“Evet, nasıl isterseniz,” diye yanıt verdi kont.

Albert bankacının bakışından hiçbir şey anlayamazdı; ama bunu çok iyi anlamış olan Monte Cristo’ya döndü:

“Bana nasıl baktığını gördünüz mü?” dedi.

“Evet,” diye yanıt verdi kont: “bakışında özel bir anlam mı fark ettiniz?”

“Bundan eminim; Yunanistan’dan haberlerle ne demek istedi?”

“Neden bunu bilebileceğimi düşünüyorsunuz?”

“Çünkü bence sizin her yerde casuslarınız var.”

Monte Cristo, insanlar yanıt vermekten kaçındıklarında nasıl gülümserlerse öyle gülümsedi.

“Bakın,” dedi Albert, “Danglars sizin yanınıza geliyor, ben Matmazel Danglars’a işlemeli akik yüzüğü konusunda iltifat etmeye gidiyorum; bu sırada babasının sizinle konuşacak zamanı olacak.”

“Eğer ona iltifat etmek istiyorsanız, hiç olmazsa sesi konusunda iltifat edin,” dedi Monte Cristo.

“Olmaz, bu herkesin yaptığı bir şey.”

“Sevgili vikontum,” dedi Monte Cristo, “saygısızlıkta üstünüze yok.”

Albert dudaklarında bir gülümsemeyle Eugénie’ye doğru ilerledi.

Bu sırada Danglars kontun kulağına eğildi.

“Bana eşsiz bir öğüt verdiniz,” dedi, “tüm öykü şu iki sözcüğe dayanıyor: Fernand ve Yanya.”

“Öyle mi!” dedi Monte Cristo.

“Evet, size bunu anlatacağım; ama genç adamı buradan götürün: şu anda onunla bir arada olmaktan çok rahatsızım.”

“Benim de yapacağım bu, benimle birlikte geliyor; şimdi, yine de babasını size göndermem gerekiyor mu?”

“Asla.”

“Tamam.”

Kont Albert’e işaret etti.

İkisi hanımları selamladılar ve çıktılar: Albert Matmazel Danglars’ın küçümsemelerine son derece kayıtsızdı; Monte Cristo da Madam Danglars’a bir bankacı karısının, geleceğini güvence altına almak için ihtiyatlı olması konusunda öğütlerini yineledi.

Mösyö Cavalcanti savaş meydanının tek hâkimi olarak kaldı.

77

HAYDÉE

Kontun atları bulvarın köşesini henüz dönmüştü ki, Albert biraz zorlama gibi olmaması için gürültülü bir kahkaha atarak konta döndü.

“Şimdi size Kral IX. Charles’ın Saint-Barthélemy’den sonra Catherine de Médicis’ye sorduğu gibi bir şey soracağım: ‘Oynadığım küçük rolü nasıl buldunuz?’

“Hangi konuda?” diye sordu Monte Cristo.

“Hasmımın Mösyö Danglars’ın evine yerleşmesi konusunda...”

“Hangi hasım?”

“Hay Allah, hangi hasım olacak? Korumanız altına aldığınız Mösyö Andrea Cavalcanti.”

“Ah! Kötü şakalar yapmayın vikont; ben Mösyö Andrea’yı korumuyorum, en azından Mösyö Danglars’ın yanında.”

“Genç adamın korunmaya ihtiyacı olsaydı sizi kınayacaktım. Ama iyi ki o bana aldırmıyor.”

“Nasıl! Eugénie’ye kur yaptığını mı sanıyorsunuz?”

“Bundan eminim: âşık gibi gözlerini deviriyor, âşık gibi sesler çıkararak şarkılar söylüyor; kibirli Eugénie’nin elini öpmeye can atıyor. Bakın, bir dize yaptım! inanın bu benim hatam değil. Önemi yok, yineleyeceğimi: kibirli Eugénie’nin elini öpmeye can atıyor.”

“Sadece sizi düşündüklerine göre bunun ne önemi var?”

“Böyle söylemeyin sevgili kontum; iki tarat da beni hor görüyor.”

“İki taraf da mı?”

“Kuşkusuz: Matmazel Eugénie bana ağzının ucuyla yanıt verdi, sırdaşı Matmazel d’Armilly ise hiç yanıt vermedi.”

“Evet ama, baba size hayran,” dedi Monte Cristo.

“O mu? Tam tersine, o benim kalbime bin hançer soktu; sapına kadar giren hançerler, doğru, trajedi hançerleri, ama o bunların bal gibi gerçek olduklarını sanıyordu.”

“Kıskançlık sevgi belirtisidir.”

“Evet, ama ben kıskanmıyorum.”

“O kıskanıyor.”

“Kimi kıskanıyor? Debray’yi mi?”

“Hayır sizi.”

“Beni mi? Sekiz güne kalmadan kapıyı suratıma kapayacağına bahse girerim.”

“Yanılıyorsunuz sevgili vikontum.”

“Kanıtınız mı var?”

“Kanıt mı istiyorsunuz?”

“Evet.”

“Bana Mösyö Kont de Morcerf’in barona kesin bir öneride bulunmasını rica etme görevi verildi.”

“Kim tarafından?”

“Baronun kendisi tarafından.”

“Ah!” dedi Albert yapabildiği kadar sevimli görünerek, “Bunu yapmayacaksınız değil mi sevgili kontum?”

“Yanılıyorsunuz Albert, yapacağım, çünkü söz verdim.”

“Haydi haydi,” dedi Albert içini çekerek, “beni evlendirmeyi kesinlikle kafanıza koymuş gibi görünüyorsunuz.”

“Ben herkesle iyi geçinmeye önem veriyorum, ama Debray’yi artık baronesin evinde görmüyorum.”

“Araları açık.”

“Madam ile mi?”

“Hayır mösyö ile.”

“Mösyö bir şey mi fark etti?”

“Ah! Bu güzel bir şaka!”

“Onun kuşkulandığını mı sanıyorsunuz?” dedi Monte Cristo sevimli bir saflıkla.

“Hay Allah! Siz nereden geliyorsunuz sevgili kontum?”

“Kongo’dan, diyelim.”

“Orası yeteri kadar uzak değil.”

“Ben Parisli kocaları tanıyor muyum canım?”

“Sevgili kontum, kocalar her yerde aynıdır; herhangi bir yerde bir bireyi incelediğinizde o ırkı da tanırsınız.”

“Danglars ve Debray’nin arası neden açılmış olabilir? Çok iyi anlaşıyor gibiydiler,” dedi Monte Cristo saflığını yeniden takınarak.

“İşte şimdi İsis’in[189] gizlerine giriyoruz ve ben bu konuda açıklama yapamam. Genç Mösyö Cavalcanti aileden biri olduğunda bunu ona sorarsınız.”

Araba durdu.

“İşte geldik,” dedi Monte Cristo; “saat daha on buçuk, bana buyrun.”

“Seve seve.”

“Arabam sizi evinize bırakır.”

“Hayır teşekkür ederim, arabam bizi izlemiş olmalı.”

“Doğru, işte orada,” dedi Monte Cristo yere atlarken.

İkisi de eve girdiler; salon aydınlatılmıştı, oraya girdiler.

“Bize çay yapın Baptistin,” dedi Monte Cristo.

Baptistin tek söz söylemeden çıktı. İki saniye sonra, üstünde hafif yiyecekler bulunan, tiyatrodaki peri oyunlarında olduğu gibi yerin altından fırlamış gibi görünen bir tepsiyle geri geldi.

“Gerçekten de,” dedi Morcerf, “sizde hayran olduğum şey, sevgili kontum, zenginliğiniz değil, belki sizden zengin insanlar da vardır; esprileriniz değil, Beaumarchais'de daha fazlası olmasa da bu kadarı vardır; size hizmet edilme biçimi, bir söz söylemeden, o dakikada, o saniyede, önceden biliniyormuş gibi, çıngırağı çalış biçiminizden ne istediğinizin bilinmesi ve isteyeceğiniz şeyin her zaman hazır olması.”

“Söyledikleriniz biraz doğru. Benim alışkanlıklarımı bilirler. Örneğin siz de göreceksiniz; çayınızı içerken bir şey ister misiniz?”

“Tütün isterim.”

Monte Cristo çıngırağa yaklaştı ve bir kez çaldı.

Bir saniye sonra özel bir kapı açıldı ve Ali en iyi Lazkiye tütünü ile doldurulmuş çubuklarla göründü.

“Bu harika,” dedi Morcerf.

“Hayır, bu çok basit,” dedi Monte Cristo; “Ali benim kahve ya da çay içerken her zaman tütün istediğimi bilir: çay istediğimi biliyor, sizinle birlikte geldiğimi biliyor, onu çağırdığımı duyuyor ve nedenini düşünüyor, konukseverliğin özellikle pipoyla gösterildiği bir ülkeden geldiği için de, bir çubuk yerine iki çubuk getiriyor.”

“Kuşkusuz bu da öbürü gibi bir açıklama; ama şurası da doğru ki sadece siz... Ah! Ama bu duyduğum da ne?”

Ve Morcerf gitar sesine benzer seslerin geldiği kapıya doğru eğildi.

“İnanın sevgili vikontum, bu gece siz kendinizi müziğe adamışsınız; Matmazel Danglars’ın piyanosundan kaçıp Haydée’nin guzlasına yakalandınız.”

“Haydée! Ne güzel ad! Lord Byron’un şiirlerinin dışında da gerçekten adı Haydée olan kadınlar var mı?”

“Elbette; Haydée adına Fransa’da çok ender rastlanır, ama Arnavutluk’ta ve Epeiros’da çok kullanılır; bu sizin de bildiğiniz gibi namusluluk, utanma, saflık anlamındadır; sizin Parislilerin dediği gibi bir tür vaftiz adıdır.”

“Ah! Bu çok güzel!” dedi Albert, “bizim Parisli hanımların adlarının Matmazel İyilik, Matmazel Sessizlik, Matmazel Hıristiyan merhameti olduğunu görmeyi ne kadar isterdim! Söyleyin, eğer Matmazel Danglars’ın adı Claire-Marie-Eugénie yerine Matmazel Namusluluk-Utanma-Saflık-Danglars olsaydı, söyleyin Allah aşkına, evlenme ilanı nasıl bir etki yapardı!”

“Deli!” dedi kont, “bu kadar yüksek sesle şaka yapmayın, Haydée sizi duyabilir.”

“Ve kızar mı?”

“Hayır kızmaz,” dedi kont tepeden bakarak.

“İyi bir insan mı?” diye sordu Albert.

“Bu iyilik değildir, görevdir: bir köle efendisine kızmaz.”

“Haydi haydi! Kendinizle dalga geçmeyin. Artık kölelik kaldı mı?”

“Elbette, Haydée benim kölem olduğuna göre.”

“Gerçekten de hiçbir şey yapmıyorsunuz, kimseye benzemiyorsunuz siz. Monte Cristo Kontunun kölesi! Bu Fransa’da bir konumdur. Sizin altınla oynama biçiminize göre bu yılda yüz bin ekü değerinde olması gereken bir yerdir.”

“Yüz bin ekü! Zavallı çocukta bundan fazlası vardı; yanında Binbir Gece Masallarındaki hazinelerin hiç kalacağı hazinelerin üstünde dünyaya geldi.”

“O gerçekten bir prenses mi?”

“Söylediğiniz gibi, hattâ ülkesinin en büyük prenseslerinden biri.”

“Bundan kuşkulanmıştım. Ama büyük bir prenses nasıl oldu da bir köle haline geldi?”

“Denys le Tyran nasıl öğretmen oldu? Savaşın cilvesi sevgili vikontum, yazgının oyunu.”

“Adı bir sır mı?”

“Herkes için evet; ama dostum olan sizin için değil sevgili vikont, bana bir şey söylemeyeceğinize söz verirseniz söylemezsiniz değil mi?”

“Ah! Onurum üzerine söz veririm.”

“Yanyalı paşanın öyküsünü biliyor musunuz?”

“Tepedelenli Ali Paşa mı? Elbette, çünkü babam onun hizmetinde iken servet sahibi oldu.”

“Doğru, bunu unutmuştum.”

“İyi de, Haydée’nin Tepedelenli Ali ile ne ilgisi var?”

“Onun kızıdır sadece.”

“Nasıl! Ali Paşanın kızı mı?”

“Ve güzel Vasiliki’nin.”

“Ve bu kız sizin köleniz mi?”

“Ah! Tanrım, evet.”

“Nasıl oldu?”

“Bir gün Konstantinopolis pazarından geçiyordum, onu satın aldım.”

“Bu harika! Sizinle sevgili kontum, yaşanmıyor, düş görülüyor. Şimdi dinleyin, sizden isteyeceğim şey çok yersiz.”

“Yine de söyleyin.”

“Ama mademki onunla dışarı çıkıyorsunuz, mademki onu Opera’ya getiriyorsunuz...”

“Sonra?”

“Sizden bir şey isteyebilir miyim?”

“Benden her şeyi isteyebilirsiniz.”

“O zaman sevgili kontum, beni prensesle tanıştırın.”

“Seve seve: ama iki koşulum var.”

“Şimdiden kabul ediyorum.”

“Birincisi bu tanışmadan hiç kimseye söz etmeyeceksiniz.”

“Çok iyi.” Morcerf elini uzattı. “Yemin ediyorum.”

“İkincisi, babanızın onun babasının hizmetinde bulunduğundan söz etmeyeceksiniz.”

“Yine yemin ediyorum.”

“Harika, vikont, bu iki yemininizi unutmayacaksınız değil mi?”

“Ah!” dedi Albert.

“Çok iyi. Sizin onurlu bir insan olduğunuzu biliyorum.”

Kont yine çıngırağı çaldı; Ali göründü.

“Haydée’ye haber ver,” dedi kont Ali’ye, “ona kahve içmeye gideceğim, ona dostlarımdan birini tanıştırmak için iznini istediğimi bildir.”

Ali eğildi ve çıktı.

“Böylece anlaştık, doğrudan soru sormak yok sevgili vikont. Eğer bir şey öğrenmek isterseniz onu bana sorun, ben de ona soracağım.”

“Anlaştık.”

Ali üçüncü kez göründü ve kapıdaki halıyı efendisinin ve Albert’in geçebileceklerini göstermek için yukarıda tuttu.

“Girelim,” dedi Monte Cristo.

Albert eliyle saçlarını düzeltti, bıyıklarını kıvırdı, kont şapkasını aldı, eldivenlerini taktı ve Albert’in önünden, Ali’nin ilerideki bir nöbetçi gibi koruduğu, Myrtho’nun emrindeki üç Fransız oda hizmetçisinin karakol gibi savundukları daireye girdi.

Haydée, birinci oda olan salonda gözleri şaşkınlıktan iri iri açılmış olarak bekliyordu; çünkü ilk kez Monte Cristo’dan başka bir erkek ona kadar geliyordu; bir köşede bir sedire, bağdaş kurmuş oturuyordu, Doğunun en pahalı kumaşlarından işlemeli ve çizgili ipeklerin içinde kendine sanki bir yuva yapmıştı. Yanında, az önce onun orada olduğunu belli eden bir müzik aleti vardı. Bu haliyle gerçekten çok güzeldi.

Monte Cristo’yu görünce, sadece ona özgü, hem kızı hem âşığı gibi bir gülümsemeyle doğruldu; Monte Cristo onun yanına gitti, elini uzattı, Haydée de her zamanki gibi onun elini öptü.

Albert, ilk kez gördüğü ve Fransa’da insanın hiç düşünemeyeceği bu garip güzelliğin etkisinde kapının önünde kala, kalmıştı.

“Bana kimi getirdin?” diye Rumca sordu genç kız Monte Cristo’ya; “bir kardeş, bir dost, basit bir tanıdık mı, yoksa bir düşman mı?”

“Bir dost,” dedi Monte Cristo aynı dilde.

“Adı ne?”

“Kont Albert; Roma’da haydutların elinden kurtardığım kişi.”

“Onunla hangi dilde konuşmamı istersin?”

Monte Cristo Albert’e döndü:

“Modern Yunanca bilir misiniz?” diye sordu genç adama.

“Ne yazık ki hayır,” dedi Albert, “eski Yunancayı bile bilmem sevgili kontum; Homeros ve Eflatun hiçbir zaman daha zayıf, hattâ diyebilirim ki kendilerini daha fazla önemsemeyen bir öğrenci tanımamışlardır.”

Monte Cristo’nun sorusunu ve Albert’in yanıtını duyup kendi sorusuna da yanıt almış bulunan genç kız:

“O zaman,” dedi “eğer efendim izin verirse Fransızca ya da İtalyanca konuşacağım.”

Monte Cristo bir an düşündü:

“İtalyanca konuş,” dedi.

Sonra Albert’e dönerek:

“Haydée’nin çok iyi konuştuğu eski Yunanca ya da modern Yunanca bilmemeniz çok yazık; zavallı çocuk sizinle İtalyanca konuşmakta zorlanacak, bu da belki size onun hakkında yanlış bir fikir verecek.”

Kont Haydée’ye bir işaret yaptı.

“Sinyorum ve efendim ile gelen dost hoşgelmiş,” dedi genç kız kusursuz bir Toscana lehçesiyle; Dante’nin dilini Homeros’un dili kadar güçlü kılan yumuşak Roma vurgusuyla konuşuyordu; “Ali! Kahve ve pipolar!”

Haydée eliyle Albert’e yaklaşmasını işaret etti, o sırada Ali genç hanımının emirlerini yerine getirmek için dışarı çıkıyordu.

Monte Cristo Albert’e iki katlanır iskemle gösterdi, ikisi de gidip birer iskemle aldılar ve bir tür küçük yuvarlak orta masasının yanına getirdiler, masanın oltasında bir nargile vardı ve üstü doğal çiçeklerle, resimlerle, fotoğraflarla, müzik albümleriyle doluydu.

Ali elinde kahve ve çubuklarla içeri girdi, Mösyö Baptistin’e gelince, dairenin bu bölümü ona yasaktı.

Albert Sudanlı’nın ona verdiği pipoyu geri çevirdi.

“Alın, alın,” dedi Monte Cristo, “Haydée neredeyse bir Parisli hanım kadar uygardır: havana purolarından hiç hoşlanmaz, çünkü kötü kokuları sevmez, ama Doğu tütünü hoş kokuludur, bilirsiniz.”

Ali dışarı çıktı.

Kahve fincanları hazırlanmıştı, yalnız Albert için bir şekerlik eklenmişti. Monte Cristo ve Haydée bu Arap içeceğini Araplar gibi, yani şekersiz içiyorlardı.

Haydée elini uzattı ve pembe renkli ince uzun ve küçük parmaklarının ucuyla Japon porseleni fincanı aldı ve sevdiği bir şeyi yiyen ya da içen bir çocuğun doğal keyfiyle dudaklarına götürdü.

O sırada, iki kadın ellerinde dondurma ve şerbet dolu tepsilerle içeri girdiler, bunları bu amaçla kullanılan iki küçük sehpanın üstüne bıraktılar.

“Sevgili ev sahibim ve siz sinyora,” dedi Albert İtalyanca, “şaşkınlığımı bağışlayın. Aklım başımdan gitti, bu da çok doğal, işte Doğu’yu buldum, gerçek Doğu'yu, ne güzel ki Paris’in göbeğinde, gördüğüm gibi değil, düşlediğim gibi bir Doğu buldum. Biraz önce posta trenlerinin geçtiğini ve limonatacıların çıngıraklarını çaldığını duyuyordum. Ah! Sinyora!... Yunanca bilmemem ne kötü, bu büyülü ortamda konuşmanız benim için her zaman anımsayacağım bir akşam olacaktı.”

“Sizinle konuşacak kadar iyi İtalyanca bilirim,” dedi Haydée sakin bir biçimde, “ve eğer Doğu’yu seviyorsanız, onu burada bulabilmeniz için elimden geleni yaparım.”

“Nelerden söz edebilirim?” diye sordu Albert alçak sesle Monte Cristo’ya.

“İstediğiniz her şeyden, ülkesinden, gençliğinden, anılarından, sonra da isterseniz Roma’dan, Napoli’den, Floransa’dan.”

“Ah!” dedi Albert, “bir Yunanlı hanıma bir Parisli hanımla konuşacağım şeylerden söz etmenin hiç gereği yok, bırakın onunla Doğu’dan söz edeyim.”

“Öyle yapın sevgili Albert, bu onun en sevdiği konuşma konusudur.”

Albert Haydée’ye doğru döndü.

“Sinyora kaç yaşında Yunanistan’dan ayrıldılar,” diye sordu.

“Beş yaşında,” diye yanıt verdi Haydée.

“Vatanınızı anımsıyor musunuz?” diye sordu Albert.

“Gözlerimi kapadığımda, gördüklerimin hepsini yeniden görüyorum. İki tür göz vardır: bedenin gözü ve ruhun gözü. Bedenin gözü kimi zaman unutabilir, ama ruhun gözü her zaman anımsar.”

“Anımsayabildiğiniz en eski zaman hangisi?”

“Daha yeni yürümeye başlamıştım; adı Vasiliki olan annem,” –Vasiliki, krallara yaraşır anlamına gelir, diye ekledi genç kız başını kaldırarak– “elimden tutuyordu, ikimiz de peçeliydik, elimizde bulunan tüm altını kesenin dibine koyduktan sonra ‘Fakirlere veren Tanrıya vermiş sayılır’ diye diye tutsaklar için bağış toplamaya gidiyorduk. Kesemiz dolduğunda saraya dönüyorduk, babama hiçbir şey söylemeden, bizi fakir sanarak verdikleri tüm paraları manastırın yöneticisine gönderiyorduk, o da tutsaklar arasında paylaştırıyordu.”

“O zaman kaç yaşındaydınız?”

“Üç yaşındaydım,” dedi Haydée.

“Üç yaşınızdan beri çevrenizde tüm olup bitenleri anımsıyor musunuz?”

“Tümünü.”

“Kont,” dedi Morcerf alçak sesle, “sinyoranın bize kendi öyküsünden bir şeyler anlatmasına izin vermelisiniz. Ona babamdan söz etmemi yasakladınız, ama o belki bana ondan söz eder, bu kadar güzel bir ağızdan babamın adını duymanın beni ne kadar mutlu edeceğini bilemezsiniz.”

Monte Cristo Haydée’ye döndü ve kaşlarını ona yapmasını söyleyeceği şeye çok dikkat etmesini belirtecek biçimde kaldırarak Yunanca şöyle dedi:

“IΙατρὀς μἐv ἃτην, μήδε ὅνομα πρόδότόυ χαί προδοσίαυ, είπἐ ήμϊν.”[190]

Haydée uzun uzun içini çekti, pırıl pırıl yüzünden karanlık bir bulut geçti.

“Ona ne dediniz?” diye sordu Morcerf alçak sesle.

“Ona sizin bir dost olduğunuzu ve sizden hiçbir şey saklamamasını yineledim.”

“Demek esirler için yaptığınız bu dindarca ziyaret ilk anınız; öbürü nedir?” dedi Albert.

“Öbürü mü? Kendimi yine bir gölün yakınında yalancı çınarların gölgesinde görüyorum, yaprakların arasından gölün parlak yüzeyi titreşiyor; babam en yaşlı ve en sık yapraklı ağacın yanında minderlerin üstüne oturmuş, annem de onun ayakucuna uzanmış, zayıf bir çocuk olan ben ise babamın göğsüne kadar inen beyaz sakalıyla ve beline taktığı elmas saplı hançeriyle oynuyorum, ara sıra bir Arnavut babamın yanına geliyor ve ona benim dikkatimi çekmeyen bir şeyler söylüyor ve babam hep aynı ses tonuyla ‘öldürün, ya da ‘bağışlayın,’ diyor.”

“Tiyatro dışında bir yerde bir genç kızın ağzından böyle şeyler çıktığını duymak garip, insan kendi kendine ‘bu hiç de düşsel bir evren değil,’ diyor. Bu kadar şiirsel bir görüş açısından, bu kadar büyülü bir geçmişten bakınca Fransa’yı nasıl buluyorsunuz?” dedi Albert.

“Buranın güzel bir ülke olduğuna inanıyorum,” dedi Haydée, “ama ben Fransa’yı olduğu gibi görüyorum, çünkü onu erişkin bir kadın gözüyle görmekteyim. Oysa, yalnızca çocuk gözüyle gördüğüm ülkem için bunun tam tersini söyleyebilirim. Ülkem, gözlerimin orayı güzel bir vatan ya da büyük acılar çektiğim bir yer yapmasına bağlı olarak, ışıklı ya da kapkaranlık bir sisle örtülüymüş gibi görünüyor.”

Albert, bayağı olduğunu bile bile kendine engel olamayarak:

“Bu kadar genç yaşta bu acılara nasıl dayanabildiniz?” diye sordu.

Haydée gözlerini Monte Cristo’ya çevirdi, o fark edilmeyecek biçimde bir işaret yaptı ve mırıldandı:

“Είπέ”[191]

“Hiçbir şey ilk anılar kadar ruhun derinliklerini oluşturmaz, size anlattığım iki anı dışında kalan tüm gençlik anılarım hüzünlüdür.”

“Anlatın, anlatın sinyora,” dedi Albert, “sizi tarifsiz bir mutlulukla dinlediğime yemin ederim.”

Haydée hüzünle gülümsedi.

“Başka anılarımı da mı anlatmamı istiyorsunuz?” dedi.

“Yalvarıyorum,” dedi Albert.

“Pekala! Dört yaşındaydım, bir gece annem beni uyandırdı. Yanya Sarayı’ndaydık; beni yattığım minderlerin üzerinden kaldırdı, gözlerimi açtığımda onun gözlerinin yaşlarla dolu olduğunu gördüm.

“Hiçbir şey söylemeden beni alıp odadan çıktı.

“Onun ağladığını görünce ben de ağlıyordum.

“Bana ‘Sus yavrum,’ dedi.

“Çoğu zaman, annelerin avutmalarına ya da tehditlerine karşın tüm çocukların yaptığı gibi ağlamayı sürdürürdüm, ama bu kez zavallı annemin sesinde öyle bir korku vardı ki, hemen o anda sustum.

“Beni almış, hızla götürüyordu.

“O zaman geniş bir merdivenden indiğimizi gördüm, önümüzde annemin hizmetindeki tüm kadınlar kasaları, torbaları, süs eşyalarını, mücevherleri, altın keselerini taşıyarak aynı merdivenden iniyorlardı ya da daha doğrusu aceleyle koşuyorlardı.

“Kadınların arkasından uzun tüfekli ya da tabancalı. Yunanistan bir ulus olduğundan bu yana Fransa’da da bildiğiniz giysiler içinde, yirmi kişilik bir muhafız birliği geliyordu.

“Bu birbiri ardından giden esirler ve yarı uykulu –ya da ben kötü uyandırıldığım için belki de öyle düşündüğüm– kadınlar kuyruğunda, inanın bana hüzün verici bir şey vardı,” diye ekledi Haydée başını sallayıp sadece bu anıyla rengi solarak.

“Merdivende dev gölgeler koşuşuyor, çamdan meşaleler kemerlerde titreşiyordu.

“‘Acele edelim!’ dedi bir ses geçidin ucundan.

“Bu ses rüzgarın ovadan geçerken başak tarlasını eğmesi gibi herkesi iki büklüm etti.

“Beni ise ürpertti.

“Bu ses babamın sesiydi.

“En arkada, pırıl pırıl giysileri içinde elinde imparatorunuzun ona verdiği karabinayla yürüyordu, en iyi adamı Selim’e dayanmış, bir çobanın çılgın sürüsüne yaptığı gibi, bizi önüne kalmış götürüyordu.”

“Babam,” dedi Haydée başını kaldırarak, “Fransa’nın Yanya paşası Tepedelenli Ali adıyla tanıdığı, önünde Türk Devletinin titrediği ünlü bir adamdı.

Albert, anlatılmaz bir gurur ve soylulukla söylenmiş bu sözleri duyunca neden olduğunu bilmeden ürperdi; genç kız bir hayaleti çağıran kahin gibi, korkunç ölümü nedeniyle çağdaş Avrupa’nın gözünde devleşmiş gibi görünen bu kanlı yüzün anısını yeniden canlandırdığında, Albert’e, genç kızın gözlerinde karanlık ve ürkütücü bir şey parlıyormuş gibi geldi.

“Az sonra yürüyüş bitti; merdivenleri inmiş, gölün kıyısına gelmiştik. Annem beni inip kalkan göğsüne bastırıyordu, iki adım arkamda her yana kaygıyla bakan babamı gördüm.

“Önümüzde dört mermer basamak uzanıyordu, sonuncusunun altında ufak bir tekne suda oynuyordu.

“Bulunduğumuz yerden, gölün ortasında siyah bir kütlenin yükseldiği görülüyordu. Bu, gitmekte olduğumuz köşktü.

“Köşk, belki de karanlıktan, bana son derece uzak görünüyordu.

“Tekneye bindik. Küreklerin suya dokunurken hiç gürültü yapmadıklarını anımsıyorum; onlara bakmak için eğiliyordum: küreklerin üstü bizim palikaryaların[192] kemerleriyle kaplanmıştı.

“Teknede, kürek çekenlerin dışında sadece kadınlar, babam, annem, Selim ve ben vardık.

“Palikaryalar gölün kıyısında, eğer izlenmişlerse siper alacak biçimde yere iyice çömelmişlerdi.

“Teknemiz rüzgar gibi gidiyordu.

“‘Neden tekne bu kadar hızlı gidiyor?’ diye sordum anneme.

“‘Sus yavrum,’ dedi annem, ‘kaçtığımız için.’

“Anlamadım. Bu kadar güçlü biri olan, önünde her zaman başkalarının kaçtığı, her zaman ‘Bana diş biliyorlar, demek ki benden korkuyorlar,’ diyen babam neden kaçıyordu?

“Gerçekten de gölün üstündeki kaçışı düzenleyen babamdı. Bana söylediğine göre Yanya Şatosu’nun garnizonu uzun hizmetlerden yorgun düşmüştü...”

Burada Haydée anlamlı bakışlarını Monte Cristo’ya çevirdi, kont gözünü onun gözlerinden ayırmıyordu. Genç kız, yavaş yavaş, anlattıklarını uyduran ya da bazı şeyleri anlatmayan biri gibi sözlerini sürdürdü.

Bu anlatıyı büyük bir dikkatle dinleyen Albert:

“Yanya Şatosu’nun garnizonunun uzun hizmetlerden yorgun düştüğünü söylüyordunuz sinyora...” dedi.

“Yorgun düşen garnizon, sultan tarafından babamı yakalamak için gönderilmiş serasker Hurşid ile görüşüyordu; işte o zaman babam, her bakımdan güvendiği bir Fransız subayını sultana gönderdikten sonra, uzun zamandır hazırlandığı ve kendisinin ‘katafijyon’ yani sığınak adını verdiği konuta çekilme kararı almıştı.”

“Bu subayın adını anımsıyor musunuz?” diye sordu Albert.

Monte Cristo, genç kızla şimşek gibi bir hızla bakıştı Morcerf bunu fark etmedi.

“Hayır,” dedi genç kız, “anımsamıyorum; ama belki daha sonra anımsarım, o zaman söylerim.”

Albert tam babasının adını söyleyecekti ki, Monte Cristo parmağını sus anlamına gelecek biçimde yavaşça kaldırdı; genç adam yeminini anımsadı ve sustu.

“Gölde köşke doğru ilerliyorduk.

“Arap tarzında süslenmiş, taraçaları suya doğru inen bir giriş katı, göle bakan birinci kat, işte saraydan görünen sadece bunlardı.

“Ama giriş katının üstünde adanın içine uzanan bir yeraltı geçidi, annemin beni ve kadınlarımızı götürdüğü geniş bir mahzen vardı, burada tek bir yığın halinde altmış bin para kesesi ve iki yüz fıçı bulunuyordu; bu para keselerinde yirmi beş milyon altın, varillerde de on beş bin kilo barut vardı.

“Varillerin yanında babamın en iyi adamı, size daha önce de sözünü ettiğim Selim duruyordu; o, gece gündüz orada, elinde ucunda bir fitil yanan mızrakla nöbet tutuyordu; babamın ilk işaretinde her şeyi, köşkü, nöbetçileri, paşayı, kadınları ve altınları havaya uçurma emri almıştı.

“Bu korkunç gelecekle burun buruna olduklarını bilen kölelerimizin gece gündüz dua ettiklerini, ağladıklarını, inlediklerini anımsıyorum.

“Bana gelince, siyah gözlü soluk renkli genç askeri hâlâ görüyorum; ölüm meleği bana doğru indiğinde Selim’i tanıyacağımdan eminim.

Böyle ne kadar kaldığımızı söyleyemeyeceğim: o dönemde zamanın ne olduğunu henüz bilmiyordum; kimi zaman, ama ender olarak, babam bizi, yani annemi ve beni sarayın taraçasına çağırtıyordu; yeraltı geçidinde sadece inleyen gölgeleri ve Selim’in yanan mızrağını gören benim için bunlar mutluluk anlarıydı. Büyük bir pencerenin önüne oturmuş olan babam gölde görünen her küçük noktayı araştırır gibi ufkun derinliklerine kaygıyla bakıyordu, yanında yarı uzanmış olan annem başını onun omzuna dayamıştı, ben ufukta yükselen Pindos’un dik bayırlarını, gölün mavi sularından beyaz ve sivri çıkıyormuş gibi görünen Yanya şatolarını, dağdaki kayalıklara likenler gibi yapışmış, uzaktan köpüğe benzeyen, yakından dev çam ağaçları ve büyük mersinler olduğu anlaşılan geniş alana yayılmış sık yeşillikleri, nesneleri olduklarından daha büyük gören çocukların şaşkınlığıyla, hayran hayran seyrederek babamın ayaklarının dibinde oynuyordum.

“Bir gün babam bizi çağırttı; onu oldukça sakin, ama her zamankinden daha solgun bulduk.

“‘Sabırlı ol Vasiliki,’ dedi ‘bugün her şey bitecek; bugün efendimizin fermanı geliyor, yazgım belli olacak. Eğer tam olarak bağışlanırsam Yanya’ya zafer kazanmış olarak döneceğiz; ama eğer haber kötüyse bu gece kaçacağız.’

“‘Ya kaçmamıza olanak tanımazlarsa?’ dedi annem.

“‘Ah! Sakin ol,’ diye yanıt verdi Ali gülümseyerek; Selim ve mızrağı bana onların yanıtını bildirecek. Onlar benim ölmemi isteyeceklerdir, ama kendileri de benimle ölmek istemeyeceklerdir.’

“Annem, babamın yüreğinden gelmeyen bu avutucu sözlere sadece içini çekerek yanıt verdi.

“Annem onun hep içtiği buzlu suyu hazırladı, çünkü babam köşke çekildiğinden bu yana yüksek ateşle kavruluyordu; onun beyaz sakalına kokular sürdü, kimi zaman saatlerce dumanının havada uçuşunu dalgın dalgın izlediği çubuğunu yaktı.

“Babam birden öyle ani bir hareket yaptı ki korkuya kapıldım.

“Sonra dikkatle baktığı noktadan gözlerini ayırmayarak uzun dürbününü istedi.

“Annem dürbünü verdi, dayandığı yalancımermerden daha beyazdı.

“Babamın ellerinin titrediğini gördüm.

“‘Bir tekne!... iki!... üç!...’ diye mırıldandı babam, ‘dört!...’

“Ve babam silahlarını alarak ayağa kalktı, iyi anımsıyorum, tabancalarının falyasına barut doldurdu.

“‘Vasiliki,’ dedi anneme gözle görülür biçimde ürpererek, ‘işte bizim için karar ânı geldi çattı; yarım saat sonra yüce imparatorun yanıtını öğreneceğiz, Haydée ile yeraltı geçidine git.’

“‘Sizi bırakıp gitmek istemiyorum,’ dedi Vasiliki, ‘siz ölürseniz efendim, ben de sizinle ölmek isterim.’

“‘Selim’in yanına gidin!’ diye bağırdı babam.

“‘Elveda sinyor,’ diye mırıldandı annem söz dinleyerek ve ölüme yaklaşmış gibi iki büklüm.

“‘Vasiliki’yi götürün!’ dedi babam palikaryalarına.

“Ama unutulan ben, ona doğru koştum ve ellerimi uzattım; beni gördü, bana doğru eğilerek dudaklarını alnıma bastırdı.

“Ah! Bu öpüş, bu son öpüştü, hâlâ alnımdadır.

“Aşağı inerken taraçadaki asmaların arasından gölde gittikçe büyüyen ve artık siyah noktalara değil, dalgaların üstünü sıyırarak geçen kuşlara benzeyen tekneleri fark ediyorduk. Bu sırada, köşkte, babamın ayakucuna oturmuş, tahta kaplamaların gizlediği yirmi palikarya kanlı gözlerle bu gemilerin gelişini gözlüyor, sedef ve gümüş kakmalı uzun tüfeklerini hazır tutuyorlardı: çok sayıda fişek döşemenin üstüne saçılmıştı; babam saatine bakıyor ve iç sıkıntısıyla dolaşıyordu.

“İşte, beni son kez öptükten sonra babamın yanından ayrıldığımda beni etkileyen şeyler.

“Annem ve ben yeraltı geçidini geçtik. Selim hep görevinin başındaydı; bize hüzünle gülümsedi. Minder almak için mahzenin öbür tarafına gittik, sonra da gelip Selim’in yanına oturduk: büyük tehlikeler karşısında sadık ruhlar birbirini arar, küçücük çocuk olduğum halde içgüdülerimle üzerimizde büyük bir felaketin dolaştığını hissediyordum.”

Albert, babasından hiçbir zaman, duymamıştı, ama yabancılardan birçok kez Yanya vezirinin son dakikalarının anlatıldığını duymuş, ölümü ile ilgili farklı öyküler okumuştu; ama genç kızın kişiliğinde ve onun sesiyle canlanan bu öykü, bu somut dile getiriliş ve bu dayanılmaz ağıt onun hem ta içine işliyor, hem de ona anlatılmaz bir korku veriyordu.

Haydée’ye gelince, tüm bu korkunç anıların etkisiyle bir an konuşmayı kesmişti; yüzü fırtınada aşağı akan bir nehir gibi eline doğru eğilmişti, belli belirsiz dalıp giden gözleri ufukta hâlâ yemyeşil Pindus’u, çizdiği karanlık tabloyu yansıtan büyülü aynayı, Yanya Gölü’nün mavi sularını görür gibiydi.

Monte Cristo ona anlatılması zor bir ilgi ve acıma duygusuyla bakıyordu.

“Devam et kızım,” dedi kont Rumca.

Haydée, Monte Cristo’nun söylediği sözler onu bir düşten uyandırmış gibi başını kaldırdı ve yine konuşmaya başladı:

Saat akşamın dördü olmuştu, ama dışarıda hava tertemiz ve berrak iken biz yeraltı geçidinin karanlığındaydık.

“Mahzende, siyah gökyüzünde titreyen bir yıldız gibi, sadece tek bir ışık parlıyordu: bu da Selim’in yanan mızrağıydı. Annem Hıristiyandı ve dua ediyordu.

“Selim zaman zaman şu kutsal sözleri yineliyordu:

“‘Allah büyüktür!’

“Yine de annemin hâlâ bir umudu vardı. Aşağı inerken Konstantinopolis’e gönderilmiş ve babamın tüm güvenini kazanmış olan Fransız’ı görür gibi olmuştu, çünkü babam Fransız sultanın askerlerinin genelde soylu ve cömert olduklarını biliyordu. Annem merdivene doğru birkaç adım attı ve dinledi.

“‘Yaklaşıyorlar,’ dedi, ‘keşke barış ve yaşam getirseler.’

“‘Neden korkuyorsun Vasiliki?’ dedi Selim, hem tatlı hem gururlu sesiyle, ‘eğer onlar barış getirmiyorlarsa biz onlara ölüm vereceğiz.’

“Ve onu Antik Girit’teki Dionisos’a benzeten bir hareketle mızrağının alevini canlandırdı.

“Ama çok küçük ve çok saf olan ben, bu acımasız ve mantıksız bulduğum cesaretten korkuyor, havada ve ateşte bulunan bu korkutucu ölümden ürküyordum.

“Annem de aynı duyguları taşıyordu, çünkü onun da ürperdiğini hissediyordum.

“‘Tanrım! Tanrım! Anneciğim!’ diye haykırdım, ‘ölecek miyiz?’

“Benim sesimi duyunca kölelerin ağlamaları ve duaları çoğaldı.

“‘Yavrum,’ dedi bana Vasiliki, ‘Tanrı seni bugün gelmesinden korktuğun ölümü istemekten korusun!’

“Sonra alçak sesle:

“‘Selim,’ dedi, ‘efendinin emri nedir?’

“‘Eğer efendim bana hançerini gönderirse, bu sultanın onu bağışlamayı reddettiğini gösterecek ve ben her yeri ateşe vereceğim, eğer bana yüzüğünü gönderirse, bu sultan onu bağışladı demektir, o zaman savaş bölgesini teslim edeceğim.’

“‘Dostum,’ dedi annem, ‘efendinin emri geldiğinde eğer gönderdiği hançeriyse, bizi korkutan bu ölüm ikimizi de büyük korkulara salacağına sana boynumuzu uzatalım ve sen bizi o hançerle öldür.’

“‘Olur, Vasiliki,’ diye yanıt verdi Selim sakin bir biçimde.

“Birden bağırış çağırışa benzer şeyler duyduk, dinledik: bunlar sevinç çığlıklarıydı, Konstantinopolis’e gönderilmiş olan Fransız’ın palikaryalarımız tarafından yinelenen adı yankılar yapıyordu; kuşkusuz yüce imparatorun yanıtını getiriyordu ve yanıt olumluydu.

“‘Siz bu adı anımsamıyor musunuz?’ dedi Morcerf anlatıcının belleğine yardımcı olmaya hazır bir halde.

Monte Cristo ona işaret etti.

“Anımsamıyorum,” diye yanıt verdi Haydée.

“Gürültü artıyordu, ayak sesleri daha yakından yankılanıyordu. Yeraltı geçidinin basamaklarını indik.

“Selim mızrağını hazırladı.

“Biraz sonra yeraltı geçidinin girişine kadar ulaşan gün ışıklarının oluşturduğu mavimsi alacakaranlıkta bir gölge ortaya çıktı.

“‘Sen kimsin?’ diye bağırdı Selim. ‘Kim olursan ol bir adım daha atma.

“‘Yaşasın sultan!’ dedi gölge. ‘Vezir Ali tamamen bağışlandı; sadece hayatı kurtulmadı, ona tüm serveti ve zenginliği de geri verildi.’

“Annem sevinçten bir çığlık attı ve beni kalbinin üstünde sıktı.

“‘Dur,’ dedi ona Selim, dışarı çıkmaya hazırlandığını görünce, ‘bana yüzük gerektiğini biliyorsun.’

“‘Doğru,’ dedi annem ve beni göğe doğru kaldırarak dizlerinin üstüne düştü, sanki benim için Tanrıya dua ederken aynı zamanda beni ona doğru uzatıyordu.”

Haydée ikinci kez heyecana kapılıp durdu, öyle ki solgun alnından terler akıyor, boğuk sesi kurumuş gırtlağından çıkamıyordu sanki.

Monte Cristo bir bardağa biraz buzlu su koydu ve içinde bir emir olduğu sezilen tatlı bir sesle “Cesaret kızım!” diyerek ona uzattı.

Haydée gözlerini ve alnını kuruladı, sonra devam etti:

“Bu sırada karanlığa alışmış olan gözlerimiz paşanın gönderdiği kişiyi tanımıştı: bu bir dosttu.

“Selim onu tanımıştı, ama cesur genç adam sadece bir şey biliyordu, o da itaat etmek!

“‘Kim tarafından gönderildin?’ dedi.

“‘Efendimiz Tepedelenli Ali tarafından gönderildim.’

“‘Eğer Ali tarafından gönderilmişsen bana ne vermen gerektiğini biliyorsun değil mi?

“‘Evet,’ dedi adam, ‘sana onun yüzüğünü getirdim.’

“O zaman adam elini başının üstüne kaldırdı, ama çok uzaktaydı ve bulunduğumuz yerden Selim’in onun gösterdiği şeyi fark etmesi ve tanıması için çevre yeteri kadar aydınlık değildi.

“‘Elindekini göremiyorum,’ dedi Selim.

“‘Yaklaş,’ dedi haberci, ‘ya da ben yanına geleyim.’

“‘Ne birini yap ne öbürünü,’ diye yanıt verdi genç asker; ‘onu bulunduğun yere, şu ışığın altına bırak ve ben onu görünceye kadar uzakta dur.’

“‘Olur,’ dedi haberci.

“Ve bilinen işareti istenen yere bıraktıktan sonra uzaklaştı.

“Yüreğimiz hızlı hızlı çarpıyordu; çünkü nesne bize gerçekten de bir yüzük gibi görünüyordu. Ama acaba bu babamın yüzüğü müydü?

“Selim elindeki mızrağı bırakmayarak açıklığa kadar geldi, ışığın altında sevinç içinde eğildi ve nesneyi eline aldı.

“‘Bu efendimin yüzüğü,’ dedi yüzüğü öperek, ‘bu iyi.’

“Mızrağın fitilini yere doğru çevirdi, üstüne bastı ve ateşini söndürdü.

Haberci bir sevinç çığlığı attı ve ellerini çırptı. Seraskerin bu işaretini alan dört askeri koşuştular, beş hançer darbesiyle delik deşik edilen Selim yere düştü. Her biri kendi hançerini saplamıştı.

“Korkudan bembeyaz olsalar da işledikleri suçtan başı dönmüş askerler yeraltı geçidine üşüştüler, ateş olup olmadığına bakmak için her yeri aradılar, altın torbalarının üstünde yuvarlandılar.

‘Bu sırada annem beni kollarına aldı, çevik bir biçimde sadece bizim bildiğimiz dolambaçlı yollardan hızla geçerek köşkün gizli merdivenine kadar geldi, içeride ürkütücü bir gürültü patırtı vardı.

Alttaki odalar tümüyle Hurşit’in çuhadarlarıyla[193] yani düşmanlarımızla doluydu.

“Tam annemin küçük kapıyı iteceği anda paşanın korkunç ve tehdit eden sesinin yankılandığını duyduk.

“Annem gözünü tahtaların aralığına dayadı, benim önümdeki tahtada da nasılsa bir delik vardı, ben de oradan baktım.

Ne istiyorsunuz? diyordu babam ellerinde yaldızlı harflerle yazılmış bir kağıt tutanlara.

“‘İstediğimiz şey, haşmetmeaplarının iradelerini sana bildirmek,’ dedi içlerinden biri. ‘Bu fermanı görüyor musun?’

“‘Görüyorum,’ dedi babam.

“‘O zaman, oku; haşmetmeapları senin başını istiyor.’

“Babam bir tehditten daha ürkütücü bir kahkaha attı; daha gülmesi bitmeden elindeki tabancayla iki el ateş etti ve iki adamı öldürdü.

“Babamın çevresinde yüz üstü uzanmış palikaryalar o zaman kalktılar ve ateş ettiler; oda gürültü, alev ve dumanla doldu.

“Aynı anda karşı taraftan da ateş başladı, kurşunlar çevremizdeki tahtaları delip geçiyordu.

“Ah! Vezir Tepedelenli Ali, babam, kurşunların ortasında elinde palası, yüzü baruttan simsiyah ne kadar güzeldi, ne kadar büyüktü! Düşmanları nasıl da kaçıyorlardı!

“‘Selim! Selim!’ diye bağırıyordu nöbetçi, ‘görevini yap.’

“‘Selim öldü,’ diye yanıt verdi köşkün derinliklerinden çıkar gibi görünen bir ses, ’Sinyor Ali, sen de bittin anık.’

“Aynı anda boğuk bir patlama duyuldu ve döşeme babamın çevresinde paramparça olarak havaya uçtu.

“Hurşit’in askerleri döşemenin altından ateş ediyorlardı. Üç dört palikarya aşağıdan yukarı atılan kurşunlarla tüm bedenleri delik deşik olmuş halde yaralı yere düştüler.

“Babam kükredi, parmaklarını kurşunların açtığı deliklere sokarak bir tahtayı tümüyle yerinden çıkardı.

“Ama tam o sırada açıklıktan yirmi silah patladı, bir yanardağın kraterinden çıkar gibi bir alev duvar kaplamalarına kadar geldi ve onları parçaladı.

“Bu korkunç gürültünün ortasında, bu korkunç çığlıklar arasında, hepsinden daha belirgin iki patlama, tüm çığlıklardan daha yürek paralayıcı iki çığlık, beni korkudan dondurdu. Bu iki patlama babamı ölümcül biçimde vurmuştu, o iki çığlığı atan babamdı.

“Yine de bir pencereye tutunarak ayakta duruyordu. Annem onunla birlikle ölmek için kapıyı sarsıyordu, ama kapı içerden kilitlenmişti.

“Babamın çevresindeki palikaryalar can çekişerek çırpınışlar içinde kıvranıyorlardı; yaralı olmayan ya da hafif yaralı olan iki üç tanesi pencerelerden dışarı atladılar. Aynı anda döşemenin tümü parçalanarak aşağı çöktü. Babam bir dizi üstüne düştü; aynı anda ellerinde kılıçlar, tabancalar, hançerler olan yirmi kol uzandı, yirmi kişi hep birlikte tek bir adama saldırdı, babam ayaklarının altında cehennem açılmış gibi, kükreyen bu şeytanlar tarafından yeniden tutuşturulmuş bir ateş seli içinde kayboldu.

“Yerde yuvarlandığımı hissettim: annem bayılıp yere yığılmıştı.”

Haydée inleyerek ve istediğini yaptığı için hoşnut olup olmadığını sorar gibi konta bakarak iki kolunu aşağı bıraktı.

Kont ayağa kalktı, onun yanına geldi, elini tuttu ve Rumca:

“Dinlen artık sevgili çocuk, hainleri cezalandıran bir Tanrı olduğunu düşünerek cesaretini topla.”

“İşte tüyler ürpertici bir öykü, kont,” dedi Albert Haydée’nin renginin solmasından ürkerek, “bu kadar uygunsuz davrandığım için şimdi kendime kızıyorum.”

“Zararı yok,” diye yanıt verdi Monte Cristo.

Sonra elini genç kızın başına koyarak:

“Haydée cesur bir kadındır,” diye devam etti, “acılarının dile getirilmesinde kimi zaman bir avuntu buluyor.”

“Çünkü efendim,” dedi hemen genç kız, “çünkü acılarım bana yaptığınız iyilikleri anımsatıyor.”

Albert ona merakla baktı, çünkü en çok bilmek istediği şeyi, yani nasıl kontun kölesi olduğunu henüz anlatmamıştı.

Haydée hem kontun, hem de Albert’in gözlerinde aynı isteği okudu.

Ve devam etti.

“Annem kendine geldiğinde, seraskerin önündeydik.

“‘Beni öldürün,’ dedi annem, ‘hiç olmazsa Ali’nin onurunu kurtarın.’

“‘Bunu söyleyeceğiniz kişi ben değilim,’ dedi Hurşit.

“‘Ya kim?’

“‘Yeni efendin.’

“‘Hangisi?’

“‘İşte orada.’

“Ve Hurşit babamın ölümüne en çok katılanlardan birini bize gösterdi,” diye devam etti genç kız derin bir öfkeyle.

“O zaman,” dedi Albert, “siz o adamın malı mı oldunuz?”

“Hayır,” diye yanıt verdi Haydée; “o bizi kendine saklamaya cesaret edemedi, bizi Konstantinopolis’e giden esir tüccarlarına sattı. Yunanistan’ı geçtik, meraklılarla dolup taşan İmparatorluğun kapısına ölü gibi ulaştık, insanlar geçelim diye yanlara çekiliyorlardı, birden annem gözlerini onların baktığı yere çevirdi, bir çığlık attı ve bana kapının üstünde duran bir başı göstererek yere düştü.

“Bu başın altında şunlar yazılıydı:

“‘Bu baş Yanya paşası Tepedelenli Ali’nin başıdır.’

“Ağlayarak annemi yerden kaldırmaya çalıştım: ölmüştü.

“Pazara götürüldüm; zengin bir Ermeni beni satın aldı, beni eğitti, bana hocalar tuttu, on üç yaşıma geldiğimde beni Sultan Mahmut’a sattı.”

“Ben de size söylemiş olduğum gibi ondan satın aldım,” dedi Monte Cristo, “haşhaş pastillerimi koyduğum elmasa benzer bir elmas karşılığında.”

“Ah! Sen iyisin, büyüksün efendim,” dedi Haydée Monte Cristo’nun elini öperek, “ve ben sana ait olduğum için mutluyum.”

Albert duyduklarından şaşkın, kalakalmıştı.

“Kahvenizi bitirin artık,” dedi kont, “öykü sona erdi.”

78

YANYA’DAN YAZILANLAR

Franz, Noirtier’nin odasından öylesine yalpalayarak, öyle şaşkın çıkmıştı ki Valentine bile ona acımıştı.

Arkası gelmeyen birkaç söz söyleyip çalışma odasına kaçan Villefort iki saat sonra aşağıdaki mektubu aldı:

Mösyö Noirtier de Villefort, bu sabah yapılan açıklamalardan sonra, kendi ailesi ile Mösyö Franz d’Épinay’nin ailesi arasında bir evlilik bağının kurulabileceğini düşünemez. Mösyö Franz d’Épinay, bu sabah anlatılan olaylardan haberi varmış gibi görünen Mösyö de Villefort’un, kendisini bu düşünceyle haberdar etmemiş olmasını düşünmekten dehşete düşmektedir.

Aldığı darbeden beli bükülmüş yargıcı şu anda gören biri, onun bunları tahmin edebileceğine inanmaz; gerçekten de Villefort, babasının açık yürekliliğini ya da kinci davranışını böyle bir öyküyü anlatacak kadar ileri götüreceğini düşünemezdi. Oğlunun gözünde yeterince önemsenmeyen Mösyö Noirtier, olayı Villefort’a açıklamayı hiç düşünmemişti ve Villefort her zaman General de Quesnel’in ya da Baron d’Épinay’nin, ya da nasıl adlandırılırsa adlandırılsın, hangi adı alırsa alsın ya da ona ne ad verilirse verilsin, onun dürüst bir düello sonucu öldüğünü değil, öldürüldüğünü sanmıştı.

O zamana dek son derece saygılı olan bir genç adamın bu sert mektubu, Villefort gibi bir adamın gururu açısından ölümcüldü.

Daha çalışma odasına yeni gelmişti ki, karısı içeri girdi.

Mösyö Noirtier’nin çağırdığı Franz’ın dışarı çıkışı herkesi o kadar şaşırtmıştı ki noter ve tanıklarla yalnız kalan Madam de Villefort’un durumu giderek daha zorlaştı. O zaman Madam de Villefort da kararını verdi ve haberleri öğrenmeye gideceğini söyleyerek dışarı çıktı.

Mösyö de Villefort ona, kendisi. Mösyö Noirtier ve Mösyö d’Épinay arasında yapılan bir görüşmeden sonra Valentine ile Franz arasındaki evliliğin bozulduğunu söylemekle yetindi.

Bekleyenlere bunu anlatmak zordu; Madam de Villefort da geri dönünce, görüşmenin başında Mösyö Noirtier’nin bir beyin kanaması geçirdiğini, sözleşmenin de birkaç gün ileri atıldığını söylemekle yetindi.

Bu haber ne kadar yanlış olursa olsun, aynı tür iki felaketin art arda gelmesine çok ender rastlandığı için, hazır bulunanlar birbirlerine şaşkın şaşkın baktılar ve bir şey söylemeden oradan ayrıldılar.

Bu sırada hem mutlu hem de şaşkına dönmüş Valentine, çözülmez gibi gördüğü zinciri bir çırpıda kırmış olan zayıf ihtiyara sarılıp teşekkür ettikten sonra, kendine gelmek amacıyla odasına çekilmek için izin istedi, Noirtier de gözüyle ona istediği izni verdi.

Ama Valentine dışarı çıkar çıkmaz odasına gideceğine koridoru geçti, küçük kapıdan çıkarak bahçeye indi. Birbiri ardına gelen olayların içinde gizli bir korku durmadan yüreğini sıkıştırıyordu. Lucia di Lamermoor’un sözleşmesindeki Ravenswoord Lordu gibi, solgun ve tehdit edici Morrel’in ortaya çıkmasını bekliyordu.

Gerçekten de tam zamanında parmaklığın önüne gelmişti. Franz’ın Mösyö de Villefort ile birlikte mezarlıktan ayrıldığını görerek olup bitenlerden kuşkulanan Maximilien onu izlemişti; onun içeri girdikten sonra yeniden çıktığını, yanında Albert ve Château-Renaud ile birlikte geri döndüğünü görmüştü. Ona göre artık hiçbir kuşku kalmamıştı. Her şeye hazır bir halde kendini bahçesine atmıştı, Valentine’in özgür kaldığı ilk anda ona koşacağından emindi.

Maximilien yanılmamıştı; tahta levhalara dayadığı gözü gerçekten de genç kızın her zamanki önlemlerden hiçbirini almadan parmaklığa doğru koştuğunu gördü. Ona ilk bakışında Maximilien rahatladı; Valentine’in ilk sözlerini duyar duymaz da sevinçten havalara uçtu.

“Kurtulduk!” dedi Valentine.

“Kurtulduk!” diye yineledi Morrel, böyle bir mutluluğa inanamayarak, “Ama bizi kim kurtardı?”

“Büyükbabam. Ah! Sevin onu Morrel.”

Morrel ihtiyarı tüm kalbiyle seveceğine yemin etti, onun için yemin etmek kolaydı, çünkü şu anda onu bir dost gibi ya da bir baba gibi sevmekle yetinemezdi, onu Tanrıyı sevdiği kadar çok seviyordu.

“Ama bunu nasıl yaptı? Hangi yolu kullandı?” diye sordu Morrel.

Valentine her şeyi anlatmak için ağzını açtı, ama her şeyin arkasında sadece büyükbabasına ait korkunç bir sır olduğunu düşündü.

“Daha sonra,” dedi, “size her şeyi anlatacağım.”

“Ama ne zaman?”

“Karınız olduğumda.”

Bunu söylerken amacı konuşmayı Morrel’in her şeyi kolayca anlayabileceği bir konuya çekmekti: o da bildikleriyle yetinmesi gerekliğini ve bir gün için bu kadarının yettiğini anladı. Yine de, ancak Valentine’den ertesi akşam görüşme sözü alınca gitmeyi kabul etti.

Valentine, Morrel’e istediği sözü verdi. Gözünde her şey değişmişti, Maximilien ile evleneceğine inanmak, bir saat önce Franz ile evlenmeyeceğine inanmaktan daha kolay geliyordu ona.

Bu sırada Madam de Villefort Noirtier’nin yanına çıkmıştı.

Noirtier, onu karşılarken her zaman yaptığı gibi iç karartıcı ve sert bir bakışla baktı.

“Mösyö,” dedi Madam de Villefort, “Valentine’in evliliğinin bozulduğunu size anlatmama gerek yok, çünkü bu burada oldu.”

Noirtier soğukkanlı bekledi.

“Ama,” diye devam etti Madam de Villefort, “bilmediğiniz şey, mösyö, benim hep bu evliliğe karşı olduğum ve bunun ben istemeden yapıldığı.”

Noirtier gelinine açıklama bekleyen biri gibi baktı.

“Oysa şimdi sizin de bu evlilikten nefret ettiğinizi bildiğime göre size ne Mösyö de Villefort’un ne de Valentine’in yapamayacakları bir öneride bulunacağım.”

Noirtier’nin gözleri bu önerinin ne olduğunu sordu.

“Bunu yapmaya hakkı olan tek kişi olarak sizden bir şey rica etmeye geldim mösyö,” diye devam etti Madam de Villefort, “çünkü mirasınızdan pay almayacak tek kişi benim; sizden, sevginizi diyemeyeceğim çünkü ona her zaman sahip oldu, ama servetinizi torununuz Valentine’e bırakmanızı rica etmeye geldim.”

Noirtier’nin gözleri bir an kuşkuyla baktı: bu önerinin nedenlerini arıyor ve bulamıyordu kuşkusuz.

“İsteklerinizin benim sizden rica ettiğim şeyle aynı olduğunu umut edebilir miyim mösyö?” dedi Madam de Villefort.

“Evet,” dedi Noirtier.

“Bu durumda mösyö,” dedi Madam de Villefort, “sizden mutlu ve minnettar ayrılıyorum.”

Ve Mösyö Noirtier’yi selamlayarak çıktı.

Gerçekten de ertesi gün Noirtier noteri getirtti: birinci vasiyetname yırtıldı ve yenisi yapıldı, bu vasiyetnamede tüm servetini, kendisinden ayrılmaması koşuluyla, Valentine’e bıraktı.

Paris sosyetesinden kimi insanlar, marki ve markizin mirasçısı olmuş, büyükbabasının da mirasçısı olacak Matmazel de Villefort’un günün birinde üç yüz bin franklık bir gelir sahibi olacağını hesapladılar.

Villefortların evinde evliliğin bozulduğu sırada Monte Cristo, Mösyö Kont de Morcerf’i ziyaret etmişti. Kont de Morcerf, Danglars’a sabırsızlığını göstermek için, tüm haç madalyalarıyla süslediği çok önemli tümgeneral üniformasını sırtına geçirmiş ve en iyi atlarının hazırlanmasını istemişti. Böylece süslenmiş halde Chaussée-d’Antin sokağına gitti ve o sırada ay sonu hesaplarını yapmakta olan Danglars’a geldiği haberini gönderdi.

Şu sıralar bankacıyı keyifli görmek için hiç de uygun zaman değildi.

Danglars eski dostunu görünce ağırbaşlı görünüşünü takındı ve koltuğuna iyice yerleşti.

Her zaman doğallıktan son derece uzak olan Morcerf ise onun tam tersine güleç ve tatlı dilli görünmeye çalışıyordu; sonuç olarak açacağı konuşmanın iyi karşılanacağından hemen hemen emin olarak hiç kurnazlık yapmadı, hemen konuya girdi:

“Baron,” dedi, “işte geldim. Uzun zamandır eski sözlerimizin çevresinde dolanıp duruyoruz...”

Morcerf bu sözleri karşısında bankacının yüzünün gülmesini bekliyordu, çünkü onun üzüntülü halini sessizliğine yormuştu; ama tam tersine bu yüz neredeyse inanılmaz bir biçimde daha sıkıntılı, daha soğuk olmuştu.

İşte bu nedenle Morcerf cümlesini yarıda kesti.

“Hangi sözler sayın kont?” diye sordu bankacı, kafasında generalin ne demek istediğini anlamaya çalışıyordu sanki.

“Ah!” dedi kont, “Biçimcisiniz sevgili mösyö, bana nezaket kurallarını gerektiği gibi yerine getirmemi anımsatıyorsunuz. Çok iyi! Tamam. Beni bağışlayın; sadece bir oğlum olduğu ve onu evlendirmeyi ilk kez düşündüğüm için henüz bu konuda acemiyim: haydi, özür diliyorum.”

Ve Morcerf zoraki bir gülümsemeyle ayağa kalktı, Danglars’ın önünde yerlere kadar eğildi ve şöyle dedi:

“Sayın baron, kızınız Matmazel Eugénie Danglars’ın oğlum Vikont Albert de Morcerf ile evlenmesine izin vermenizi saygılarımla rica ediyorum.”

Ama Danglars bu sözleri Morcerf’in ondan beklediği gibi saygıyla karşılayacak yerde, kaşlarını çattı ve ayakta kalmış olan konta oturmasını söylemeden:

“Sayın kont,” dedi, “size yanıt vermeden önce düşünmem gerek.”

“Düşünmek mi!” dedi Morcerf gitgide daha şaşkın; “bu evlilikten ilk kez söz edeli sekiz yıl oldu, o zamandan bu yana yeteri kadar düşünecek zamanınız olmadı mı?”

“Sayın kont,” dedi Danglars, “her gün öyle şeyler oluyor ki, düşündüğünüzü sandığınız şeyleri yeniden düşünmek durumunda kalıyorsunuz.”

“Bu da ne demek?” diye sordu Morcerf; “artık sizi anlayamıyorum baron!”

“On beş günden beri bazı yeni durumların ortaya çıktığını söylemek istiyorum mösyö...”

“Durun bakalım,” dedi Morcerf; “burada bir komedi mi oynuyoruz?”

“Bir komedi de ne demek?”

“Evet, açık konuşalım.”

“Bence de en iyisi bu.”

“Mösyö de Monte Cristo’yu gördünüz mü?”

“Onu sık sık görüyorum,” dedi Danglars göğsündeki dantelle oynayarak, “o dostlarımdan biridir.”

“Pekala! Onu son kez gördüğünüzde, beni evlilik konusunda unutkan ve kararsız gibi gördüğünüzü söylemediniz mi?”

“Doğru.”

“İşte buradayım. Görüyorsunuz, sizden sözünüzü tutmanızı istemeye geldiğime göre ne unutkanım ne de kararsız.”

Danglars yanıt vermedi.

“Bu kadar çabuk mu karar değiştiriyorsunuz,” diye ekledi Morcerf, “ya da beni aşağılama zevkini tatmak için mi sizden istekte bulunmama meydan verdiniz?”

Danglars, konuşmayı başladığı tonda sürdürürse her şeyin kendisi için kötü olacağını anladı.

“Sayın kont,” dedi, “benim ihtiyatlı davranmama şaşırmakta çok haklı olmalısınız, bunu anlıyorum: inanın buna ben sizden çok üzülüyorum; inanın bu benim elimde olmayan nedenlerden ileri geliyor.”

“Bunlar dayanağı olmayan sözler sevgili mösyö,” dedi kont, “herhangi biri belki bunlarla yetinebilir, ama Kont de Morcerf herhangi biri değildir; onun gibi bir adam gelip birini bulmuşsa, ona verdiği sözü anımsatmışsa ve bu adam da sözünü tutmuyorsa, ondan hemen orada hiç olmazsa iyi bir neden gösterilmesini istemeye hakkı vardır.

Danglars korkmuştu, ama korktuğunu hiç belli etmek istemiyordu: Morcerf’in davranış biçiminden incinmişti.

“İyi bir nedenim yok, öyle mi?” diye karşılık verdi.

“Ne demeye çalışıyorsunuz?”

“İyi bir nedenim var, ama bunu söylemek zor.”

“Sizin kararsızlıklarınızla yetinmeyeceğimi yine de hissediyorsunuz, dedi Morcerf, “bir şey açıkça görünüyor, o da benimle dünür olmayı reddettiğiniz.

“Hayır mösyö,” dedi Danglars, “kararımı erteliyorum, hepsi bu.”

“Yine de sakin sakin ve alçakgönüllülükle, keyfinizin ne zaman geleceğini bekleyecek kadar sizin kaprislerinize boyun eğeceğimi düşünmüyorsunuzdur sanırım.

“O zaman sayın kont, eğer bekleyemeyecekseniz, tasarılarımızı hiç yapılmamış sayalım.

Kont, çabuk sinirlenen kibirli yapısının onu çıkarmaya zorladığı skandalı engellemek için dudaklarını kan çıkıncaya kadar ısırdı; yine de böyle bir koşulda gülünç olacağını anlayarak, salonun kapısına yaklaşmışken düşüncesini değiştirdi ve geri döndü.

Yüzünden hakarete uğramış gurur yerine belli belirsiz bir kaygının izlerini bırakan bir bulut geçti.

“Haydi sevgili Danglars,” dedi, “birbirimizi uzun yıllardır tanıyoruz ve bu nedenle de birbirimize karşı ölçülü davranmalıyız. Bana bir açıklama borçlusunuz, en azından oğlumun, onun hakkındaki iyi düşüncelerinizi yitirmesine neden olan üzücü olayın ne olduğunu bilmeliyim.”

“Bunun kişisel olarak vikont ile hiçbir ilgisi yok, söyleyebileceklerim bu kadar mösyö, diye karşılık verdi Danglars. Morcerf’in yumuşadığını görerek yeniden küstahlaşmıştı.

“Kişisel olarak kiminle ilgili?” diye sordu Morcerf değişmiş bir sesle ve yüzü bembeyaz olarak.

Bu belirtilerin hiçbirini gözden kaçırmayan Danglars, hiçbir zaman olmadığı kadar kendinden emin bakışlarını konta dikti.

“Daha fazla açıklama yapmadığım için bana teşekkür etmelisiniz,” dedi.

İçindeki öfkenin neden olduğu sinirli bir titreme Morcerf’i huzursuz ediyordu.

“Buna hakkım var,” diye yanıt verdi kendini son derece zorlayarak, “düşündüklerinizi açıklamanızı istiyorum; Madam de Morcerf’e karşı mı bir şeyiniz var? Servetim mi yeterli değil? Sizinkilere karşı olan görüşlerim mi...”

“Bunların hiçbiri değil mösyö,” dedi Danglars; “tüm bunları bilerek size söz verdim, neden bu olsa bağışlanacak yanım kalmazdı. Hayır, artık bulmaya çalışmayın, sizi bu vicdan araştırmasına zorladığım için utanıyorum; burada duralım, inanın bana. Ne bozulma ne anlaşma sayılmayacak ortalama bir süre koyalım. Hiçbir şeyin acelesi yok. Kızım on yedi yaşında, oğlunuz da yirmi bir. Bu arada zaman ilerleyecek, beraberinde yeni olaylar olacak, dün karanlık görünen şeyler ertesi gün belki de aydınlanacaktır, kimi zaman bir gün içinde insana en korkunç iftiralar bile atılabilir.”

“İftiralar mı dediniz mösyö?” diye haykırdı Morcerf, benzi solarak. “Bana mı iftira atacaklar!”

“Sayın kont, size daha fazla açıklama yapmayalım diyorum.”

“Bu durumda mösyö, benim sakin sakin bu geri çevrilmeye katlanmam mı gerekiyor?”

“Özellikle benim için çok zor. Evet, sizden çok benim için zor, çünkü sizinle dünür olmanın onuruna güveniyordum ve bozulan bir evlilik nişanlı erkekten çok nişanlı kıza zarar verir.”

“Pekala mösyö, artık bundan söz etmeyelim,” dedi Morcerf.

Eldivenlerini öfkeyle buruşturarak daireden çıktı.

Danglars, Morcerf’in bir kez bile Danglars’ın sözünden dönme nedeninin kendisinden mi kaynaklandığını sormaya cesaret edemediğini fark etti.

Akşam birçok dostuyla uzun uzun sohbet etti ve sürekli olarak hanımların salonunda kalan Mösyö Cavalcanti bankacının evinden en son çıkan kişi oldu.

Danglars ertesi gün uyandığında gazeteleri istedi, getirdiler: üç dört tanesini bir kenara koydu ve Impartial’i aldı.

Bu, Beauchamp’ın yazı işleri sorumlusu olduğu gazeteydi.

Gazetenin kılıfını çabucak yırttı, sinirli bir acelecilikle açtı, Paris ile ilgili siyasi haber başlıklarını önemsemeden geçti, küçük haberlerin arasında, “Yanya’dan bize bildirilenler” sözleriyle başlayan kısa fıkraya gelince kötü kötü gülümseyerek durdu.

“İyi,” dedi okuduktan sonra, “işte Albay Fernand hakkında küçük bir makale, bu da beni, tüm olasılıklara göre, sayın Kont de Morcerf’e açıklama yapmaktan kurtaracak.”

Aynı anda, yani saat sabah dokuz buçuğu vururken Albert de Morcerf, siyahlar giymiş, ceketinin düğmelerini iliklemiş halde huzursuzca Champs-Elysée’deki eve gitti.

“Sayın kont yaklaşık yarım saat önce çıktı,” dedi kapıcı.

“Baptistin’i de yanında götürdü mü?”

“Hayır, sayın vikont.”

“Baptistin’i çağırın o zaman, ona söyleyeceklerim var.”

Kapıcı kontun özel uşağını çağırmaya gitti ve bir dakika sonra onunla birlikte geri geldi.

“Dostum,” dedi Albert, “saygısızlığım için sizden özür dilerim, ama efendinizin gerçekten dışarı çıkıp çıkmadığını size sormak istedim.”

“Evet, mösyö,” diye yanıt verdi Baptistin.

“Benim için de mi?”

“Efendimin, beyefendiyi görmekten ne kadar mutlu olduğunu biliyorum, bu nedenle beyefendiye başkalarına olduğu gibi davranmamaya dikkat ederim.”

“Haklısın, çünkü ona çok ciddi bir işten söz edeceğim. Sence eve geç mi döner?”

“Hayır, çünkü kahvaltısını saat onda istedi.”

“İyi, o zaman Champs-Elysée’de bir tur atayım, saat onda burada olurum; eğer sayın kont benden önce dönerse, ondan beni beklemesini rica ettiğimi söyleyin.”

“Bunu unutmam, beyefendi bundan emin olabilirler.”

Albert kiraladığı gezinti arabasını kontun kapısının önünde bıraktı ve yaya olarak dolaşmaya gitti.

Veuves yolundan geçerken, kontun Gosset atış alanının kapısında bekleyen atlarını gördüğünü sandı; yaklaştı, atları tanıdıktan sonra arabacıyı da tanıdı.

“Sayın kont atış alanında mı?” diye sordu arabacıya.

“Evet efendim,” diye yanıt verdi arabacı.

Gerçekten de, Morcerf atış alanının çevresindeyken birçok kez ateş edildiği duyulmuştu.

Morcerf içeri girdi, küçük bahçede bir görevli bekliyordu.

“Affedersiniz,” dedi görevli, “sayın vikont bir dakika bekleyebilirler mi?”

“Neden bekleyeyim, Philippe?” diye sordu Albert oraya sürekli giden biri olarak beklemediği bu engele şaşırarak.

“Çünkü şu anda çalışan kişi atışlarını tek başına yapar, başkasının önünde asla atış yapmaz.”

“Sizin önünüzde bile mi Philippe?”

“Görüyorsunuz efendim, ben de kulübemin kapısındayım.

“Peki tabancaları kim dolduruyor?”

“Kendi uşağı.”

“Bir Sudanlı mı?”

“Bir zenci.”

“Tamam.”

“Bu beyefendiyi tanıyor musunuz?”

“Onu arıyorum, dostumdur.”

“O zaman başka. İçeri girip haber vereyim.”

Philippe kendi merakı nedeniyle tahta kulübeye girdi. Bir dakika sonra Monte Cristo eşikte göründü.

“Sizi buraya kadar izlediğim için bağışlayın sevgili kontum, dedi Albert, ama önce şunu söyleyeyim, bu adamlarınızın hatası değil, saygısızlık eden benim. Evinize gittim, sizin gezmeye çıktığınızı, ama saat onda kahvaltı için döneceğinizi söylediler. Ben de saatin on olmasını beklerken dolaştım ve dolaşırken atlarınızı ve arabanızı gördüm.

“Söyledikleriniz benimle kahvaltı etmeye geldiğiniz umudunu uyandırıyor bende.”

“Hayır, sağolun, bu saatte amacım kahvaltı etmek değildi, belki daha sonra birlikte öğle yemeği yeriz, ama hay Allah, kötü bir arkadaşınız olacak.”

“Neler söylüyorsunuz?”

“Sevgili dostum, bugün dövüşüyorum.”

“Siz mi? Ne için?”

“Dövüşmek için.”

“Evet, anlıyorum, ama ne için? Her şey için dövüşülür, anlıyorsunuz ya.”

“Onurum için.”

“Ah! Bu ciddi bir iş.”

“O kadar ciddi ki sizden benim için bir şey yapmanızı rica etmeye geldim.”

“Nedir?”

“Tanığım olmanızı istiyorum.”

“O zaman iş ciddileşiyor; burada konuşmayalım, bana gidelim. Ali bana su ver.”

Kont kollarını sıvadı ve atış alanının önünde yer alan ve atış yapanların ellerini yıkadıkları küçük hole geçti.

“İçeri girin sayın vikont,” dedi alçak sesle Philippe, “garip bir şey göreceksiniz.”

Morcerf girdi. Duvara hedef tahtalarının yerine iskambil kağıtları yapıştırılmıştı.

Morcerf uzaktan tam bir iskambil oyunuyla karşılaştığını sandı; birliden onluya kadar iskambil kağıtları vardı.

“Ah!” dedi Albert, “piket[194] mi oynuyordunuz?”

“Hayır,” dedi kont, “bir iskambil oyunu hazırlıyordum.”

“Nasıl yani?”

“Evet, gördüğünüz kağıtlar aslar ve İkililer; benim kurşunlarını sadece üçlüleri, beşlileri, yedilileri, sekizlileri, dokuzluları ve onluları yaptı.”

Albert yaklaştı.

Gerçekten de kurşunlar, tümüyle doğru çizgilerle ve tümüyle eşit aralıklarla eksik işaretleri yerlerine yerleştirmiş ve olması gereken noktaları delmişti. Morcerf levhanın yanına giderken, rastlantısal olarak kontun tabancasının atış çizgisinden geçme ihtiyatsızlığını gösteren, kontun da vurduğu iki üç kırlangıcı yerden aldı.

“Hay Allah!” dedi Morcerf.

“Ne yapalım, sevgili vikontum,” dedi Monte Cristo Ali’nin getirdiği bezle ellerini kurularken, “boş zamanlarımda kendime bir uğraş bulmam gerek, ama haydi gelin, sizi bekliyorum.”

İkisi de Monte Cristo’nun kupa arabasına bindiler, araba onları 30 numaralı evin kapısına bıraktı.

Monte Cristo Morcerf’i çalışma odasına götürdü ve ona oturması için yer gösterdi. İkisi de oturdular.

“Şimdi rahat rahat konuşalım,” dedi kont.

“Görüyorsunuz, son derece rahatım.”

“Kiminle dövüşmek istiyorsunuz?”

“Beauchamp ile.”

“Dostlarınızdan biriyle.”

“İnsan her zaman dostlarıyla dövüşür.”

“En azından bir neden gerek.”

“Bir nedenim var.”

“Size ne yaptı?”

“Dün akşamki bir gazetede... İşte bakın, okuyun.”

Albert Monte Cristo’ya aşağıdakilerin yazılı olduğu bir gazete uzattı:

Yanya’dan bize bildirilenler:

Bugüne kadar bilinmeyen ya da en azından yayımlanmamış olan bir olay bize bildirildi; kenti savunmakta olan şatolar Vezir Tepedelenli Ali’nin son derece güvendiği ve adı Fernand olan bir Fransız subayı tarafından Türklere teslim edildi.

“Ne olmuş?” diye sordu Monte Cristo, “burada sizi sarsan ne var?”

“Şuraya bakın!”

“Evet. Yanya şatolarının Fernand adlı bir subay tarafından teslim edilmiş olmasının sizin için ne önemi var?”

“Babam Kont de Morcerf’in vaftiz adı Fernand olduğu için önemi var.’

“Babanız Ali Paşa’nın hizmetinde mi bulundu?”

“Yani Yunanlıların bağımsızlığı için savaştı; işte iftira burada.’

“Ha şu! Sevgili vikont, şimdi düşünüp taşınıp öyle konuşalım.”

“Ben de bunu istiyorum.”

“Şimdi bana söyleyin bakalım: Fransa’da kim subay Fernand’ın Kont de Morcerf ile aynı adam olduğunu, o zamanlar Yanya’da görev yaptığını ve 1822 ya da 1823’de tutuklandığını biliyor?”

“İşte kalleşlik de burada: üzerinden zaman geçmesi beklendi, sonra da bugün yüksek görevde bulunan kişiye gölge düşürebilecek bir skandal yaratmak için bu unutulmuş olayların üstüne gidiliyor. İşte ben, babamın mirasçısı olarak bu adın üstüne en küçük bir kuşku gölgesinin düşmesini istemiyorum. Beauchamp’a gazetenin yayımladığı bu haberi ve iki tanık göndereceğim, o da söylediklerini yalanlayacak.

“Beauchamp söylediklerini yalanlamayacak.”

“O zaman dövüşeceğiz.”

“Hayır, dövüşmeyeceksiniz, çünkü size Yunan ordusunda belki de Fernand adlı elli subayın olduğu yanıtını verecek.”

“Bu yanıta karşın dövüşeceğiz. Ah! Bunun yok olmasını istiyorum... Bu kadar soylu bir asker, bu kadar parlak bir meslek sahibi olan babam...”

“Ya da şöyle bir yazı yazacak: ‘Bu Fernand'ın vaftiz adı Fernand olan sayın Kont de Morcerf ile hiçbir ilgisi olmadığına inanmakta haklı nedenlerimiz var.’”

“Bana tam bir yalanlama gerek; kesinlikle bu kadarla yetinemem.”

“Ona tanıklarınızı mı göndereceksiniz?”

“Evet.”

“Haksızsınız.”

“Bu sizden istediğim hizmeti reddettiğiniz anlamına mı geliyor?”

“Ah! Düello konusundaki kuramımı biliyorsunuz; size bununla ilgili inancımı Roma’da belirtmiştim, anımsıyor musunuz?”

“Yine de sevgili kontum, sizi biraz önce bu kuramla pek uyumlu görünmeyen bir uğraş verirken buldum.”

“Çünkü sevgili dostum, anlayacağınız gibi her zaman ödünsüz olmak gerek. İnsan delilerle yaşadığı zaman mantık dışı şeyleri de öğrenmek zorunda kalır; bir de bakarsınız serüven peşinde koşan biri, sizin Beauchamp ile kavga çıkarmaya çalıştığınızdan daha önemli bir nedenden saçma sapan bir şey için bana gelir ya da tanıklarını gönderir ya da bana herkesin içinde hakaret eder: o zaman benim bu serüvenciyi öldürmem gerekir.” “Siz de dövüşebileceğinizi kabul ediyorsunuz demek.”

“Evet!”

“O zaman neden benim dövüşmemi kabul etmiyorsunuz?”

“Size hiç dövüşmemeniz gerektiğini söylemiyorum, sadece bir düellonun ciddi bir şey olduğunu ve düşünülmesi gerektiğini söylüyorum.”

“O benim babama hakaret ederken düşündü mü?”

“Düşünmediyse ve bunu size itiraf ederse ona kızmamak gerek.”

“Ah! Sevgili kontum, siz çok bağışlayıcısınız.”

“Siz de çok katısınız. Bakın, varsayalım... iyi dinleyin: varsayalım... size söyleyeceklerime kızmayın.”

“Dinliyorum.”

“Varsayalım ki anlatılan olay doğru olsun...”

“Bir oğul babasının onuru üzerine yapılan bu gibi varsayımları kabul etmemelidir.”

“Hay Allah! Öyle çok şeyin kabul edildiği bir çağda yaşıyoruz ki!”

“Bu tümüyle çağın kusuru.”

“Bunu değiştirebileceğinizi mi ileri sürüyorsunuz?”

“Evet, beni ilgilendiren konularda.”

“Tanrım! Ne kadar bağnazsınız!”

“Ben böyleyim.”

“İyi öğütlere karşı duyarsız mısınız?”

“Bir dosttan geldiğinde, hayır.”

“Beni dostunuz olarak görüyor musunuz?”

“Evet.”

“O zaman, tanıklarınızı Beauchamp’a göndermeden önce bilgi toplayınız.”

“Kimden?”

“Örneğin Haydée’den.”

“Bir kadını bu işin içine karıştırmak ha, o ne yapabilir ki?”

“Babanızın onun babasının bozguna uğramasında ya da ölümünde hiç rolü olmadığını size açıklayabilir, ya da eğer babanız böyle bir felakete karışmışsa bu konuyu aydınlatabilir...”

“Size daha önce de söyledim sevgili kontum, böyle bir varsayımı kabul edemem.”

“Bu yolu red mi ediyorsunuz?”

“Reddediyorum.”

“Kesinlikle mi?”

“Kesinlikle.”

“O zaman son bir öğüt.”

“Olur, ama sonuncusu.”

“Bunu istemiyor musunuz?”

“Aksine, sizden bunu istiyorum.”

“Beauchamp’a tanık göndermeyin.”

“Nasıl yani?”

“Ona kendiniz gidin.”

“Ama bu her zaman yapılanlara aykırı bir şey.”

“Sizin işiniz de her zaman rastlanan olayların dışında bir şey.”

“İyi de neden kendim gitmeliyim?”

“Çünkü böylece iş sizinle Beauchamp arasında kalır.”

“Sözünüzü açıklayın.”

“Elbette; eğer Beauchamp yalanlamaya hazırsa, onun iyi niyetini göstermesine fırsat vermeli: böylece yalanlama yapılmış olacak. Eğer reddederse tam tersine sırrınıza iki yabancıyı ortak etme zamanı gelmiş olacak.”

“Onlar iki yabancı değil, iki dost olacak.”

“Bugünün dostları yarının düşmanlarıdır.”

“Ah! Olur şey değil!”

“Bunun kanıtı Beauchamp.”

“O zaman...”

“O zaman size ihtiyatlı olmanızı öneririm.”

“Peki Beauchamp'ı görmeye kendim mi gitmeliyim sizce?”

“Evet.”

“Tek başıma mı?”

“Tek başınıza. Bir insanın özsaygısından bir şey elde etmek istiyorsanız eğer, bu adamın özsaygısını acı ortaya çıkıncaya kadar korumanız gerekir.”

“Sanırım haklısınız.”

“Ah! Bu çok iyi.”

“Yalnız gideceğim.”

“Gidin, ama hiç gitmeseniz daha iyi olur.”

“Bu olanaksız.”

“O zaman böyle yapın; bu daha önce yapmak istediğinizden daha iyidir.

“Ama bu durumda, aldığım tüm önlemlere ve tüm davranışlarıma karşın eğer düello edersem tanığım olur musunuz?”

“Sevgili vikontum,” dedi Monte Cristo son derece ciddi bir biçimde, “her zaman ve her yerde size yürekten bağlı olduğumu anlamış olmalısınız, ama benden istediğiniz hizmet size yapabileceklerimin dışında kalıyor.”

“Neden?”

“Bunu belki bir gün öğrenirsiniz.”

“Ama o zamana kadar?”

“Benim bu sırrım için sizden bağışlayıcı olmanızı istiyorum.”

“Pekala. Franz’ı ve Château-Renaud’yu tanık yapacağım.”

“Franz’ı ve Château-Renaud’yu yapın, bu çok iyi olur.”

“Ama eğer düello edersem bana biraz kılıç ya da atış dersi verir misiniz?”

“Hayır, bu da olanaksız bir şey.”

“Ne kadar garip bir adamsınız! Hiçbir şeye karışmak istemiyor musunuz?”

“Kesinlikle hiçbir şeye.”

“O zaman bu konuyu kapatalım. Elveda kont.”

“Elveda vikont.”

Morcerf şapkasını aldı ve çıktı.

Kapıda gezinti arabasını buldu ve elinden geldiği kadar öfkesini bastırarak arabayla Beauchamp’ın evine gitti; Beauchamp gazetesindeydi.

Albert arabayla gazeteye gitti.

Beauchamp gazetelerin bürolarında görmeye alıştığımız gibi karanlık ve tozlu bir çalışma odasındaydı.

Albert de Morcerf’in geldiğini haber verdiler. Haberi iki kez yineletti sonra hâlâ inanamayarak seslendi:

“Buyrun!”

Albert göründü. Beauchamp dostunun gazete yığınlarını aştığını ve sadece döşemenin değil bürosunun kırmızılaşmış taşlarını kaplayan büyük tomarlar halindeki gazetelerin üstünde beceriksizce yürüdüğünü görerek bir çığlık attı.

“Buradan, gelin buradan, sevgili Albert,” dedi elini genç adama uzatarak; “nasıl oldu da buraya geldiniz? Parmak çocuk gibi kayboldunuz mu, yoksa bana sadece yemeğe gidelim demeye mi geldiniz? Kendinize bir sandalye bulun, bakın, orada, bana burada dünyada sadece kağıtların değil bitkilerin de olduğunu anımsatan sardunyanın yanında bir sandalye var.”

“Beauchamp,” dedi Albert, “sizinle gazeteniz hakkında konuşmaya geldim.”

“Siz mi Morcerf? Ne istiyordunuz?”

“Bir yalanlama istiyorum.”

“Siz mi? Bir yalanlama mı? Hangi konuda Albert? Ama otursanıza!”

“Sağolun,” diye yanıt verdi Albert ikinci kez ve başını hafifçe salladı.

“Açıklayın.”

“Ailemin bir üyesinin onuruna zarar veren bir olay hakkında yalanlama.”

“Haydi canım!” dedi Beauchamp şaşırarak. “Hangi olay? Bu olanaksız.”

“Size Yanya’dan bildirilen olay.”

“Yanya’dan mı?”

“Evet, Yanya’dan. Gerçekten de beni buraya getiren şeyi bilmezden mi geliyorsunuz?”

“Yemin ederim... Baptiste! Dünkü gazete!” diye bağırdı Beauchamp.

“Gereği yok. Size benimkini getirdim.”

Beauchamp çabucak ve ağzında geveleyerek okudu:

“Yanya’dan bize bildirilenler, vs.”

“Gördüğünüz gibi olay ciddi,” dedi Morcerf Beauchamp’ın okuması bitince.

“Bu subay sizin akrabanız mı?” diye sordu gazeteci.

“Evet,” dedi Albert kızararak.

“Pekala! Sizi memnun etmek için ne yapmamı istiyorsunuz?” dedi Beauchamp tatlılıkla.

“Bu olayı yalanlamanızı istiyorum sevgili Beauchamp.”

Beauchamp kesinlikle son derece iyi niyetli olduğunu gösteren bir dikkatle Albert’e baktı.

“Bakın,” dedi, “bu işi uzun uzun konuşmamız gerekecek, çünkü bir yalanlama her zaman ciddi bir şeydir. Oturun, şu üç dört satırı yeniden okuyayım.”

Albert oturdu ve Beauchamp dostunu kızdıran satırları birincisinden daha büyük bir dikkatle okudu.

“Evet, işte gördünüz,” dedi Albert soğukkanlılıkla hattâ sert bir biçimde, “gazetenizde ailemden birine hakaret edildi ve ben bir yalanlama istiyorum.

“Siz... istiyorsunuz...”

“Evet, istiyorum.”

“Hiç de iyi bir konuşmacı olmadığınızı söylememe izin verin sevgili vikont.”

“Olmak da istemiyorum,” diye karşılık verdi genç adam ayağa kalkarak; “dün açıkladığınız olayı yalanlamanızı istemekte ısrarlıyım ve bunu elde edeceğim. Siz benim iyi dostumsunuz,” diye devam etti Albert dudaklarını sıkarak, Beauchamp’ın da önemsemeyerek başını dikleştirdiğini gördü, “siz benim iyi dostumsunuz, bu nedenle de böyle bir durumda direnmemi anlayacak kadar beni tanıdığınızı sanıyorum.

“Eğer sizin dostunuzsam, Morcerf, sonunda biraz öncekilere benzer sözlerle bu dostluğu bana unutturacaksınız... Haydi, birbirimize darılmayalım ya da hiç olmazsa şimdilik... Kaygılısınız, sinirlisiniz, incinmişsiniz... Haydi, adı Fernand olan bu akraba kim?

“Sadece babam,” dedi Albert; “Mösyö Fernand Mondego, yirmi meydan savaşı görmüş eski bir asker, Kont de Morcerf, şimdi onun soylu yaraları çamurlardan toplanmış pis çirkefle örtülmek isteniyor.”

“O sizin babanız mı?” dedi Beauchamp, “o zaman başka, öfkenizi anlıyorum sevgili Albert... Şunu yeniden okuyalım...”

Bu kez her sözcüğün üstünde uzun uzun durarak yazıyı yeniden okudu.

“Ama gazetedeki Fernand’ın babanız olduğunu nereden çıkardınız?” diye sordu Beauchamp.

“Hiçbir yerden, çünkü bunu biliyorum, başkaları da bunu anlayacaklar. İşte bu nedenle olayın yalanlanmasını istiyorum.”

İstiyorum sözleri üzerine Beauchamp başını Morcerf’e doğru kaldırdı, sonra hemen önüne baktı ve bir an sessiz kaldı.

“Bu olayı yalanlayacaksınız değil mi Beauchamp?” diye yineledi Morcerf, pek dışarı vurmasa da büyüyen bir öfkeyle.

“Evet,” dedi Beauchamp.

“Hele şükür!” dedi Albert.

“Ama olayın yalan olduğundan emin olduktan sonra.”

“Nasıl!”

“Evet, olay aydınlatılmaya değer, ben de bunu aydınlatacağım.”

“Ama tüm bunlarda aydınlatılacak ne görüyorsunuz mösyö?” dedi Albert çileden çıkarak. “Eğer bu kişinin babam olduğuna inanmıyorsanız, bunu hemen söyleyin; eğer babam olduğuna inanıyorsanız bana bu düşüncenizin nedenini açıklayın.”

Beauchamp kendine özgü ve tüm tutkulardaki küçük farkları anlayan gülümsemesiyle Albert’e baktı.

“Mösyö,” dedi, “mademki mösyö diyorsunuz, eğer benden hesap sormaya geldiyseniz, önce bunu yapmanız gerekirdi yoksa bana dostluktan ya da yarım saattir dinleme sabrını gösterdiğim gibi gereksiz şeylerden söz etmek için gelmemeliydiniz. Bu konuyla ilgili olarak mı düello edeceğiz?”

“Evet, eğer bu iğrenç iftirayı yalanlamazsanız.”

“Bir dakika! Tehdit yok, lütfen, Mösyö Albert Mondego, Vikont de Morcerf; düşmanlarım yüzünden acı çekmek istemem, hele dostlarım yüzünden asla. Albay Fernand ile ilgili olayı yalanlamamı istiyorsunuz, ki size onurum üzerine yemin ederim bunda benim hiçbir rolüm yok.”

“Evet, bunu istiyorum!” dedi Albert, giderek kendini kaybediyordu.

“Yoksa dövüşecek miyiz?” diye devam etti sakin sakin Beauchamp.

“Evet,” dedi Albert sesini yükselterek.

“Pekala!” dedi Beauchamp, “işte yanıtım, sevgili mösyö: bu haberi ben koymadım, ne olduğunu bilmiyorum, ama siz tulumunuzla benim dikkatimi bu konuya çektiniz ve aklım buna takıldı, bu olayın gerçek ya da gerçek dışı olduğu kesinlikle doğrulanıncaya kadar da bu sürüp gidecek.”

“Mösyö,” dedi Albert ayağa kalkarak, “o zaman size tanıklarımı gönderme onuruna erişeceğim, silahları ve yeri onlarla görüşürsünüz.”

“Çok iyi sevgili mösyö.”

“Lütfen ya bu gece ya da en geç yarın düello yapalım.”

“Hayır olmaz, olmaz! Gerektiği zaman orada olacağım ve bence, –buna yol açan ben olduğuma göre bunu söylemeye hakkım var– bence zaman henüz uygun değil. Sizin iyi kılıç kullandığınızı biliyorum, ben şöyle böyle kullanırım, sizin altı hedeften üçünü vurduğunuzu biliyorum, ben de aşağı yukarı o kadar vururum; aramızdaki düellonun ciddi bir düello olacağını biliyorum, çünkü siz cesur birisiniz... ben de öyleyim. Hiçbir neden olmadan sizin tarafınızdan öldürülmeyi ya da sizin benim tarafımdan öldürülmenizi istemem. Bu kez soruyu ben soracağım ve ke-sin-lik-le soracağım.

“Size bu olayı bilmediğimi onurun üzerine yemin ederek söylediğim ve birçok kez de yinelediğim halde, eğer yalanlamazsam beni öldüreceğinizi söyleyecek kadar bu yalanlamaya önem veriyorsunuz. Sizin gibi Kont de Morcerf’in adının Fernand olduğunu tahmin etmek için Nuh’un oğlu Yafes’in[195] yeteneğine sahip biri dışında kimsenin bunu düşünmeyeceğini açıklamama karşın mı?”

“Buna çok önem veriyorum.”

“Pekala sevgili mösyö, sizin boynumu kesmenize razı oluyorum ama üç hafta istiyorum; üç hafta sonra size şunları söyleyeceğim: ‘Evet, olay yanlış, bunu siliyorum, ya da ‘Evet, olay doğru’, ve kılıçları kınından çıkaracağız ya da tabancaları kutularından, nasıl isterseniz.”

“Üç hafta!” diye haykırdı Albert, “ama bu onursuz geçireceğim üç yüzyıl demektir.”

“Eğer hâlâ dostum olsaydınız size: “sabır, dostum derdim, ama siz kendinizi benim düşmanım yaptınız, bu nedenle size: Bana vız gelir mösyö!’ diyorum.”

“Pekala, üç hafta sonra olsun,” dedi Morcerf. “Ama üç hafta sonra ne başka süre olacak, ne de kaçabileceğiniz bir kurnazlık...”

“Mösyö Albert de Morcerf,” dedi Beauchamp bu kez ayağa kalkarak, “üç hafta sonra, yani yirmi dört gün sonra sizi pencereden fırlatabilirim, sizin de o zaman beni bir vuruşta ikiye bölmeye hakkınız olur. Bugün Ağustos ayının 29’u, Eylül ayının 21’inde göreceğiz. O zamana dek, inanın bana, size dürüst bir insan olarak bir öğüt veriyorum, birbirine uzak zincirlenmiş iki köpek gibi havlamayı bırakalım.”

Ve Beauchamp, genç adamı ciddi bir biçimde selamlayarak arkasını döndü ve basımevine geçti.

Albert bir gazete yığınına bastonuyla kuvvetle vurup dağıtarak intikamını aldı, ondan sonra basımevinin kapısına doğru iki üç kez bakarak dışarı çıktı.

Albert uğradığı düş kırıklığı nedeniyle hiçbir suçu olmayan kararmış kağıtlara vurarak onları cezalandırdıktan sonra, gezinti arabasının önüne de bastonu ile vurmaya başladı, tam o sırada bulvarı geçerken başı havada, gözleri pırıl pırıl, kollarını sallaya sallaya Saint-Martin kapısı yönünden gelip Çin hamamının önünden geçerek Madelaine’e doğru giden Morrel’i gördü.

“Ah!” dedi gülümseyerek, “işte mutlu bir adam!”

Albert nasılsa bunda hiç yanılmıyordu.

79

LİMONATA

Gerçekten de Morrel çok mutluydu.

Mösyö Noirtier biraz önce onu çağırtmış ve Morrel çağırılış nedenini o kadar merak ediyordu ki, iki bacağına meydandaki atların bacaklarından daha fazla güvenerek gezinti arabasına binmemişti; koşarak Meslay sokağından çıkmış Faubourg Saint-Honoré’ye gidiyordu.

Morrel jimnastik adımlarıyla yürüyordu ve zavallı Barrois onu elinden geldiğince izlemeye çalışıyordu. Morrel otuz bir yaşındaydı, Barrois ise altmış; Morrel aşktan sarhoştu, Barrois yakıcı sıcaktan susamış. Yaşları ve ilgileri böylesine farklı iki erkek bir üçgenin iki kenarına benziyorlardı: tabanda ayrı olup tepede birleşiyorlardı.

Tepe Noirtier idi, Morrel’in acele gelmesini istemişti. Morrel bu isteği harfi harfine yerine getiriyor, bu nedenle de Barrois zorlanıyordu.

Geldiklerinde Morrel hiç de soluksuz kalmamıştı, aşk onu kanatlandırmıştı, ama çoktan beri âşık olmamış Barrois kan ter içindeydi.

Yaşlı uşak, Morrel’i özel kapıdan içeri soktu, odanın kapısını kapadı, az sonra döşemedeki giysi hışırtısı Valentine’in geldiğini haber verdi.

Valentine yas giysileri içinde hayran olunacak kadar güzeldi.

Düş o kadar tatlıydı ki Morrel neredeyse Noirtier ile konuşmaktan vazgeçecekti, ama biraz sonra ihtiyarın koltuğunun sesi döşemede duyuldu ve ihtiyar içeri girdi.

Noirtier, Morrel’in, Valentine’i ve kendisini umutsuzluktan kurtaran olağanüstü müdahalesi nedeniyle ettiği teşekkürleri iyilik dolu bir bakışla kabul etti. Sonra Morrel’in gözleri kendisine tanınan ayrıcalığı anlamaya çalıştı, çekingen bir biçimde Morrel’den uzağa oturmuş olan Valentine konuşmasının istenmesini bekliyordu.

Noirtier Valentine’e baktı bu kez.

“Benden istediğiniz şeyi söylememi mi istiyorsunuz?” diye sordu genç kız.

“Evet,” dedi Noirtier.

“Mösyö Morrel,” dedi o zaman Valentine onu dikkatle gözleyen genç adama, “büyükbabam size birçok şey söyleyecek, bunları üç gündür bana anlattı. Sizi bugün bunları size yinelemem için çağırttı; beni, istediklerinin bir sözcüğünü bile değiştirmeden size aktarmam için seçtiğine göre, ben de size bunları yineleyeceğim.”

“Ah! Büyük bir sabırsızlıkla dinliyorum,” diye karşılık verdi genç adam, “söyleyin Matmazel, söyleyin.”

Valentine gözlerini yere indirdi: bu Morrel’e tatlı bir önbelirti gibi göründü. Valentine ancak mutlu olduğunda zayıftı.

“Babam bu evden ayrılmak istiyor,” dedi. “Barrois ona uygun bir daire bulmaya çalışıyor.”

“Ama siz matmazel,” dedi Morrel, “Mösyö Noirtier’nin o kadar sevdiği, ona bu kadar gerekli olan siz?”

“Ben,” dedi genç kız, “büyükbabamı asla terk etmeyeceğim, bu onunla benim aramızda kararlaştırdığımız bir şey. Benim dairem onunkinin yanında olacak. Ya büyükbabam Noirtier ile birlikte yaşamak için Mösyö de Villefort’un onayını alacağım, ya da o bunu reddedecek: birincisi olursa hemen buradan ayrılacağım, ikinci durumda erişkinliğimi bekleyeceğim, bu da on sekiz ay sonra olacak. O zaman özgür olacağım, bağımsız bir servetim olacak ve ...”

“Ve?...” diye sordu Morrel.

“Ve o zaman büyükbabamın izniyle size verdiğim sözü tutacağım.”

Valentine son sözlerini o kadar alçak sesle söyledi ki, Morrel bunları anlamak için büyük bir dikkat göstermeseydi duyamayacaktı.

“Söylediklerim sizin düşüncelerinizdi değil mi dedeciğim?” diye ekledi Valentine Noirtier’ye dönerek.

“Evet,” dedi ihtiyar.

“Bir kez büyükbabamla yaşamaya başlayınca,” diye ekledi Valentine, “Mösyö Morrel bu iyi ve soylu koruyucunun yanında beni görmeye gelebilecektir. Eğer kalplerimizin, belki de cahil ya da kaprisli kalplerimizin oluşturmaya başladıkları bu bağ uygun görünürse ve deneyimlerimize göre bize gelecekte mutluluk güvencesi verirse –heyhat! söylenenlere göre engeller karşısında tutuşan kalpler güvende olunca soğurlarmış– o zaman Mösyö Morrel beni benden isteyebilir, onu bekleyeceğim.”

“Ah!” diye haykırdı Morrel, ihtiyarın önünde Tanrının önündeymiş gibi, Valentine’in önünde bir meleğin önündeymiş gibi diz çökmeye çalışarak, “Ah! Böylesine bir mutluluğu hak etmek için hayatımda nasıl bir iyilik yaptım?”

“O zamana kadar,” diye devam etti genç kız duru ve ciddi bir sesle, “kurallara, hattâ ana babalarımızın iradelerine saygı göstereceğiz, yeter ki bu irade bizi sonsuza dek ayırmaya çalışmasın; sözün kısası, bu sözcüğü yineliyorum, çünkü her şeyi anlatıyor, bekleyeceğiz.”

“Bu sözcüğün gerektirdiği özverilere gelince, mösyö,” dedi Morrel, “bunları yazgıma razı olarak değil, mutlulukla yerine getireceğime yemin ederim.”

“Böylece,” diye devam etti Valentine Maximilien’in yüreğine işleyen çok tatlı bir bakışla, “artık ihtiyatsızlık yok dostum, bugünden itibaren kendisini gerektiği gibi ve sadece sizin adınızı taşıyacak biri gibi gören kişiyi tehlikeye atmayın.”

Morrel elini kalbinin üstüne bastırdı.

Bu sırada Noirtier ikisine de sevgiyle bakıyordu. Kendisinden hiçbir şey saklanmayan biri olarak odanın köşesinde bekleyen Barrois çıplak alnından aşağı akan iri su damlacıklarını kurulayarak gülümsüyordu.

“Aman Tanrım, zavallı Barrois nasıl da terliyor?” dedi Valentine.

“Ah!” dedi Barrois, “çok koştum da ondan, matmazel, ama Mösyö Morrel ona karşı hakbilir olmam gerek, o benden daha hızlı koşuyordu.”

Noirtier gözüyle üstünde bir sürahi limonata ile bir bardak konmuş tepsiyi işaret etti.

“Bak sevgili Barrois,” dedi genç kız, “al, çünkü gözlerini yarıya kadar dolu bu sürahiden ayırmadığını görüyorum.”

“Doğrusu susuzluktan ölüyorum,” dedi Barrois, “sağlığınıza bir bardak limonata içmek isterim.”

“İç o zaman,” dedi Valentine, “ve hemen geri gel.” ’

Barrois tepsiyi aldı, daha koridora yeni çıkmıştı ki kapamayı unuttuğu kapının aralığından Valentine’in doldurduğu bardağı içmek için başını arkaya attığını gördüler.

Valentine ve Morrel, Noirtier’nin yanında vedalaşırlarken Villefortların merdivenlerinde bir zilin çaldığını duydular.

Bu bir ziyaretçinin geldiğini haber veriyordu.

Valentine saate baktı.

“Saat on iki,” dedi, “bugün cumartesi dedeciğim, gelen doktor olmalı.”

Noirtier gelenin o olabileceğini işaret etti.

“Doktor buraya gelecek, Mösyö Morrel’in gitmesi gerek, değil mi dedeciğim?”

“Evet,” diye yanıt verdi ihtiyar.

“Barrois!” diye seslendi Valentine, “Barrois, buraya gelin!”

Yaşlı uşağın yanıt verdiğini duydular:

“Geliyorum matmazel.”

“Barrois sizi kapıya kadar götürecek,” dedi Valentine Morrel’e, “şimdi bir şeyi unutmayın sayın subay, dedem mutluluğumuza zarar verebilecek hiçbir davranışta bulunmamanızı öğütlüyor.”

“Bekleyeceğime söz verdim,” dedi Morrel, “ve bekleyeceğim.”

O anda Barrois içeri girdi.

“Kapıyı çalan kimdi?”diye sordu Valentine.

“Sayın Doktor d’Avrigny,” dedi Barrois sendeleyerek.

“İyi de neyiniz var Barrois?” diye sordu Valentine.

İhtiyar yanıt vermedi, ürkmüş gözlerle efendisine bakıyordu, o sırada kasılmış eli ile ayakta durabilmek için bir dayanak arıyordu.

“Aman düşecek!” diye haykırdı Morrel.

Gerçekten de Barrois’da başlayan titreme giderek artıyordu, yüz kasları kasılıyor, yüzünün çizgileri son derece şiddetli bir sinir krizi geçirdiğini gösteriyordu.

Barrois’nın böyle sarsıldığını gören Noirtier gözlerini ona dikmişti, yüreğini kaplayan tüm heyecanlar bu zeki ve çırpınan gözlerde okunuyordu.

Barrois efendisine doğru birkaç adım attı.

“Ah! Tanrım! Tanrım! Ulu Tanrım,” dedi, “benim neyim var böyle?... Acı çekiyorum... Artık anlayamıyorum. Beynimde binlerce ateşten nokta var. Ah! Bana dokunmayın, bana dokunmayın!”

Gerçekten de gözleri yerinden fırlamıştı, ürkmüştü, başı arkaya düşüyor, bedeni sertleşiyordu.

Büyük bir korkuya kapıları Valentine bir çığlık attı, Morrel bilinmeyen bir tehlikeye karşı savunmak ister gibi onu kollarına aldı.

“Mösyö d’Avrigny! Mösyö d’Avrigny!” diye bağırdı Valentine boğuk bir sesle, “buraya gelin, imdat!”

Barrois olduğu yerde geri döndü, arkaya doğru üç adım attı, sendeledi ve Noirtier’nin ayaklarının dibine düştü, elini onun bir dizine yaslayarak bağırdı:

“Efendim! Benim iyi efendim!”

O anda çığlıkları duyan Mösyö de Villefort kapının eşiğinde göründü.

Morrel yarı baygın Valentine’i kollarından bıraktı ve arkaya atılarak odanın köşesine saklandı ve bir perdenin arkasında neredeyse kayboldu.

Önünde bir yılanın dikildiğini görmüş gibi benzi soluk, buz kesmiş bir halde can çekişen zavallı adamdan gözlerini ayırmıyordu.

Noirtier sabırsızlıktan ve korkudan ne yapacağını bilemiyordu, ruhu uşağından çok dostu olan zavallı ihtiyarın yardımına koşuyordu. Yaşam ve ölüm arasındaki korkunç savaşım, alnında damarların şişmesi ve gözlerinin çevresinde henüz canlı kalmış birkaç kasın kasılması ile kendini gösteriyordu.

Yüzü seğiren, gözleri kan çanağına dönmüş, boynu arkaya devrilmiş olan Barrois elleriyle döşemeye vurarak yerde yatıyor, sertleşmiş bacakları ise tam tersine kıvrılmıştan çok kırılmış gibi görünüyordu.

Dudaklarında hafif bir köpük belirmeye başlamıştı ve acı çekerek sık sık soluk alıyordu.

Şaşkına dönen Villefort bir an, odaya girer girmez dikkatini çekmiş olan bu tabloya gözlerini dikmiş kalakaldı.

Morrel’i görmemişti.

Yüzünün solduğu, saçlarının diken diken olduğu bir anlık sessiz seyirden sonra:

“Doktor! Doktor!” diye haykırdı kapıya doğru atılarak, “Gelin! Gelin!”

“Madam! Madam!” diye haykırdı Valentine üvey annesine merdivenin tırabzanlarından sarkarak, “Gelin, çabuk gelin! Tuz ruhu şişenizi getirin.”

“Ne oldu?” diye sordu Madam de Villefort sakin olmaya çalışan madensi sesiyle.

“Ah! Gelin, gelin!”

“Ama doktor nerede?” diye haykırıyordu Villefort, “nerede o?”

Madam de Villefort yavaş yavaş aşağı indi, ayaklarının altında döşemenin gıcırdadığı duyuluyordu. Bir eliyle yüzünü kuruladığı mendili, öbür eliyle de İngiliz tuz ruhu şişesini tutuyordu.

Kapıya gelince ilk gördüğü Noirtier oldu, benzer bir durumda çok doğal olan heyecanı dışında yüzü her zamanki gibi sağlıklı olduğunu gösteriyordu, ardından gözü ölmek üzere olan adama ilişti.

Sarardı, gözü bir uşağa bir efendisine gidiyordu.

“Tanrı aşkına söyleyin madam, doktor nerede? Sizin odanıza girmişti. Bu bir beyin kanaması, görüyorsunuz, biraz kan alınarak kurtulabilecek.”

“Az önce bir şey yedi mi?” diye sordu Madam de Villefort soruyu duymazdan gelerek.

“Madam,” dedi Valentine, “yemek yemedi, ama bu sabah dedemin ona verdiği bir görevi yerine getirmek için çok koştu. Döndüğünde sadece bir bardak limonata içti.”

“Ah!” dedi Madam de Villefort, “neden şarap içmedi?

“Limonata kötü bir şeydir.” “Limonata elinin altında, dedemin sürahisindeydi, zavallı Barrois susamıştı, ne bulduysa onu içti.”

Madam de Villefort ürperdi. Noirtier derin bakışlarını ondan ayırmıyordu.

“Boynu ne kadar kısa!” dedi Madam de Villefort.

“Madam,” dedi Villefort, “size Mösyö d’Avrigny’nin nerede olduğunu soruyorum, Tanrı aşkına yanıt verin,”

“Biraz rahatsız olan Édouard’ın odasında,” dedi Madam de Villefort sorudan daha fazla kaçamayarak.

Villefort kendisi doktoru aramaya gitmek için merdivene atıldı.

“Alın,” dedi genç kadın şişeyi Valentine’e uzatarak, “ondan herhalde kan alınacak. Ben odama çıkıyorum, çünkü kan görmeye dayanamam.”

Ve kocasının peşinden gitti.

Morrel saklandığı ve herkes çok kaygılı olduğu için kimsenin kendisini görmediği karanlık köşeden çıktı.

“Hemen gidin Maximilien,” dedi Valentine, “ben sizi çağırıncaya kadar bekleyin. Haydi.”

Morrel bir hareketle tüm soğukkanlılığını korumuş olan Noirtier’ye ne yapacağını sordu, o da ‘evet’ dedi.

Morrel Valentine’in elini kalbine bastırdı ve gizli koridordan çıktı.

Aynı anda Villefort ve doktor karşı kapıdan içeri giriyorlardı.

Barrois kendine gelmeye başlamıştı: kriz geçmişti, söyledikleri inilti halinde geliyor, bir dizinin üstünde doğruluyordu.

D’Avrigny ve Villefort Barrois’yı bir şezlonga taşıdılar.

“Ne emredersiniz doktor?” diye sordu Villefort.

“Bana su ve eter getirin. Evde var mı?”

“Evet.”

“Bana terebentin yağı ve kusturucu ilaç getirin çabuk.”

“Haydi!” dedi Villefort.

“Şimdi herkes gitsin.”

“Ben de mi?” diye çekinerek sordu Valentine.

“Evet matmazel, özellikle siz,” dedi doktor sert bir biçimde.

Valentine Mösyö d’Avrigny’ye şaşkınlıkla baktı, Mösyö Noirtier’yi alnından öptü ve dışarı çıktı.

Arkasından doktor kaygılı bir yüzle kapıyı kapadı.

“Bakın, bakın doktor, işte kendine geliyor, bu sadece önemsiz bir kanama.”

Mösyö d’Avrigny kaygılı bir yüzle gülümsedi.

“Kendinizi nasıl hissediyorsunuz Barrois?” diye sordu doktor.

“Biraz daha iyi, mösyö.”

“Şu bir bardak eterli suyu içer misiniz?”

“Denerim, ama bana dokunmayın.”

“Neden?”

“Çünkü bana parmağınızın ucuyla bile dokunsanız krizin yeniden başlayacağını sanıyorum.”

“İçin.”

Barrois bardağı aldı, morarmış dudaklarına yaklaştırdı ve hemen hemen yarısını içti.

“Nereniz ağrıyor?” diye sordu doktor.

“Her yerim. Her yerimde korkunç kasılmalar hissediyorum.”

“Gözleriniz kararıyor mu?”

“Evet.”

“Kulaklarınız çınlıyor mu?”

“Korkunç.”

“Bu ne zaman başladı?”

“Biraz önce.”

“Birden mi?”

“Yıldırım gibi.”

“Dün ve evvelki gün bir şeyiniz yok muydu?”

“Hiçbir şeyim yoktu.”

“Uyuklama hali? Ağırlık duygusu?”

“Hayır.”

“Bugün ne yediniz?”

“Hiçbir şey yemedim, sadece mösyönün limonatasından bir bardak içtim, hepsi bu.”

Ve Barrois koltuğunda kımıldamadan oturup, bu korkunç sahneyi bir hareketi, bir sözcüğü gözden kaçırmadan izleyen Noirtier’yi başıyla işaret etti.

“Bu limonata nerede?” diye sordu doktor hemen.

“Aşağıda, sürahide.”

“Aşağıda nerede?”

“Mutfakta.”

“Gidip almamı ister misiniz doktor?” diye sordu Villefort.

“Hayır, siz burada kalın ve hastaya bardakta kalan suyu içirmeye çalışın.”

“Ya limonata?”

“Onu almaya ben gideceğim.”

D’Avrigny yerinden fırladı, kapıyı açtı, servis merdivenine atıldı, o sırada mutfağa inmekte olan Madam de Villefort’u az kalsın deviriyordu.

Madam de Villefort bir çığlık attı.

D’Avrigny ona dikkat bile etmedi, kafasında tek bir düşünce vardı; son basamakları üçer dörder atlayarak indi, mutfağa daldı ve tepsinin üstünde dörtte üçü boş sürahiyi gördü.

Avının üstüne atılan bir kartal gibi sürahiye saldırdı.

Soluk soluğa giriş katına çıktı ve odaya girdi.

Madam de Villefort odasına giden merdiveni yavaş yavaş çıkıyordu.

“Burada bulunan sürahi bu muydu?” diye sordu d’Avrigny.

“Evet doktor bey.”

“Bu sizin içtiğiniz limonata ile aynı mı?”

“Sanırım öyle.”

“Tadı nasıldı?”

“Biraz acı.”

Doktor avucunun içine birkaç damla limonata döktü, onu dudaklarıyla içine çekti, şarabı tadarken yapıldığı gibi ağzını bununla çalkaladıktan sonra sıvıyı şömineye tükürdü.

“Bu aynı,” dedi. “Bundan siz de içtiniz mi Mösyö Noirtier?”

“Evet,” dedi ihtiyar.

“Siz de aynı acı tadı fark ettiniz mi?”

“Evet.”

“Ah! Doktor bey!” diye bağırdı Barrois, “işte yine başlıyor! Tanrım! Ulu Tanrım, acı bana!”

Doktor hastanın yanına koştu.

“Villefort şu kusturucu ilacın gelip gelmediğine bakın.”

Villefort bağırarak dışarı çıktı:

“Kusturucu ilaç! Kusturucu ilacı getirdiler mi”

Kimse yanıt vermedi. Evde son derece büyük bir korku egemendi.

“Ciğerlerine hava üflemenin bir yolu olsaydı,” dedi d’Avrigny çevresine bakarak, “belki de soluğunun tıkanmasını engelleyebilirdik. Ama yok, hiçbir şey yok.”

“Ah! Mösyö,” diye bağırıyordu Barrois, “yardım etmeden ölmeye mi bırakacaksınız beni? Ah! Tanrım! Ölüyorum, ölüyorum!”

“Bir tüy! Bir tüy!” dedi doktor.

Masanın üstünde bir tüy gördü.

Tüyü hastanın ağzına sokmaya çalıştı, hasta kasılmaların arasında kusmak için boşu boşuna çaba harcıyordu, ama çeneleri öylesine kenetlenmişti ki tüy bile geçemiyordu.

Barrois birincisinden daha şiddetli bir sinir krizine yakalanmıştı. Şezlongdan yere kaymıştı, yerde bedeni katılaşıyordu.

Doktor hastayı hiçbir çare bulamadığı nöbetle baş başa bırakıp Noirtier’nin yanına gitti.

“Kendinizi nasıl hissediyorsunuz?” diye sordu hemen alçak sesle, “iyi mi?”

“Evet.”

“Mideniz hafif mi ağır mı? Hafif mi?”

“Evet.”

“Size her pazar almanızı söylediğim hapları aldığınız zamanki gibi mi?”

“Evet.”

“Limonatanızı Barrois mı yaptı?”

“Evet.”

“Ona limonatadan içmesini siz mi söylediniz?”

“Hayır.”

“Mösyö de Villefort mu?”

“Hayır.”

“Madam mı?”

“Hayır.”

“O zaman Valentine mi?”

“Evet.”

D’Avrigny alnına vurdu.

“Aman Tanrım! Aman Tanrım!” diye mırıldandı.

“Doktor! Doktor!” diye bağırdı Barrois, üçüncü nöbetin geldiğini hissederek.

“Şu kusturucu ilacı getirmeyecekler mi?” diye haykırdı doktor.

“İşte hazırlanmış bir bardak ilaç,” dedi Villefort içeri girerek.

“Kim hazırladı?”

“Benimle gelen eczacı çocuk.”

“İçin.”

“Olanaksız, doktor, artık çok geç; boğazım sıkışıyor, boğuluyorum! Ah! Kalbim! Ah! Başım... Ah! Bu ne cehennem!... Daha böyle çok acı çekecek miyim?”

Ve bir çığlık atarak yıldırım çarpmış gibi arkaya devrilip düştü.

D’Avrigny elini Barrois’nın kalbinin üstüne koydu, dudaklarına bir ayna yanaştırdı.

“Evet?” diye sordu Villefort.

“Mutfaktakilere bana bir menekşe şurubu getirmelerini söyleyin.”

Villefort hemen aşağı indi.

“Korkmayın Mösyö Noirtier,” dedi d’Avrigny, “hastayı, kan almak için başka bir odaya götürüyorum, gerçekten de bu tür krizleri görmek çok ürkütücüdür.”

Barrois’yı kollarının altından tutarak bitişik odaya sürükledi, ama hemen arkasından limonatadan kalanı almak için geri geldi.

Noirtier sağ gözünü kapatıyordu.

“Valentine mi? Valentine’i mi istiyorsunuz? Onu size göndermelerini söyleyeceğim.”

Villefort yukarı çıkıyordu, d’Avrigny ona koridorda rastladı.

“Ne oldu?” diye sordu Villefort.

“Gelin,” dedi d’Avrigny.

Ve onu odaya götürdü.

“Hâlâ baygın mı?” diye sordu krallık savcısı.

“Öldü.”

Villefort üç adım geri gitti, ellerini başının üstünde birleştirdi ve apaçık bir acıma duygusuyla:

“Ne kadar çabuk öldü!” dedi ölüye bakarak.

“Evet, çok çabuk, değil mi?” dedi d’Avrigny, “ama bu sizi şaşırtmamalı: Mösyö ve Madam de Saint Méran da bu kadar çabuk öldüler. Ah! Sizin evinizde çabuk ölünüyor Mösyö de Villefort.”

“Ne!” diye bağırdı yargıç büyük bir korku ve üzüntü belirten bir sesle, “Yine o korkunç düşünceye takıldınız!”

“Her zaman, mösyö, her zaman!” dedi d’Avrigny ciddi bir biçimde, “çünkü bu düşünce beni bir an bile bırakmadı ve emin olun bu kez yanılmadığımı göreceksiniz, iyi dinleyin Mösyö de Villefort.”

Villefort nöbet geçirir gibi titriyordu.

“Hiç iz bırakmadan öldüren bir zehir vardır. Ben bu zehiri çok iyi bilirim: bu zehiri getirdiği tüm bozukluklarda, ortaya çıkardığı tüm olaylarda inceledim. Bu zehiri biraz önce zavallı Barois’da da saptadım, tıpkı Madam de Saint-Méran’da saptadığım gibi. Bu zehirin varlığını tanımanın bir yolu vardır: bir asitle kırmızılaşmış turnusol kağıdını mavi renge boyar, menekşe şurubunu yeşile boyar. Turnusol kağıdımız yok, ama bakın istediğim menekşe şurubunu getiriyorlar.”

Gerçekten de koridordan ayak sesleri geliyordu; doktor kapıyı araladı, dibinde iki üç kaşık şurup bulunan fincanı oda hizmetçisinin elinden aldı ve kapıyı yeniden kapattı.

“Bakın,” dedi kalbi neredeyse duyulacak kadar hızlı çarpan krallık savcısına, “işte bu fincanda menekşe şurubu, bu sürahide Mösyö Noirtier’nin ve Barrois’nın bir bölümünü içtikleri limonatadan artan var. Eğer limonata saf ve zararsız ise şurup kendi rengini koruyacak, eğer limonata zehirli ise şurubun rengi yeşil olacak. Bakın!”

Doktor fincanın içine yavaş yavaş sürahideki limonatadan birkaç damla boşalttı ve hemen o anda fincanın dibinde bir bulut oluştuğunu gördüler; bu bulut önce mavi tonuna dönüştü, sonra gök yakut rengini, daha sonra da opal rengini aldı, opalden de zümrüt yeşiline döndü.

Bu son renkte kaldı, yani deney hiçbir kuşkuya yer bırakmamıştı.

“Zavallı Barrois, ya yalancı angustura ile ya da Saint-Ignace cevizi ile zehirlenmiş,” dedi d’Avrigny, “şimdi Tanrının ve insanların önünde bu konuda güvence veririm.”

Villefort hiçbir şey söylemedi, ama kollarını gökyüzüne doğru kaldırdı, gözlerini şaşkın şaşkın açtı ve yıldırım çarpmış gibi bir koltuğa yığıldı.

80

SUÇLAMA

Mösyö d’Avrigny bu kasvetli odada ikinci bir ölü gibi görünen yargıcı kendine getirdi.

“Ah! Benim evimde ölüm!” diye haykırdı Villefort.

“Cinayet deyin!” diye yanıt verdi doktor.

“Mösyö d’Avrigny,” diye haykırdı Villefort, “şu anda içimde olup bitenleri size anlatamayacağım, korku, acı, çılgınlık bunlar.

“Evet,” dedi Mösyö d’Avrigny büyük bir ciddiyetle, “ama sanırım harekete geçmenin zamanı geldi, bu ölüm selinin önüne bir set çekmenin zamanı geldi. Ben böyle bir sırrı toplum ve kurbanlar adına cezalandırma umudu olmadan daha fazla saklayabileceğimi sanmıyorum.”

Villefort çevresine kaygıyla bir göz attı.

“Evimde!” diye mırıldandı, “Evimde!”

“Haydi, yargıç,” dedi d’Avrigny, “cesur olun, bir yasa adamı olarak tam bir özveriyle kendinizi onurlandırın.”

“Tüylerimi diken diken ediyorsunuz doktor. Bir özveri ha!”

“Ben söyleyeceğimi söyledim.”

“O zaman birinden mi kuşkulanıyorsunuz?”

“Kimseden kuşkulanmıyorum; ölüm kapınızı çalıyor, içeri giriyor, gidiyor, körü körüne değil zekice, odadan odaya. Ben de onun izini sürüyorum, geçtiği yerleri biliyorum, eskilerin bilgeliğini benimsiyorum: el yordamıyla ilerliyorum, çünkü aileniz için duyduğum dostluk, size duyduğum saygı gözlerimi örten iki bağ; işte böyle...”

“Ah! Konuşun, konuşun doktor, cesur olacağım.”

“O zaman mösyö, evinizde, evinizin ortasında, belki de ailenizde her yüzyılın bir tane yarattığı korkunç insanlardan biri var. Aynı zamanda yaşamış olan Locusta ve Agrippina, Tanrının, elleri cinayetlerle kirlenmiş Roma imparatorluğuna karşı öfkesini kanıtlayan bir istisnadır. Brunehaut ve Frédégonde, doğmakta olan bir uygarlığın yorucu çalışmalarının sonuçlarıdır, insan bu uygarlığın içinde, bilisizliğin elçisi de olsa, zekasını yönetmeyi öğrenir.[196] İşte tüm bu kadınlar bir zamanlar genç ve güzeldiler ya da hâlâ öyleydiler. Onların alınlarında da evinizdeki suçlunun alnında görülen masumiyet çiçeğinin açmış olduğu ya da açmakta olduğu görülmüştü.

Villefort bir çığlık attı, ellerini kavuşturdu ve doktora yalvaran bir hareket yaparak baktı.

Ama doktor acımasızlığını sürdürdü:

“Cinayetten kimin yarar sağlayacağına bak, diye bir söz vardır hukukta...”

“Doktor!” diye haykırdı Villefort, “ne yazık ki bu uğursuz sözler nedeniyle insanların adaleti birçok kez yanılgıya düşmüştür. Bilmiyorum, ama bana kalırsa bu cinayet...”

“Ah! Sonunda cinayet olduğunu itiraf ediyor musunuz?”

“Evet, kabul ediyorum. Elden ne gelir? Bunu kabul etmek gerek. Ama bırakın sözlerime devam edeyim. Bana kalırsa, diyorum, bu cinayet, kurbanlara değil bana yönelik. Tüm bu garip felaketlerden başka, benim başıma da bir şeyler geleceğinden kuşkulanıyorum.”

“Ah! İnsanoğlu!” diye mırıldandı d’Avrigny; “tüm hayvanların en bencili, tüm yaratıkların en bencili insan, her zaman dünyanın sadece kendi çevresinde döndüğüne, güneşin sadece kendisi için parladığına, ölümün sadece ona geleceğine inanır; bir tutam otun tepesinden Tanrıyı lanetleyen karınca! Yaşamlarını yitirenler, onlar hiçbir şey yitirmediler mi? Mösyö de Saint-Méran, Madam de Saint-Méran, Mösyö Noirtier...”

“Nasıl? Mösyö Noirtier mi?”

“Evet, örneğin ölmesi istenenin şu zavallı uşak olduğuna inanıyor musunuz? Hayır, hayır: Shakespeare’in Polonius’u gibi o bir başkasının yerine öldü. Limonatayı içmesi gereken kişi Noirtier idi; mantıklı bir sıralamaya göre de limonatayı içen oydu: öbürü rastlantısal olarak limonatadan içti; ölen Barrois olsa da ölmesi gereken aslında Noirtier idi.”

“Peki nasıl oldu da babam ölmedi?”

“Bunu size daha önce de, Madam de Saint-Méran öldükten sonra bahçede söylemiştim; çünkü onun bedeni bu zehiri kullanmaya alışmıştı; çünkü ona zarar vermeyecek bir doz başkası için ölümcül idi; çünkü kimse hattâ katil bile benim bir yıldır Mösyö Noirtier’nin felcini brüsin ile tedavi ettiğimi bilmiyor, katil deneyimleriyle brüsinin çok şiddetli bir zehir olduğunu biliyor.”

“Tanrım! Tanrım!” diye mırıldandı Villefort kollarını kapatıp açarak.

“Cinayetin yolunu izleyin: Mösyö de Saint-Méran’ı öldürüyor.”

“Ah! Doktor!”

“Buna yemin ederim; bana bildirilen belirtiler kendi gözlerimle gördüklerimle son derece iyi bağdaşıyor.”

Villefort karşı çıkmaktan vazgeçti ve bir inilti kopardı.

“Mösyö de Saint-Méran’ı öldürüyor,” diye yineledi doktor, “Madam de Saint-Méran’ı öldürüyor: elde edilecek iki miras.”

Villefort alnından akan terleri kuruladı.

“İyi dinleyin.”

“Yazık!” diye mırıldandı Villefort, “bir sözcük kaçırmıyorum, tek bir sözcük bile.”

“Mösyö Noirtier,” dedi acımasız bir sesle Mösyö d’Avrigny, “Mösyö Noirtier daha dün size ve ailenize karşı fakirler yararına vasiyetname hazırlattı; Mösyö Noirtier kurtuldu, ondan hiçbir şey beklenmez. Ama birinci vasiyetnamesini daha yok etmedi, ikincisini henüz yapmadı, kuşkusuz bir üçüncüsünü de yapabileceği korkusuyla o cezalandırılıyor: vasiyetname evvelki gün yapıldı sanırım; gördüğünüz gibi hiç zaman yitirilmiyor.”

“Ah! Merhamet Mösyö d’Avrigny!”

“Merhamet yok mösyö, doktorun yeryüzünde kutsal bir görevi vardır, bunu yerine getirmek için yaşamın kaynaklarına çıkar, ölümün gizemli karanlıklarına iner. Cinayet işlendiği zaman kuşkusuz şaşkına dönen Tanrı gözlerini cinayeti işleyenden ayırır. ‘İşte o!’ demek doktora düşer.”

“Kızıma acıyın mösyö!” diye mırıldandı Villefort.

“Gördüğünüz gibi onun adını siz söylediniz, babası olan siz.”

“Valentine’e acıyın! Dinleyin, bu olanaksız. Kendimi suçlamayı yeğlerdim! Valentine, pırlanta kalplidir, zambak gibi saftır.”

“Acımak yok sayın krallık savcısı; cinayet gün gibi ortada: Mösyö de Saint-Méran’a gönderilen ilaçları Matmazel Villefort kendisi sarıp paketledi, Mösyö de Saint-Méran öldü.

“Madam de Saint-Méran’ın bitki çaylarını Matmazel de Villefort hazırladı, Madam de Saint-Méran öldü.

“İhtiyarın her zaman sabahları içip bitirdiği limonata sürahisini Barrois’nın elinden o aldı, çünkü Barrois dışarı gönderilmişti, ihtiyar bir mucize gibi ölümden döndü.

“Matmazel de Villefort suçludur! Zehirleyen odur! Sayın krallık savcısı, size Matmazel de Villefort’un suçlu olduğunu açıklıyorum, görevinizi yapın.”

“Doktor, artık dayanamıyorum, artık kendimi savunamıyorum, size inanıyorum, ama acıyın bana, hayatımı kurtarın, onurumu kurtarın!”

“Mösyö de Villefort,” dedi doktor giderek daha güçlü bir biçimde, “insanların budalaca ağzı sulu olmalarının tüm sınırlarını aştığım durumlar olmuştur. Eğer kızınız sadece birinci cinayeti işlemiş olsaydı ve onun bir saniye düşündüğünü görseydim size ‘Onu uyarın, cezalandırın, yaşamının geri kalanını küçük ya da büyük bir manastırda ağlayarak, dua ederek geçirsin,’ derdim. Eğer ikinci bir cinayet işleseydi, size ‘Bakın Mösyö de Villefort, işte düşünce gibi tez, şimşek gibi hızlı, yıldırım gibi ölümcül, panzehiri bilinmeyen bir zehir, onun ruhunu Tanrıya bırakarak bu zehiri ona verin, böylece onurunuzu ve yaşamınızı kurtarın, çünkü onun istediği sizsiniz,’ derdim. Onun ikiyüzlü gülümsemesi ve tatlı seslenişleriyle başucunuza yaklaştığını görüyorum. Eğer ilkinde kurtulmayı başaramazsanız vay halinize! Sadece iki kişiyi öldürmüş olsaydı size söyleyeceklerim bunlar olacaktı, ama o üç kişiyi ölürken gördü, üç can çekişen insan seyretti, üç ölünün yanında diz çöktü. Zehirleyen cezalansın! Cezalansın! Siz onurunuzdan söz ediyorsunuz, söylediğimi yapın, sizi ölümsüzlük bekliyor.”

Villefort dizlerinin üstüne düştü.

“Dinleyin,” dedi, “ben sizin kadar güçlü değilim, ya da eğer kızım Valentine’in yerinde sizin kızınız Madeleine olsaydı, siz de bu kadar güçlü olmayacaktınız.

Doktorun rengi attı.

“Doktor, bir kadından doğma her insan acı çekmek ve ölmek için doğmuştur; doktor, acı çekeceğim ve ölümü bekleyeceğim.”

“Dikkatli olun,” dedi Mösyö d’Avrigny, “bu ölüm yavaş gelecek... onun babanızı, karınızı, belki de oğlunuzu vurduktan sonra size yaklaştığını göreceksiniz.”

Villefort’un soluğu kesildi, doktorun kolunu sıktı.

“Beni dinleyin!” diye haykırdı, “Acıyın bana, kurtarın beni... Hayır, kızım suçlu değildir... Bizi mahkemeye verin, yine ‘hayır, kızım suçlu değildir,’ diyeceğim, evimde cinayet olmamıştır... Evimde bir cinayet işlenmiş olmasını istemediğimi anlıyor musunuz? Çünkü cinayet bir yere girdi mi, ölüm gibidir, tek başına gelmez. Bakın, benim öldürülmemin sizce ne önemi var?... Siz benim dostum musunuz? Siz insan mısınız? Kalbiniz var mı?... Hayır, siz doktorsunuz!... Pekala! Ben de size ‘Hayır benim kızım benim elimle cellatlara teslim edilmeyecek!...’ diyorum. Ah! İşte içimi kemiren düşünce, tırnaklarımla göğsümü oyacak kadar beni delirten düşünce!... Ya yanılıyorsanız doktor! Ya bu kızımdan başka biriyse! Ya bir gün size bir hayalet gibi gelip ‘Katil! Kızımı öldürdün!...’ dersem! Bakın eğer böyle bir şey olursa, ben bir Hıristiyanım Mösyö d’Avrigny, ama yine de kendimi öldürürüm!”

“Pekala,” dedi doktor bir an sustuktan sonra, “bekleyeceğim.”

Villefort hâlâ sözlerinden kuşku duyuyormuş gibi ona baktı.

“Sadece,” dedi Mösyö d’Avrigny ağır ve ciddi bir sesle, “eğer evinizde biri hastalanırsa, eğer siz hastalanırsanız, beni çağırmayın, çünkü gelmem. Sizinle bu korkunç sırrı paylaşırım, ama felaketin sizin evinizde büyüyeceği ve çoğalacağı gibi, utancın ve pişmanlığın da benim evime gelip bilincimde çoğalmasını ve büyümesini istemem.”

“Beni terk mi ediyorsunuz doktor?”

“Evet, çünkü daha fazla peşinizden gelemem, sadece idam sehpasının dibinde duruyorum. Bu korkunç trajedinin sonunu getirecek başka bir olay olacak. Elveda.”

“Doktor, size yalvarıyorum.”

“Düşüncemi kirleten tüm kötülükler, evinizi iğrenç ve dayanılmaz yapıyor. Elveda mösyö.”

“Bir sözcük, sadece bir sözcük daha doktor! Beni bu korkunç durumda, açıkladıklarınızla daha da korkunçlaştırdığınız bu durumda bırakıp gidiyorsunuz. Ama şu zavallı yaşlı uşağın beklenmedik, birden ölümü hakkında ne diyeceğiz?”

“Doğru,” dedi Mösyö d’Avrigny, “beni uğurlayın.”

Önce doktor dışarı çıktı, Mösyö de Villefort onu izledi; hizmetçiler doktorun geçeceği koridorlarda, merdivenlerde kaygıyla bekliyorlardı.

“Mösyö,” dedi d’Avrigny Villefort’a herkesin duyabileceği biçimde yüksek sesle konuşarak, “zavallı Barrois birkaç yıldır evden hiç çıkmıyordu: efendisi ile at üzerinde ya da arabayla Avrupa’nın dört bir yanını dolaşmayı o kadar seven adam, bir koltuğun çevresinde tekdüze bir işle kendini öldürdü. Kanı ağırlaştı. Şişmandı, kalın ve kısa bir boynu vardı, şiddetli bir beyin kanaması geçirdi, bana çok geç haber verildi.”

“Unutmadan söyleyeyim,” diye alçak sesle ekledi, “menekşe şurubu fincanını küllerin içine atmaya çalışın.”

Ve doktor, Villefort’un elini sıkmadan ve tek bir söz dahi etmeden, evdeki herkesin yakınmaları ve gözyaşları arasında evden çıktı.

Aynı akşam, Villefort’un mutfakta toplanan ve aralarında uzun uzun konuşan hizmetçileri, Madam de Villefort’dan işten ayrılmak için izin istediler. Hiçbir üsteleme, hiçbir ücret artırma önerisi onlara engel olamadı, ne söylense şöyle yanıt veriyorlardı:

“Gitmek istiyoruz, çünkü bu evde ölüm kol geziyor.”

Tüm yalvarmalara karşın, bu kadar iyi efendilerinden, özellikle bu kadar iyi, bu kadar iyiliksever, bu kadar tatlı Matmazel Valentine’den ayrılmanın çok üzücü olduğunu söyleye söyleye ayrıldılar.

Bu son sözler üzerine Villefort Valentine’e baktı.

Valentine ağlıyordu.

Garip şey! Bu gözyaşlarının onda uyandırdığı heyecan arasında Madam de Villefort’a da baktı, onun dudaklarından, tıpkı iki bulut arasından kayıp fırtınalı bir göğün derinliklerine giden uğursuz bir göktaşı gibi, kaçak ve karanlık bir gülümsemenin geçtiğini görür gibi oldu.

81

EMEKLİ FIRINCININ ODASI

Kont de Morcerf’in Danglars’ın evinden, bankacının soğukluğunun neden olduğu öfke ve utançla çıktığı günün akşamı Mösyö Andrea Cavalcanti, saçları kıvır kıvır ve parlak, bıyıkları sivrilmiş, beyaz eldivenleri eline iyice oturmuş, faytonunda neredeyse ayakta durarak bankacının Chaussée-d’Antin’deki avlusuna girmişti.

Salonda bir on dakika kadar konuştuktan sonra Danglars’ı bir pencere aralığına götürmenin yolunu bulmuş, orada iyi bir girişten sonra babasının gidişinden bu yana yaşamındaki güçlükleri açıklamıştı. Babası gittiğinden beri bir oğul gibi karşılandığı bankacının evinde, bir insanın her zaman sevginin kaprislerinden önce araması gereken tüm mutluluk güvencelerini bulduğunu, sevgiye gelince onu da Matmazel Danglars’ın güzel gözlerinde bulma mutluluğuna eriştiğini söylüyordu.

Danglars büyük bir dikkatle dinliyordu, iki üç gündür bu açıklamayı bekliyordu, sonunda açıklama geldiğinde gözleri Morcerf’i dinlerken ne kadar kaygılı ve bulutluysa, bu kez tam tersine o kadar ferahlamıştı.

Yine de genç adamın önerisini ona birkaç bilinçli uyarıda bulunmadan kabul etmek istemedi.

“Mösyö Andrea,” dedi ona, “evliliği düşünmek için biraz genç değil misiniz?”

“Hayır mösyö,” diye yanıt verdi Cavalcanti, “en azından öyle olduğunu sanmıyorum: İtalya’da büyük sinyorlar genelde genç evlenirler; bu mantıklı bir âdettir. Yaşam o kadar rastlantıya bağlıdır ki mutluluğu yanımızdan geçerken yakalamak gerekir.”

“Şimdi mösyö,” dedi Danglars, “beni onurlandıran önerilerinizin karım ve kızım tarafından kabul edildiğini düşünsek de yararlarını tartışmayacak mıyız? Bana kalırsa sadece babalar kızlarının mutluluğu için uygun biçimde davranmayı bilirler, bu önemli bir pazarlıktır.”

“Mösyö, babam akıllı, görgülü ve bilge bir adamdır. Benim Fransa’ya yerleşme isteği duyabileceğimi tahmin etti: giderken bana kimliğimi saptayan tüm belgelerle birlikte onun hoşuna gidecek bir seçim yapmam durumunda evlendiğim günden başlamak üzere yüz elli bin franklık bir gelir bıraktı. Bu bildiğim kadarıyla babamın gelirinin dörtte biridir.”

“Ben,” dedi Danglars, “her zaman kızıma evlenirken beş yüz bin frank vermeyi düşündüm, o benim tek mirasçımdır.”

“Pekala!” dedi Andrea, “gördüğünüz gibi, isteğim Barones Danglars ve Matmazel Eugénie tarafından geri çevrilmezse, her şey çok iyi olacak. Böylece yüz yetmiş beş milyonluk bir gelire sahip olacağız. Şöyle bir şey varsayalım, markiden gelir yerine anaparayı alayım, –bu kolay olmayacak biliyorum, ama olabilir– siz de bize iki ya da üç milyon verirsiniz, becerikli ellerde iki üç milyon her zaman yüzde on kâr getirir.”

“Her zaman sadece dörtte kalırım, hattâ üç buçukta,” dedi bankacı, “ama damadım için beşe kadar çıkarım, kârı paylaşırız.”

“Ah! Bu harika kayınbabacığım,” dedi Cavalcanti tüm çabalarına karşın zaman zaman örtmeye çalıştığı soyluluk cilasını çatlatan biraz bayağı doğasını ortaya çıkararak.

Ama hemen arkasından kendini toplayarak:

“Ah! Bağışlayın efendim,” dedi, “görüyorsunuz ya yalnızca umut bile beni neredeyse çılgına çeviriyor; umudum gerçekleşirse kimbilir ne olacak?”

“Ama,” dedi Danglars, başlangıçta ilgisiz gibi görünen bu konuşmanın nasıl olup da hemen bir iş görüşmesine dönüştüğünün farkına varmayarak, “servetinizin, babanızın size vermeyi reddedemeyeceği bir bölümü vardır kuşkusuz.”

“Hangi bölümü?” diye sordu genç adam.

“Annenizden gelen bölümü.”

“Ah! Elbette, annem Leonora Corsinari'den gelen bölümü.”

“Servetinizin bu bölümü en çok ne kadar olabilir?”

“Doğrusu,” dedi Andrea, “emin olun mösyö, bu konuyu hiç düşünmedim, ama en azından iki milyon olduğunu tahmin ediyorum.”

Danglars tıpkı yitirilmiş bir hazineyi bulan cimri gibi, ya da boğulmak üzere olan bir adamın ayağının altında içine gömüleceği boşluk yerine sağlam toprağa rastlaması gibi, bir tür neşeden boğulma hissi duydu.

“Pekala! Mösyö,” dedi Andrea bankacıyı sevgi dolu bir saygıyla selamlayarak, “umut edebilir miyim...”

“Mösyö Andrea,” dedi Danglars, “umut ediniz ve eğer sizin tarafınızdan bir engel bu işin gidişini bozmazsa bu işi oldu bilin. Ama,” dedi Danglars düşünerek, “ama nasıl oluyor da sizin Paris’teki koruyucunuz Mösyö Monte Cristo Kontu bizden bunu istemek için sizinle birlikte gelmiyor?”

Andrea belli belirsiz kızardı.

“Kontun yanından geliyorum mösyö,” dedi; “o gerçekten de karşı konulmaz bir insan, ama anlaşılmaz bir garipliği var; beni içten onayladı; babamın bana gelir yerine anaparayı vermekte duraksayacağını hiç sanmadığını söyledi; bunu babamdan elde edebilmeme yardımcı olabilmek için onu etkileyeceğine söz verdi, ama bana açıkça, kişisel olarak hiçbir zaman evlilik isteğinde bulunma sorumluluğunu almadığını ve almayacağını söyledi. Ama ona hak vermem gerek, eğer bir gün bu isteksizliğine üzülecekse bunun benimle ilgili olacağını, çünkü tasarlanan bu evliliğin mutlu ve uygun olduğunu düşündüğünü de ekleme inceliğini gösterdi. Zaten resmi olarak bir şey yapmak istemiyorsa da, siz görüşmek istediğinizde sizinle konuşabileceğini bana söyledi.”

“Ah! Bu çok iyi.”

“Şimdi,” dedi Andrea en sevimli gülümsemesiyle, “kayınbabamla konuşmamı bitirdiğime göre bankacıyla görüşeyim.”

“Bankacıdan ne istiyorsunuz?” dedi bu kez Danglars gülümseyerek.

“Yarından sonra ancak sizden dört bin frank gibi bir para alacağım, ama kont önümüzdeki ay belki de benim küçük bekâr gelirimin yeterli olamayacağını anladı ve bana yirmi bin franklık bir bono verdi, daha doğrusu armağan etti. Gördüğünüz gibi eliyle imzaladı; bu sizin için uygun mu?”

“Bana bunun gibi bir milyonluk bono getirin, hepsini alayım,” dedi Danglars bonoyu cebine koyarak. “Yarın için bana bir saat verin, veznedarım yirmi dört bin franklık bir makbuzla evinize bıraksın.”

“İsterseniz sabah saat onda olsun, daha erken olursa daha iyi: yarın kent dışına gitmek istiyorum.”

“Olur, saat onda, Hôtel des Princes’de misiniz hâlâ?”

“Evet.”

Ertesi gün, Hôtel des Princes’de yirmi dört bin franklık bankacının dakikliğine yaraşır bir titizlikle genç adamın elindeydi, o da hemen Caderousse’a iki yüz frank bırakmak için dışarı çıktı.

Bu çıkış Andrea için tehlikeli olan dostunu susturma amacını taşıyordu; akşam olabildiğince geç saatte dönecekti.

Ama avlunun taşlarına henüz adım atmıştı ki, karşısında elinde kasketiyle otelin kapıcısını, kendisini beklerken buldu.

“Mösyö,” dedi kapıcı, “şu adam geldi.”

“Hangi adam?” diye sordu Andrea, aldırmaz bir halde, sanki unutmuş gibi, oysa tam tersine gelenin kim olduğunu çok iyi biliyordu.

“Ekselanslarının küçük bir maaş bağladığı adam.”

“Ha! Evet,” dedi Andrea, “babamın şu eski uşağı. İyi. Onun için bıraktığım iki yüz frankı ona verdiniz mi?”

“Evet Ekselans, kesinlikle.”

Andrea kendisine Ekselans dedirtiyordu.

“Ama,” diye devam etti kapıcı, “o parayı almak istemedi.”

Andrea’nın rengi attı, yalnız, gece olduğu için kimse renginin attığını görmedi.

“Nasıl! Almak istemedi mi?” dedi hafif heyecanlı bir sesle.

“Hayır, Ekselanslarıyla konuşmak istiyordu. Sizin dışarı çıktığınızı söyledim, üsteledi. Sonunda inanmış göründü ve iyice mühürlenmiş olarak getirdiği bu mektubu bana verdi.” .

“Bakalım!” dedi Andrea.

Mektubu faytonunun fenerinin ışığında okudu.

“Nerede oturduğumu biliyorsun; yarın sabah dokuzda seni bekliyorum.”

Andrea, zorlanıp zorlanmadığını, saygısız gözlerin mektupta ne yazdığını görüp görmediğini anlamak için mührü inceledi, ama mühür öyle iyi, öyle düzgün köşeli baklava biçiminde katlanmıştı ki, mektubu okumak için onu koparmak gerekirdi, oysa mühre kesinlikle el değmemişti.

“Çok iyi,” dedi Andrea, “zavallı adam! O Tanrının iyi bir kulu.”

Bu sözleriyle kapıcıyı öyle aydınlattı ki, kapıcı genç efendiye mi yoksa yaşlı uşağa mı daha çok hayran olması gerektiğini bilemedi.

“Atları koşumdan çıkarın ve odama gelin,” dedi Andrea ahır uşağına. Genç adam iki adımda odasındaydı, Caderousse’un mektubunu yaktı, külleri yok oluncaya kadar bekledi. ’

Uşak odaya girdiğinde bu işlemi bitiriyordu.

“Benimle aynı boydasın Pierre,” dedi uşağa.

“Bundan onur duyarım Ekselans,” diye yanıt verdi uşak.

“Sana dün yeni bir üniforma getirilmiş olmalı değil mi?”

“Evet efendim.”

“Küçük bir yosmayla işim olacak, ona ne unvanımı ne durumumu bildirmek istemiyorum. Üniformanı bana ver, belgelerini getir de gerekirse geceyi bir handa geçirebileyim.”

Pierre isteneni yaptı.

Beş dakika sonra Andrea tümüyle kılık değiştirmiş olarak tanınmadan otelden çıkıyordu, bir araba tuttu, Picpus’ta Cheval-Rouge hanına gitmesini söyledi.

Ertesi gün Hôtel des Princes’den çıktığı gibi, yani fark edilmeden, Cheval-Rouge hanından çıktı, Saint-Antoine mahallesini geçti, Ménilmontant sokağına kadar bulvarı izledi, soldan üçüncü evin kapısının önünde durdu, kapıcı olmadığı için kimden bilgi alabileceğini öğrenmeye çalıştı.

“Ne arıyorsun yakışıklı oğlum?” diye sordu karşıdaki meyveci kadın.

“Mösyö Pailletin’i arıyorum şişko annem,” diye yanıt verdi Andrea.

“Emekli fırıncı mı?”

“Evet o.”

“Avlunun dibinde, soldan üçüncü.”

Andrea söylenen yola girdi, üçüncü kapıda tarla yoncası biçiminde bir kapak vardı, keyifsizce ona dokunur dokunmaz kapı zilinin hemen çaldığı duyuldu.

Bir dakika sonra kapıya konmuş tel kafesin arkasında Caderousse’un yüzü göründü.

“Ah! Çok dakiksin,” dedi.

Ve kilidi açtı.

“Elbette!” dedi Andrea içeri girerken.

Üniformasının kasketini savurdu, sandalyeyi tutturamadığı için kasket yere düştü ve kenarları üstünde yuvarlanarak odayı çepeçevre dolaştı.

“Haydi, haydi,” dedi Caderousse, “kızma ufaklık! Haydi, görüyorsun seni düşündüm, yiyeceğimiz şu güzel yemeğe bak: sadece senin sevdiğin şeyler var!”

Gerçekten de, Andrea soluk alırken aç bir mide için belli bir çekiciliği olan basit yemek kokuları duydu; bu, düşük nitelikli Provence mutfağının taze içyağı ile sarımsak karışımının kokuşuydu; ayrıca kızarmış balık kokusu, hepsinden baskın gelen hindistancevizi ve karanfil kokusu vardı. Tüm bu kokular iki fırının üstüne konmuş çukur ve üstü kapalı iki büyük tabaktan ve dökme demirden bir sobanın fırınında tıkırdayan bir tencereden yükseliyordu.

Bunların dışında Andrea bitişik odada oldukça temiz bir masa gördü, üzerine iki kişilik yemek takımı, biri yeşil biri sarı mühürlü iki şarap şişesi, küçük bir sürahide bol bol rakı ve çini bir tabağın üzerine özenle yerleştirilmiş geniş bir lahana yaprağının içinde bir meyve salatası konarak süslenmişti.

“Neye benziyor ufaklık?” dedi Caderousse, “ne güzel kokuyor değil mi? Biliyorsun ben orada iyi bir aşçıydım: benim yemeğimi yiyenler parmaklarını da yerdi, anımsıyor musun? Ve soslarımı ilk tadan sen olurdun, onları beğenmezlik etmezdin sanırım.”

Ve Caderousse biraz daha soğan ayıklamaya başladı.

“İyi, iyi,” dedi Andrea keyifle; “ama eğer beni seninle yemek yemem için rahatsız ettiysen, şeytan çarpsın seni!”

“Oğlum,” dedi Caderousse ciddi ciddi, “yemek yerken konuşuruz, hem sen ne kadar nankörsün, dostunu görmekten hiç mi hoşnut değilsin? Ben sevincimden ağlıyorum.”

Gerçekten de Caderousse ağlıyordu; yalnız Gard köprüsünün eski hancısının gözyaşı bezlerini harekete geçirenin sevinç mi soğan mı olduğunu söylemek zordu.

“Sus sahtekar,” dedi Andrea, “sen mi beni seviyorsun?”

“Evet, seni seviyorum, sevmiyorsam şeytan çarpsın; bu bir zayıflık,” dedi Caderousse, “bunu biliyorum, ama buna engel olamıyorum.”

“Bu da senin beni birtakım hainlikler için buraya kadar getirtmene engel değil.”

“Haydi, haydi!” dedi Caderousse geniş bıçağını önlüğü ile kurulayarak, “eğer seni sevmeseydim bana yaşattığın şu sefil hayata dayanabilir miydim? Bak, senin üstünde uşağının giysileri var, bende yok, ben sebzelerimi kendim ayıklamak zorundayım: benim yemeklerimi küçümsüyorsun, çünkü sen yemeklerini Hôtel des Princes’in tabldotunda ya da Café de Paris’de yiyorsun. Benim de bir uşağım olabilir, benim de bir üstü açık arabam olabilir, ben de istediğim yerde yemek yiyebilirim: öyleyse neden bunlardan yoksunum? Küçük Benedetto’ma zorluk çıkarmamak için. Haydi haydi, bunları yapabileceğimi itiraf et, ha?”

Caderousse’un son derece açık bakışı bu cümlenin anlamını tamamladı.

“İyi,” dedi Andrea, “beni sevdiğini varsayalım: peki o zaman neden seninle öğle yemeği yemek için buraya gelmemi istiyorsun?”

“Sadece seni görmek için yavrum.”

“Beni görmen neye yarar? Tüm koşullarımızı önceden saptadığımıza göre.”

“Sevgili dostum,” dedi Caderousse, “eksiksiz vasiyetname olur mu? Ama sen önce öğle yemeği yemeğe geldin değil mi? Haydi otur, senin sevdiğin gibi asma yapraklarının üstüne koyduğum sardalyelerden ve tereyağından başlayalım kötü çocuk. Ah! Evet, odama bakıyorsun, dört hasır iskemleme, çerçevesi üç franklık resimlerime. Hay Allah! Ne yaparsın? Burası Hôtel des Princes değil.”

“Haydi, haydi sen de şimdi hiçbir şeyi beğenmiyorsun; sadece emekli fırıncı olarak görülmek isteyen sen artık mutlu değilsin.”

Caderousse içini çekti.

“Pekala, ne diyeceksin bakalım? Sen düşünün gerçekleştiğini gördün. Ben bunun bir düş olduğunu söylüyorum; zavallı Benedetto’m, emekli bir fırıncı zengindir, geliri vardır.”

“Elbette, senin de gelirin var.”

“Benim mi?”

“Evet, senin, çünkü ben sana iki yüz frankını veriyorum.”

Caderousse omuz silkti.

“İstemeyerek verilen para, geçici para, bugünden yarına kesilebilecek olan para onur kırıcıdır. Senin zenginliğinin her zaman sürmeyeceğini düşünerek kısıntı yapmak zorunda olduğumu biliyorsun. Alay papazının dediği gibi servet kararsızdır.... Senin zenginliğinin çok büyük olduğunu biliyorum kerata; Danglars’ın kızıyla evleneceksin.”

“Nasıl! Danglars’ın mı?”

“Elbette Danglars’ın! Yoksa Baron Danglars mı demem gerek? Kont Benedetto der gibi. Danglars dostumdur, eğer belleği bu kadar zayıf olmasa beni düğün yemeğine davet ederdi.... çünkü o benimkine gelmişti... evet, evet, evet, benimkine! Elbette o zamanlar bu kadar kibirli değildi, o iyi Mösyö Morrel’in yanında küçük bir memurdu. Birçok kez onunla ve Kont de Morcerf ile yemek yedim... Görüyorsun ya iyi tanıdıklarım var, onları biraz arayıp sorsam aynı salonlarda karşılaşacağız.”

“Haydi, haydi, kıskançlığın sana olmayacak şeyler söyletiyor, Caderousse.”

“İyi, iyi Benedetto mio,[197] ne söylediğimi biliyorum. Belki bir gün pazar giysilerimizi giyip, arabaların girdiği kapının önüne gelip ‘ipi çekin lütfen!’ diyeceğiz. Bu arada otur da yemeğimizi yiyelim.”

Caderousse önce başladı ve büyük bir iştahla yemeğe koyuldu, bir yandan da konuğuna sunduğu yemeklere övgüler yağdırıyordu.

Konuğu kesin kararını vermiş görünüyordu, şişeleri güzelce açtı, balık çorbasına, güveçte sarımsak ve yağla pişirilmiş morina balığına yumuldu.

“Eh arkadaş,” dedi Caderousse, “eski sofracıbaşınla barışmış görünüyorsun.”

“Doğrusu evet,” diye yanıt verdi Andrea, genç ve güçlü bir adam olarak şu anda iştahı her şeyden önce geliyordu.

“Bunları beğendin mi yaramaz?”

“O kadar iyi ki, bu kadar iyi yahni yapan ve bu kadar güzel şeyler yiyen bir adamın nasıl olup da yaşamı kötü bulduğunu anlayamıyorum.”

“Gördüğün gibi tüm mutluluğumu tek bir düşünce berbat ediyor,” dedi Caderousse.

“Hangi düşünce?”

“Tüm hayatımı dürüstçe kazanmış olan ben, bir dostumun sırtından geçiniyorum.”

“Ah! Ah! Bunu hiç önemseme,” dedi Andrea, “bende ikimiz için de yeteri kadar var, kendini sıkma.”

“Hayır, gerçekten, ister inan ister inanma, her ayın sonunda vicdan azabı duyuyorum.”

“İyi Caderousse!”

“Öyle ki evvelki gün iki yüz frankı almak istemedim.”

“Evet, benimle konuşmak istiyormuşsun, bu vicdan azabından mıydı?”

“Gerçek vicdan azabı, hem sonra aklıma bir şey geldi.”

Andrea ürperdi, Caderousse’un aklına gelen şeyler onu hep ürpertirdi.

“Her ayın sonunu beklemenin çok zor olduğunu görüyorsun.”

“Eh!” dedi Andrea serinkanlılıkla, arkadaşının nereye varmak istediğini anlamaya çalışarak, “hayat beklemekle geçmiyor mu? Örneğin ben başka bir şey mi yapıyorum? Sabırla bekliyorum, öyle değil mi?”

“Evet, çünkü iki yüz frankçık bekleyeceğine beş ya da altı bin frank, belki de on, belki de on iki bin frank bekliyorsun, çünkü sen gizlenmeyecek şeyleri de gizleyen birisin: oradayken hep kıyıda beş on kuruşun bulunurdu, şu fakir dostun Caderousse’un kumbarasından bir şeyler aşırmaya çalışırdın. İyi ki, sözünü ettiğimiz dostun Caderousse iyi koku alırdı.”

“İşte yine saçmalamaya, üst üste hep geçmişten söz etmeye başladın,” dedi Andrea, “sorarım sana, dönüp dolaşıp aynı şeyleri söylemenin ne yararı var?”

“Ah! Sen yirmi bir yaşındasın, geçmişi unutabilirsin, ben ellime geldim, anımsamak zorundayım. Ama önemi yok, işimize dönelim.”

“Evet.”

“Şunu söylüyordum, ben senin yerinde olsaydım...”

“Evet?”

“Şöyle yapardım...”

“Nasıl yapardın?”

“Evet, seçilme hakkını elde etmek ve bir çiftlik satın almak bahanesiyle altı aylık bir avans isterdim, sonra da bu avansla tüyerdim.”

“Bak, bak, bak,” dedi Andrea, “bu hiç de kötü bir düşünce değil, olabilir.”

“Sevgili dostum,” dedi Caderousse, “benim yemeklerimi ye, öğütlerimi dinle, bedence de ruhça da kendini hiç kötü hissetmezsin.”

“Güzel, ama,” dedi Andrea, “neden sen verdiğin öğütleri kendin tutmuyorsun? Neden altı aylık ya da bir yıllık avans alıp Bruxelles’e gitmiyorsun? Emekli fırıncı gibi görüneceğine, işlerini yaparken iflas etmiş biri gibi görünürsün: bu sana çok yakışır.”

“Hay Allah, bin iki yüz frankla bunu yapmamı nasıl istersin?”

“Ah! Caderousse,” dedi Andrea, “ne kadar çok şey istiyorsun! İki ay önce açlıktan ölüyordun.”

“İştah yerken gelir,” dedi Caderousse, gülen bir maymun ya da homurdanan bir kaplan gibi dişlerini göstererek. “Hem,” diye ekledi yaşına karşın bembeyaz ve sipsivri dişleriyle büyük bir lokma ekmek kopararak, “ben bir plan yaptım.”

Caderousse’un planları Andrea’yı onun düşüncelerinden daha fazla dehşete düşürürdü, düşünceler birer tohumdu, planlar ise bunların gerçekleştirilmesiydi.

“Şu planı görelim,” dedi, “güzel olmalı.”

“Neden olmasın? Mösyö Chose’un sömürgesinden kimin yaptığı plan sayesinde kaçmıştık? Sanırım benim; pek de fena değildi bence, şimdi burada olduğumuza göre!

“Bir şey demedim,” dedi Andrea, “bazen iyi şeyler yapıyorsun, ama artık planını görelim.”

“Bak,” diye sürdürdü Caderousse, “sen, cebinden tek kuruş çıkmadan bana on beş bin frank kadar bir para verebilir misin? Hayır, on beş bin yetmez, en azından otuz bin frank olmadan kibar bir bey olmak istemem.”

“Hayır,” diye yanıt verdi Andrea sert bir biçimde, “bunu yapamam.

“Beni anlamamış gibi görünüyorsun,” diye yanıt verdi soğuk ama sakin bir biçimde Caderousse, “sana cebinden tek kuruş çıkmadan diyorum.

“Tüm işi, yani seninkini ve benimkini bozmak için çalmamı, sonra bizi yeniden oraya götürmelerini istemiyorsun ya?”

“Ah!” dedi Caderousse, “beni yakalasalar da vız gelir, ben garip biriyim, biliyorsun, kimi zaman arkadaşlarımdan sıkılırım, ama ben senin gibi kalpsiz değilim, sen onları yeniden görmeyi hiç istemezsin!”

Andrea bu kez ürpermekten kötü oldu, beti benzi attı.

“Haydi Caderousse, aptallık etme,” dedi.

“Hayır, sakin ol, Benedetto’cuğum, ama sen hiçbir şeye karışmadan bana otuz bin frank kazanmanın küçük bir yolunu bul ve bırak ben gerekeni yapayım, işte bu!

“Pekala, bakacağım, araştıracağım,” dedi Andrea.

“Ama bu arada benim aylığımı beş yüz franka çıkar, tuhaf bir merakım var, hizmetçim olsun istiyorum.”

“İyi, beş yüz frankını alacaksın,” dedi Andrea, “ama bu benim için biraz ağır olacak sevgili Caderousse, iyi niyetimi kötüye kullanıyorsun...”

“Eh!” dedi Caderousse, “Sen dipsiz kasadan para çektiğine göre.”

Andrea sanki dostunun sözü buraya getirmesini bekliyordu, gözlerinde hızla bir ışık yanıp söndü.

“Bu doğru,” dedi Andrea, “koruyucum da harika.”

“Şu sevgili koruyucu!” dedi Caderousse, “sana aylık mı veriyor?

“Beş bin frank,” dedi Andrea.

“O kadar binlikten bana yüzlükler veriyorsun,” dedi Caderousse, “gerçekten de sadece piçler mutlu oluyor. Ayda beş bin frank... Hay Allah, bu parayla neler yapılabilir?”

“Eh işte, bu para hemen bitiyor, ben de senin gibiyim, bir anaparam olsun istiyorum.

“Anapara... Evet... anlıyorum... herkes bir anaparası olsun ister.”

“Ama benim olacak.”

“Bunu sana kim verecek? Prensin mi?”

“Evet, prensim, ne yazık ki beklemem gerek.”

“Neyi beklemen?” diye sordu Caderousse.

“Ölümünü.”

“Prensinin ölümünü mü?”

“Evet.”

“Neden?”

“Çünkü bana vasiyetnamesinde yer verdi.”

“Sahi mi?”

“Yemin ederim.”

“Ne kadar?”

“Beş yüz bin.”

“Daha ne olsun, bu kadarına da şükür.”

“Sana söylediğim gibi.”

“Haydi, haydi, olamaz.”

“Caderousse, dostum musun?”

“Ne demek! Her zaman için.”

“O zaman sana bir sır vereceğim.”

“Söyle.”

“Sus da dinle.”

“Elbette, ağzımı açmam.”

“Pekala! Sanırım...”

Andrea çevresine bakarak durdu.

“Ne sanıyorsun?... Korkma canım! Yalnızız!”

“Sanırım babamı buldum.”

“Gerçek babanı mı?”

“Evet.”

“Baba Cavalcanti değil mi?”

“Hayır, o geri döndü, dediğin gibi gerçek babamı.”

“Bu baba...”

“İşte Caderousse, babam, Monte Cristo Kontu.”

“Yok canım!”

“Evet, anlıyorsun ya, her şey bunu gösteriyor. Bunu bana açık açık itiraf edemiyor sanki, ama Mösyö Cavalcanti’nin beni oğlu olarak kabul etmesini sağladı, bunun için ona elli bin frank verdi.”

“Baban olması için elli bin frank ha! Ben bu paranın yarısına, yirmi bin franka, on beş bin franka buna razı olurdum! Neden bu iş için beni düşünmedin nankör?”

“Ben bunu biliyor muydum? Her şey biz oradayken düzenlenmiş.”

“Ah! Doğru. Söylediğine göre vasiyetnamesiyle sana...”

“Bana beş yüz bin frank bırakıyor.”

“Bundan emin misin?”

“Vasiyetnameyi bana gösterdi, ama hepsi bu değil.”

“Biraz önce söylediğim gibi, bir de ek var değil mi?”

“Belki.”

“Ya bu ekte?...”

“Beni kabul ediyor.”

“Ah! İyi baba, yiğit baba, dürüst baba!” dedi Caderousse ellerinde tuttuğu bir tabağı havada döndürerek:

“Haydi bakalım, şimdi senden sır sakladığımı söyle bakalım.”

“Hayır, güvenin seni benim gözümde onurlandırdı. Şu prens baban, zengin mi? Çok mu zengin?”

“Sanırım öyle. Servetinin ne olduğunu bilmiyor.”

“Bu olabilir mi?”

“Elbette! Bunu çok iyi biliyorum, biraz önce yanındaydım. Geçen gün bir banka memuru seninki gibi şişkin bir cüzdanla ona elli bin frank getirdi; dün, bir bankacı yüz bin franklık altın getirdi.”

Caderousse serseme dönmüştü, genç adamın sözlerinden madeni sesler çıktığını, Louis altınından çağlayanların aktığını duyar gibi oluyordu.

“Sen o eve gidiyor musun?” diye haykırdı saf saf.

“İstediğim zaman.”

Caderousse bir an düşündü. Kafasından birtakım ciddi düşünceler geçtiği kolayca anlaşılıyordu.

Sonra birden:

“Tüm bunları görmek isterdim!” diye haykırdı, “tüm bunlar ne kadar güzel olmalı!”

“Doğru, harika!” dedi Andrea.

“Champs-Elysée caddesinde oturmuyor mu?”

“Otuz numarada.”

“Ha! Otuz numara mı dedin?”

“Evet, avlu ile bahçe arasında güzel tek bir ev, sadece bunu görebilirsin.”

“Olabilir, ama beni ilgilendiren evin dışı değil içi: güzel mobilyalar ha! İçinde daha neler olmalı!”

“Tuileries’yi hiç gördün mü?”

“Hayır.”

“İşte ondan daha güzel.”

“Söyle Andrea, şu iyi Monte Cristo para kesesini düşürdüğünde yere eğilmek iyi olmalı.”

“Aman Tanrım! O ânı beklemeye değmez,” dedi Andrea, “bu evde paralar meyve bahçesindeki meyveler gibi yerlerde sürünüyor.”

“Bana bak, bir gün beni de yanında götürmelisin.”

“Bu nasıl olur? Hangi sıfatla?”

“Haklısın, ama ağzımın suyunu akıttın, bunları kesinlikle görmem gerek, bir yolunu bulacağım.”

“Aptallık etme Caderousse.”

“Kendimi parke cilacısı olarak tanıtırım.”

“Her yerde halı var.”

“Ah! Güvenilmez çocuk! Bunları düşlemekle yetinmem gerekecek.”

“En iyisi bu, inan bana.”

“Evin nasıl olabileceğini bana anlatmaya çalış hiç olmazsa.”

“Ne öğrenmek istiyorsun?...”

“Bundan kolay ne var? Ev büyük mü?”

“Ne çok büyük, ne çok küçük.”

“İçi nasıl?”

“Bir plan yapmak için bana mürekkep ve kağıt gerek.”

“İşte!” dedi hemen Caderousse.

Eski bir çalışma masasının üstünden beyaz bir kağıt, bir kalem ve mürekkep almaya gitti.

“Al,” dedi Caderousse, “hepsini bana bu kağıdın üstüne çiz.”

Andrea belli belirsiz bir gülümsemeyle kalemi aldı ve çizmeye başladı.

“Ev sana söylediğim gibi avlu ile bahçe arasında, işte böyle, görüyor musun?”

Andrea bahçeyi, avluyu ve evi çizdi.

“Büyük duvarlar var mı?”

“Hayır, en çok sekiz ya da on ayak.”

“Bu ihtiyatlı olmaz.”

“Avluda tahta saksılarda portakallar, çimenler ve bir sürü çiçek var.”

“Kurt kapanları yok mu?”

“Hayır.”

“Ahırlar?”

“Gördüğün parmaklığın iki yanında, orada...”

Andrea planı çizmeye devam etti.

“Giriş katına bakalım,” dedi Caderousse.

“Giriş katında, yemek odası, iki salon, bir bilardo salonu, giriş merdiveni, bir de gizli merdiven var.”

“Pencereler?...”

“Çok güzel, çok geniş, harika pencereler var, evet, sanırım senin boyunda biri her pencereden geçebilir.”

“Böyle pencereler varken neden merdivenler yapılmış?

“Ne yaparsın! Lüks işte.”

“Ya panjurlar?”

“Evet, panjurlar var, ama onları hiç kullanmıyorlar. Monte Cristo Kontu garip bir adam, gece bile gökyüzünü görmek istiyor.”

“Ya hizmetçiler, onlar nerede yatıyor?”

“Ah! Onların kendi evleri var. Düşünebiliyor musun, girerken sağda güzel bir hangar var, merdivenleri kapatıp oraya koyuyorlar. Bu hangarın üstünde her odanın çıngırağının bulunduğu bir dizi hizmetçi odası var.”

“Hay Allah! Çıngıraklar.”

“Ne dedin?”

“Hiçbir şey. Bu çıngırakları koymanın çok pahalıya geldiğini söylüyorum. Neye yarıyor söyle bana.”

“Eskiden geceleri bahçede dolaşan bir köpek vardı, ama köpek Auteuil'deki eve götürüldü, hani senin geldiğin eve.”

“Evet.”

“Dün konta şöyle dedim: ‘bu sizin açınızdan ihtiyatsızlık sayın kont, çünkü Auteuil’e gittiğinizde ve oraya hizmetçilerinizi de götürdüğünüzde ev boş kalıyor. ”

“Pekala! Ne olur diye sormadı mı sana?”

“Günün birinde sizi soyarlar, dedim.”

“Ne yanıt verdi?”

“Ne yanıt mı verdi?”

“Evet.”

“Şöyle dedi: ‘Beni soysalar ne olur?’”

“Andrea, mekanik yazı masaları var.”

“Nasıl yani?”

“Hırsızı içindeki bir kafes yoluyla yakalayan, sonra da bir müzik çalan. Son fuarda, bunun gibi masalar olduğunu duydum.”

“Maun ağacından güzel bir yazı masası var, anahtarını hep üstünde gördüm.”

“Kontu soymuyorlar mı?”

“Hayır, hizmetindeki insanlar ona çok sadık.”

“Bu yazı masasının içinde paralar olmalı değil mi?”

“Belki de vardır... ama içinde ne olduğu bilinmez.”

“Bu masa nerede?”

“Birinci katla.”

“Bana giriş-katının planını yaptığın gibi birinci katınkini de yap ufaklık.”

“Bu kolay.”

Andrea eline kalemi aldı. “Birinci katta, gördüğü gibi bir bekleme odası ve salon var, salonun sağında kitaplık ve çalışma odası, solunda bir yatak odası ve bir soyunma odası bulunuyor. İşte ünlü yazı masası burada.”

“Bu odanın penceresi var mı?”

“İki tane, şurada ve şurada.”

Andrea yatak odasının köşesindeki soyunma odasına iki pencere çizdi. Ufak oda planda büyük bir kare oluşturan yatak odasına eklenmiş küçük bir kare gibiydi.

Caderousse düşlere daldı.

“Sık sık Auteuil’e gider mi?”

“Haftada iki üç kez, örneğin yarın gündüz ve gece orada olacak.”

“Bundan emin misin?”

“Beni oraya akşam yemeğine çağırdı.”

“Çok şükür! İşte yaşamak bu,” dedi Caderousse, “kentte bir ev, kırda bir ev.”

“İşte zengin olmak buna denir.”

“Yemeğe gidecek misin?”

“Belki.”

“Oraya yemeğe gittiğinde gece de kalır mısın?”

“Canım isterse. Kontun evinde kendi evimde gibiyimdir.”

Caderousse genç adama yüreğinin derinliğindeki gerçeği anlamak ister gibi baktı. Ama Andrea cebinden bir sigar kutusu çıkardı, oradan bir Havana sigarı aldı, sakin sakin yaktı ve hiç gösteriş yapmadan içmeye başladı.

“Beş yüz frankı ne zaman istiyorsun?” diye sordu Caderousse’a.

“Yanında varsa hemen.”

Andrea cebinden yirmi beş Louis altını çıkardı.

“Altın para,” dedi Caderousse, “hayır sağol.”

“Nasıl, beğenmiyor musun?”

“Tam tersine beğeniyorum, ama istemiyorum.”

“Değiştirirken kazanacaksın budala: bir altın beş frank eder.”

“Doğru, sonra sarraf, dostun Caderousse’u izletir, sonra onu yakalarlar, sonra da onun altın parayla aylık veren çiftçilerin kim olduğunu söylemesi gerekir. Budalalık yok ufaklık: sadece para, herhangi bir hükümdarın portresi olan yuvarlak paralar. Herkesin beş franklık paraları olabilir.”

“Üstümde beş yüz frank bulunmadığını biliyorsun: bir komisyoncu bulmam gerekecek.”

“O zaman parayı kapıcına bırak, o dürüst bir adam, ondan alırım.”

“Bugün mü?”

“Hayır, yarın, bugün zamanım yok.”

“Pekala, olur, yarın Auteuil’e gitmeden bırakırım.”

“Buna güvenebilir miyim?”

“Elbette.”

“Hizmetçime ön ödeme yapacağım, anlıyor musun?”

“Yap. Ama artık bu bitecek değil mi? Artık beni hiç üzmeyeceksin.”

“Hiç.”

Caderousse o kadar kaygılı görünüyordu ki, Andrea bu değişikliği fark etmek zorunda kalmaktan korktu. Bu nedenle neşesini ve aldırmazlığını artırdı.

“Çok neşelisin,” dedi Caderousse, “şimdiden mirasa konmuş gibisin.”

“Ne yazık ki hayır!... Ama onu ele geçirdiğim gün...”

“Ne olacak?”

“Ne mi olacak? Dostlarımı anımsayacağım, sana sadece bunu söyleyebilirim.”

“Evet, ne kadar da iyi belleğin var, çok doğru.”

“Ne demezsin? Beni kazıklamak istediğini sanıyordum.”

“Ben mi! O ne biçim düşünce! Ben ise sana tam tersine bir dost öğüdü vereceğim.”

“Hangi öğüt?”

“Parmağındaki elması burada bırak. Ah! Yoksa sen bizi yakalatmak mı istiyorsun? İkimizi de mi yakalatacaksın? Böyle bir aptallık yapar mısın?”

“Neden öyle yapayım?”

“Nasıl! Bir uşak üniforması alıyorsun, kılık değiştiriyorsun ve parmağında dört beş bin franklık bir elmas taşıyorsun!”

“Vay canına! Doğru düşünüyorsun! Sen niye açık artırmalarda tellallık yapmıyorsun?”

“Çünkü ben elmasları tanırım, elmasım olmuştu.”

“Sana bununla övünmeni öğütlerim,” dedi Andrea ve Caderousse’un korktuğu gibi bu yeni zorbalığından öfkeye kapılmadan kibarca yüzüğü ona verdi.

Caderousse yüzüğe o kadar yakından baktı ki Andrea, Caderousse’un cam kalıntılarının canlı olup olmadıklarını incelediğini sandı.

“Bu sahte bir elmas,” dedi Caderousse.

“Haydi, haydi, şaka yapıyorsun herhalde,” dedi Andrea.

“Dur kızma, görelim bakalım.”

Caderousse pencereye gitti, elması cama sürttü, camın gıcırdadığı duyuldu.

“Tövbe!” dedi Caderousse elması küçük parmağına geçirerek, “Yanılmışım, ama şu hırsız mücevherciler taşları o kadar iyi taklit ediyorlar ki, artık kuyumcu dükkanlarını soymaya kimse cesaret edemiyor. Bu da felce uğramış bir sanayi dalı.”

“Pekala!” dedi Andrea, “Bitti mi? Benden isteyeceğin başka bir şey var mı? Ceketimi de istiyor musun? Kasketimi? Bu konuda kendini sıkıntıya sokma!”

“Hayır, aslında sen iyi bir arkadaşsın. Seni artık tutmayayım, tutkularımı dizginlemeye çalışacağım.”

“Ama dikkatli ol, altın yüzünden başına gelmesinden korktuğun şey, elması satarken başına gelmesin.”

“Onu satmayacağım, için rahat etsin.”

“Hayır, en azından yarından sonraya kadar satmayacak,” diye düşündü genç adam.

“Mutlu kerata!” dedi Caderousse, “arabacılarını, atlarını, arabanı ve nişanlını bulmaya gidiyorsun.”

“Doğru, evet,” dedi Andrea.

“Bana bak, dilerim dostum Danglars’ın kızı ile evlendiğin gün, bana da iyi bir düğün hediyesi verirsin.”

“Sana kafana koyduğun şeyin bir düş olduğunu söylemiştim.”

“Drahoması ne kadar?”

“Ama sana...”

“Bir milyon mu?”

Andrea omuz silkti.

“Bir milyon diyelim,” dedi Caderousse, “hiçbir zaman senin için istediğim kadar paran olmayacak.”

“Sağol,” dedi genç adam.

“Ah! Seve seve,” diye ekledi Caderousse, her zamanki koca gülüşüyle gülerek, “dur seni geçireyim.”

“Zahmet etme.”

“Ne zahmeti.”

“Neden benimle geliyorsun?”

“Çünkü kapının küçük bir şifresi var, bu almam gerektiğini düşündüğüm küçük bir önlem, Gaspard Caderousse tarafından gözden geçirilmiş ve düzeltilmiş Huret ve Fichek kilidi. Sen kapitalist olduğunda sana da bunun gibi bir tane yaparım.”

“Sağol,” dedi Andrea, “sana sekiz gün önceden haber vereceğim.”

Ayrıldılar. Caderousse Andrea’yı sadece üç kat aşağı ininceye kadar değil, avluyu geçinceye kadar kapının eşiğinde bekledi. Sonra hızla içeri girdi, kapıyı iyice kapadı ve Andrea’nın ona bıraktığı planı büyük bir mimar gibi incelemeye koyuldu.

“Şu sevgili Benedetto sanırım mirasa konduğuna üzülmeyecek ve beş yüz bin frankına kavuşacağı günü erkene alan kişi de en kötü dostu olmayacak,” dedi.

82

EVE ZORLA GİRİŞ

Biraz önce anlattığımız konuşmanın olduğu günün ertesi günü, Monte Cristo Kontu, Ali, birçok hizmetçi ve güçlerini ölçmek istediği atlarla birlikte gerçekten de Auteuil’e gitti. Bu gidişi özellikle belirleyen, bir gün önce ne onun ne de Andrea’nın aklına gelmeyen bir şeydi, Bertuccio Normandiya’dan dönmüş, evden ve korvetten haberler getirmişti. Ev hazırdı, sekiz gün önce gelmiş olan korvet küçük bir koyda altı kişilik mürettebatıyla birlikte demir atmıştı, gerekli formaliteler tamamlandıktan sonra denize açılmaya hazırdı.

Kont, Bertuccio’nun bu büyük çabasını övdü ve Fransa’da bir aydan fazla kalmaması gereken Bertuccio’ya acele gitmek için hazırlanmasını söyledi.

“Şimdi,” dedi ona, “Paris’ten Tréport’a bir gecede gitmem gerekebilir; on saatte elli fersah gitmemi sağlamak için yolda aralıklı sekiz konaklama yeri istiyorum. ’

“Ekselansları bu isteklerini daha önce belirtmişlerdi,” diye yanıt verdi Bertuccio, “atlar hazır. Atları satın aldım ve en uygun, yani genelde kimsenin durmadığı kasabalardaki konaklama yerlerine yerleştirdim.”

“İyi,” dedi Monte Cristo, “burada bir ya da iki gün kalacağım, işleri gerektiği gibi ayarlayın.”

Bertuccio orada kalacağı günlerle ilgili gerekli düzenlemeleri yapmak için çıkarken Baptistin kapıyı açtı; lal rengi bir tepsinin üzerinde bir mektup getirmişti.

“Burada ne işiniz var?” diye sordu kont onu toz toprak içinde görünce, “sizi çağırmamıştım sanırım.”

Baptistin hiç yanıt vermeden kontun yanına geldi ve ona mektubu uzattı.

“Önemli ve acele,” dedi.

Kont mektubu açtı ve okudu:

Bu akşam bir adamın, kontun soyunma odasındaki yazı masasına sakladığını sandığı belgeleri almak için Mösyö de Monte Cristo’nun Champs-Elysée’deki evine gireceğini haber veriyorum: Mösyö Monte Cristo Kontunun polisin işe karışmasına yol açmayacak kadar cesur olduğunu biliyorum çünkü böyle bir şey, bunu haber veren kişiyi tehlikeye atacaktır. Mösyö kont, ya soyunma odasından yatak odasına açılan pencerede ya da soyunma odasında pusuya yatarak adaleti kendisi sağlayabilecektir. Çevrede birçok kişinin olması ve görünen önlemler kötü niyetli kişiyi kesinlikle uzaklaştıracak ve Mösyö de Monte Cristo’nun rastlantının kendisine bu durumu bildiren kişiye ortaya çıkarma olanağı verdiği bir düşmanını tanıma fırsatını yok edecektir, eğer birinci girişim başarısızlıkla sonuçlanırsa hırsız, size yeniden haber verilmesine fırsat bulunamadan, bir başka denemeye girişecektir.

Kont önce bunun hırsızların bir hilesi olduğunu düşündü, bu onu daha ciddi bir tehlikeyle karşı karşıya bırakmak için hafif bir tehlikeyi haber veren bayağı bir tuzak olabilirdi, Verilen öğüte karşın mektubu polis komiserliğine götürecekti, ama belki de adsız dostun öğüdü nedeniyle birden bu hırsızın gerçekten de onun özel bir düşmanı olduğu, sadece kendisinin onu tanıyabileceği, Fiesque du Maure’un kendisini öldürmek isteyene yaptığı gibi, belki de sadece kendisinin bundan yarar sağlayacağı gibi bir düşünceye kapıldı. Kontu tanıyoruz, onun ne kadar gözüpek ve güçlü olduğunu, sadece üstün insanların yapabileceği bir güçle olanaksızlıklara karşı nasıl mücadele ettiğini söylememize gerek yok. Sürdürdüğü yaşamla, aldığı kararla ve hiçbir şey karşısında gerilemeyen tutumuyla kont, Tanrı denebilecek doğaya ve şeytan denebilecek dünyaya karşı kimi zaman giriştiği savaşımlarda bilinmeyen zevkleri tatmak için doğmuştu.

“Benim belgelerimi çalmak istemiyorlar,” dedi Monte Cristo, “beni öldürmek istiyorlar, bunlar hırsız değil, katil. Sayın emniyet müdürünün benim özel işlerime karışmasını istemem. Doğrusu bu işte emniyet kuruluşunun daha az para harcamasını sağlayacak kadar zenginim.”

Kont mektubu getirdikten sonra odadan çıkmış olan Baptistin’i yeniden çağırdı.

“Paris’e döneceksiniz,” dedi, “orada kalan tüm hizmetçileri buraya getireceksiniz. Auteuil’de hepsine ihtiyacım var.”

“Evde kimse kalmayacak mı sayın kontum?” diye sordu Baptistin.

“Kalacak, kapıcı kalacak.”

“Sayın kontum kulübenin evden uzak olduğunu düşünmüşlerdir.”

“Bunda ne var?”

“Kapıcı hiçbir gürültü duymadan tüm evi boşaltabilirler.”

“Kimler?”

“Hırsızlar.”

“Siz bir budalasınız Mösyö Baptistin, hırsızların bütün evi boşaltması hiçbir zaman kötü yapılmış bir hizmet kadar canımı sıkmaz.”

Baptistin eğildi.

“Beni duydunuz,” dedi kont, “arkadaşlarınızı buraya getirin, bir teki bile orada kalmasın, ama her şey çok doğal olsun, giriş katının panjurlarını kapatın, hepsi bu.”

“Ya birinci katın panjurları?”

“Onların hiçbir zaman kapanmadığını biliyorsunuz. Haydi bakalım.”

Kont odasında tek başına yemek yiyeceğini ve sadece Ali’nin hizmetini istediğini bildirdi.

Her zamanki gibi sakin ve azla yetinerek akşam yemeğini yedi, yemekten sonra Ali’ye kendisini izlemesini işaret etti, küçük kapıdan çıktı, sanki geziniyormuş gibi Boulogne ormanına gitti, hiç görünmeden Paris yolunu tuttu, akşam olurken Champs-Elysée’deki evin önündeydi.

Her yer karanlıktı, sadece Baptistin’in dediği gibi evden kırk adım kadar uzaktaki kapıcı kulübesinde zayıf bir ışık yanıyordu.

Monte Cristo bir ağaca yaslandı, çok az yanılan gözleriyle ağaçlıklı yolları araştırdı, gelen geçene baktı, birinin pusuya yatıp yatmadığını görmek için bakışlarını yan yollara çevirdi. On dakikanın sonunda kimsenin onu gözetlemediğinden emin oldu. Hemen Ali ile birlikte küçük kapıya koştu, içeri girdi, anahtarı kendisinde olan servis merdiveninden, evin boş olduğunu sanan kapıcıyı da evi sahibinin geri döndüğünden kuşkulandırmadan, bir tek perde açmadan, hattâ tek bir perdeye dokunmadan yatak odasına girdi.

Yatak odasına gelince Ali’ye durmasını işaret etti, sonra soyunma odasına geçti, orayı inceledi, her şey yerli yerindeydi: değerli yazı masası yerindeydi, anahtarı da üstündeydi. Masayı iki kez kilitledi, anahtarı aldı, yatak odasının kapısına geldi, kilidin çift sürgüsünü kaldırdı ve geri döndü.

Bu sırada Ali kontun ondan istediği silahları, yani kısa bir karabinayı, üst üste gelmiş namluları atış tabancalarına göre daha güvenli nişan almayı sağlayan iki çifteyi masaya koyuyordu. Böylece silahlanan kont beş kişinin hayatını ellerinde tutuyordu.

Saat neredeyse dokuz buçuktu; kont ve Ali acele acele bir parça ekmek yediler ve bir bardak da İspanyol şarabı içtiler, sonra Monte Cristo bir odadan öbür odayı görmeye yarayan hareketli levhalardan birini yerinden oynattı. Tabancaları ve karabinası elinin uzanabileceği uzaklıktaydı, yanında ayakta duran Ali, haçlılardan bu yana biçimleri değişmemiş olan küçük Arap baltalarından birini elinde tutuyordu.

Kont yatak odasının soyunma odasındakilere paralel pencerelerinin birinden sokağı görebiliyordu.

İki saat böyle geçti, gece simsiyahtı, yine de Ali vahşi doğası, kont da kuşkusuz kazandığı yetenek sayesinde avludaki ağaçların en küçük kıpırtısını bile fark ediyorlardı.

Kapıcı kulübesinin küçük ışığı söneli çok olmuştu.

Saldırı, gerçekten bir saldırı olacaksa, pencereden değil, giriş katının merdiveninden olacak gibi görünüyordu. Monte Cristo’nun düşüncesine göre, kötü niyetli kişiler onun parasını değil canını istiyorlardı. Bu nedenle saldıracakları yer yatak odasıydı, yatak odasına da ya gizli merdivenden ya da soyunma odasının penceresinden ulaşabilirlerdi.

Ali’yi merdivene açılan kapının önüne koydu, kendisi de soyunma odasını gözetlemeye koyuldu.

İnvalides’in saatinin çaldığı duyuldu, saat on ikiye çeyrek vardı, batı rüzgarı nemli soluğuyla üç vuruşun hüzün verici titreşimlerini getiriyordu.

Son vuruş duyulmaz olduğunda kont soyunma odasının bulunduğu taraftan hafif bir gürültü duyar gibi oldu, ilk gürültüyü, bu ilk gıcırtıyı ikincisi izledi, sonra da üçüncüsü, dördüncüsünde kont ne yapacağını çok iyi biliyordu. Becerikli ve alışkın bir el bir elmasla camın dört bir yanını kesmeye çalışıyordu.

Kont kalbinin daha hızlı çarpmaya başladığını hissetti. İnsanlar tehlikelere karşı ne kadar katılaşırlarsa katılaşsınlar, tehlikeye karşı ne kadar uyarılmış olurlarsa olsunlar, her zaman, kalplerinin ve vücutlarının ürpermesinden düşle gerçek arasında, planlanan ile gerçekleştirilen arasında var olan büyük farkı anlarlar.

Yine de Monte Cristo Ali’ye haber vermek için bir hareket yaptı, Ali tehlikenin soyunma odasının bulunduğu yanda olduğunu anlayarak efendisine yaklaşmak için bir adım attı.

Monte Cristo hangi düşmanları ile ve kaç düşmanı ile karşılaşacağını öğrenmek için sabırsızlanıyordu.

Açmaya uğraşılan pencere kontun soyunma odasına baktığı aralığın karşısındaydı. Kontun gözleri bu pencereye dikildi: karanlıkta daha koyu bir gölgenin belirdiğini gördü, sonra camlardan biri sanki dışından bir kağıt parçası yapıştırılmış gibi hiç ışık geçirmez oldu ve sonra da cam düşmeden çıtırdadı. Açılan delikten pencere tokmağını arayan bir el geçti, bir saniye sonra pencere menteşeleri üzerinde döndü ve adam içeri girdi.

Adam yalnızdı.

“İşte yürekli bir kerata,” diye mırıldandı kont.

O anda Ali’nin yavaşça gelip omzuna dokunduğunu hissetti, geri döndü: Ali ona bulundukları odanın sokağa bakan penceresini gösteriyordu.

Monte Cristo o pencereye doğru üç adım attı, sadık uşağının benzersiz titizliğini biliyordu. Gerçekten de bir kapıdan uzaklaşan bir adam gördü, bu adam bir kaldırım taşının üstüne çıkmış kontun evinde olan biteni görmeye çalışır gibiydi.

“İyi,” dedi kont, “demek iki kişiler: biri işte, öbürü nöbette.”

Ali'ye sokaktaki adamı gözden kaçırmamasını işaret etti ve soyunma odasındaki adama döndü.

Camı kesen adam içeri girmiş, ellerini öne uzatarak yerini saptamaya çalışıyordu.

Sonunda her şeyi anlamış göründü; odada iki kapı vardı, ikisinin de sürgülerini itti.

Yatak odasının kapısına yaklaştığında Monte Cristo içeri gireceğini sandı ve tabancalarından birini hazırladı, ama sadece bakır halkaların içinde dönen sürgülerin gürültüsünü duydu. Bu bir önlemdi, hepsi bu, gece ziyaretçisi, kontun kapı sürgülerini kaldırarak aldığı önlemi bilmediği için kendini evinde sanıyor ve sakin bir biçimde hareket ediyordu.

Yalnız ve hareketlerinde özgür olan adam o zaman geniş cebinden kontun fark edemediği bir şey çıkardı, onu küçük yuvarlak masanın üstüne koydu, sonra dosdoğru yazı masasına gitti, kilidi eliyle yokladı ve beklediğinin tersine anahtarın olmadığını fark etti.

Ama camı kıran tedbirli bir adamdı, her şeyi önceden hesaplamıştı; kont az sonra demirin demire sürtünmesinden çıkan o çıtırtıyı duydu, bu, bir kapıyı açmak için gönderildiklerinde anahtarcıların taşıdıkları biçim verilmemiş anahtar demeti sallandığında çıkan sesti. Hırsızlar kuşkusuz kilidin dilinin gıcırdamasından çıkan gece müziğini duyduklarında hissettikleri sevinç nedeniyle buna bülbül[198] adını vermişlerdi.

“Ah! Ah!” diye mırıldandı Monte Cristo düş kırıklığı dolu bir gülümsemeyle, “Sadece hırsızmış.”

Ama adam karanlıkta uygun aleti bulamıyordu. O zaman küçük masanın üstüne koyduğu nesneden yararlanmak istedi; bir zembereği oynattı, soluk, ama görmeye yetecek kadar canlı bir ışık adamın yüzüne ve ellerine altın sarısı yansımalarını gönderdi.

“Bak sen!” dedi birden Monte Cristo şaşkın bir hareketle gerileyerek, bu...”

Ali baltasını kaldırdı.

“Kımıldama,” dedi ona Monte Cristo alçak sesle, “baltanı oraya bırak, artık silaha ihtiyacımız yok.”

Sonra sesini daha da alçaltarak birkaç sözcük söyledi, çünkü kontun şaşkınlıkla çıkardığı ses ne kadar zayıf olursa olsun eski zaman bileyicisi pozunda kalmış adamı ürpertmeye yetmişti. Bu kontun verdiği bir emirdi, çünkü biraz sonra Ali ayaklarının ucuna basa basa uzaklaştı, duvardaki yüklükten siyah bir giysi ile üçgen bir şapka çıkardı. Bu sırada Monte Cristo hızla redingotunu, yeleğini ve gömleğini çıkarıyordu, levhanın aralığından gelen zayıf ışık sayesinde kontun göğsünü koruyan çelik ağdan yapılmış ince ve esnek tuniklerden biri görülebiliyordu, böyle bir tuniği artık hançerlenmekten korkulmayan Fransa'da belki de göğsüne bir bıçak yemekten korkan XVI.Louis giymişti, ama onun da kafası baltayla uçurulmuştu.

Bu tunik hemen uzun bir cüppe ile örtüldü, kontun saçlarının üstüne de ortası saçsız bir papaz peruğu kondu, peruğun üstüne konan üçgen şapka kontu rahibe dönüştürdü.

Bu sırada hiçbir şey duymayan adam, doğrulmuştu, Monte Cristo değişimini tamamlarken, o da yazı masasına doğru gitmişti, masanın kilidi maymuncuğun altında çatırdamaya başlamıştı.

“İyi,” diye mırıldandı kont, kilit hakkında ne kadar becerikli olursa olsun maymuncukla kapı açanın bilemediği bir sırra güveniyordu kuşkusuz; “İyi, daha birkaç dakikan var.” Ve pencereye gitti.

Kaldırım taşının üstüne çıktığını gördüğü adam oradan inmişti ve hâlâ sokakta dolaşıyordu, ama garip olan şey, gerek Champs-Elysée caddesinden gerek Faubourg Saint-Honoré’den gelebilecek insanlar nedeniyle kaygı duyacağına, o sadece kontun evinde olup bitenlerle ilgilenir görünüyordu, yaptığı tüm hareketlerin amacı soyunma odasında olanları görmekti.

Monte Cristo birden elini alnına vurdu ve dudaklarından sessiz bir gülümseme geçti.

Sonra Ali’ye yaklaşarak:

“Burada kal,” dedi alçak sesle, “karanlığa saklan, ne gürültü duyarsan duy, ne olursa olsun, içeri girme ve sadece ben seni adınla çağırırsam ortaya çık.”

Ali başıyla anladığını ve isteneni yapacağını gösteren bir işaret yaptı.

O zaman Monte Cristo çekmeceden bir mum alıp yaktı ve hırsızın kilitle en çok uğraştığı anda kapıyı yavaşça açtı, elinde tuttuğu mumun verdiği ışığın yüzünü iyice aydınlatmasına özen gösterdi.

Kapı o kadar yumuşak açıldı ki, hırsız gürültüyü duymadı. Ama birden odanın aydınlandığını görüp şaşırdı.

Geri döndü.

“Eh! İyi akşamlar sevgili Mösyö Caderousse, bu saatte buraya ne yapmaya geldiniz Tanrı aşkına?”

“Rahip Busoni!” diye haykırdı Caderousse.

Ve kapıyı kapattığına göre, bu garip hayaletin nasıl olup da yanına kadar geldiğini anlayamayarak, sahte anahtar demetini yere bıraktı ve şaşkınlıktan neye uğradığını anlayamamış gibi olduğu yere çakılıp kaldı.

Kont gidip Caderousse ile pencere arasında durdu, böylece ürkmüş hırsızın kaçabileceği tek yolu kesmiş oldu.

“Rahip Busoni!” diye yineledi Caderousse ürkmüş gözlerini konta dikerek.

“Evet, kesinlikle Rahip Busoni,” dedi Monte Cristo, “ta kendisi, beni tanıdığınız için çok rahatladım sevgili Mösyö Caderousse, bu belleğimizin iyi olduğunu gösterir, çünkü yanılmıyorsam neredeyse on yıldır birbirimizi görmedik.”

Bu sakinlik, bu alaycılık, bu güç Caderousse’un kafasında baş döndürücü bir korku uyandırdı.

“Rahip! Rahip!” diye mırıldandı yumruklarını sıkıp dişlerini birbirine vurup tıkırdatarak.

“Monte Cristo Kontunu soymak mı istiyorduk?” diye sözlerini sürdürdü sözümona rahip.

“Rahip efendi,” diye mırıldandı Caderousse kontun acımasızca, ulaşmasını engellediği pencereye gitmeye çalışarak, “rahip efendi, bilmiyorum... inanmanızı rica ediyorum... yemin ederim...”

“Kesilmiş bir cam,” diye devam etti kont, “bir hırsız feneri, bir maymuncuk demeti, zorlanmış bir yazı masası, her şey çok açık değil mi?”

Caderousse kravatıyla neredeyse boğuluyor, saklanacak bir köşe, kaybolacak bir delik arıyordu.

“Haydi,” dedi kont, “hiç değişmediğinizi görüyorum katil efendi.”

“Rahip efendi, her şeyi bildiğinize göre onu yapanın ben olmadığımı, Carconte olduğunu da biliyorsunuzdur, bu, mahkemede de kabul edildi, bu nedenle de beni sadece kürek cezasına çarptırdılar.”

“Kürek cezanız bitti mi? Sizi oraya geri dönmeye hazır gibi görüyorum.”

“Hayır, rahip efendi, ben birisi tarafından kurtarıldım.”

“O kişi topluma çok iyi bir hizmet vermiş.”

“Ah!” dedi Caderousse, “ama söz vermiştim...”

“Böylece yasaya aykırı davranıyorsunuz, değil mi?” diye onun sözünü kesti Monte Cristo.

“Ne yazık ki evet,” dedi Caderousse çok kaygılı bir biçimde.

“Suçun kötü bir yinelenişi... Bu sizi, yanılmıyorsam, Grève meydanına[199] götürür. Yazık, yazık, ülkemin kibarlarının dediği gibi, diavolo!”[200]

“Rahip efendi, şeytana uydum...”

“Bütün katiller böyle söyler.”

“İhtiyaç...”

“Bırakın bunları,” dedi Busoni küçümseyerek, “ihtiyaçtan sadaka istenir, fırıncının kapısından ekmek çalınır, kimsenin olmadığı sanılan bir eve yazı masasını zorlamaya gelinmez. Mücevherci Joannès size vermiş olduğum elmas karşılığında kırk beş bin frank ödedikten sonra, onu öldürüp hem parayı hem de elması almış olmanız da mı ihtiyaçtandı?”

“Bağışlayın rahip efendi,” dedi Caderousse, “beni bir kez kurtarmıştınız, bir kez daha kurtarın.”

“Bu hiç içimden gelmiyor.”

“Yalnız mısınız rahip efendi,” diye sordu Caderousse ellerini kavuşturarak, “yoksa orada beni yakalamaya hazır jandarmalarınız mı var?”

“Yapayalnızım,” dedi rahip, “eğer bana gerçeği söylerseniz, size yine acırım ve zayıflığımın neden olacağı yeni üzüntüler pahasına sizi bırakırım.”

“Ah! Rahip efendi!” diye haykırdı Caderousse ellerini kavuşturup Monte Cristo’ya bir adım yaklaşarak, “size benim kurtarıcım olduğunuzu söyleyebilirim.”

“Sizi cezadan kurtardıklarını mı ileri sürmüştünüz?”

“Ah, evet, Caderousse sözü, inanın rahip efendi.”

“Kim kurtardı?”

“Bir İngiliz.”

“Adı neydi?”

“Lord Wilmore.”

“Onu tanıyorum, eğer yalan söylerseniz öğrenirim.”

“Tüm gerçeği söylüyorum rahip efendi.”

“Bu İngiliz sizi koruyor muydu yani?”

“Hayır, beni değil, kürek mahkumu arkadaşım genç bir Korsikalı’yı.”

“Bu genç Korsikalı’nın adı neydi?”

“Benedetto.”

“Bu onun vaftiz adı mıdır?”

“Başka adı yoktu, o bulunmuş bir çocuktur.”

“Bu adam da sizinle beraber mi kaçtı?”

“Evet.”

“Nasıl oldu?”

“Toulon yakınlarında Saint-Mandrier’de çalışıyorduk. Saint-Mandrier’yi bilir misiniz?”

“Bilirim.”

“İşte bir gün öğlen saat on iki ile bir arası uyurken...”

“Öğle uykusuna yatan forsalar! Acıyın bu yiğitlere!” dedi rahip.

“Haydi canım!” dedi Caderousse, “hep çalışmayacağız ya, köpek değiliz herhalde.”

“Ne mutlu köpeklere,” dedi Monte Cristo.

“Başkaları öğle uykusuna yatmışken biraz uzaklaştık, İngiliz’in bize sağladığı eğe ile demirlerimizi kestik ve yüzerek kaçtık.”

“Benedetto ne oldu?”

“Hiç bilmiyorum.”

“Yine de bilmeniz gerekir.”

“Hayır, doğru söylüyorum. Hyères’de ayrıldık.”

Karşı çıkışına biraz daha ağırlık vermek isteyen Caderousse, sakin sakin soru soran ve yerinden kımıldamayan rahibe doğru bir adım daha attı.

“Yalan söylüyorsunuz!” dedi Rahip Busoni karşı konulmaz buyurgan bir sesle.

“Rahip efendi!...”

“Yalan söylüyorsunuz! Bu adam hâlâ sizin dostunuz, belki de ondan suç ortağı olarak yararlanıyorsunuz?”

“Ah! Rahip efendi!...”

“Toulon'dan ayrıldığınızdan bu yana nasıl yaşadınız? Yanıt verin.”

Caderousse dehşete kapılmış bir halde konta baktı.

“Onun size verdiği paralarla yaşadınız.”

“Eh! Doğru,” dedi Caderousse, “Benedetto büyük bir sinyorun oğlu oldu.”

“Nasıl büyük bir sinyorun oğlu olabilir?”

“Evlilik dışı oğlu.”

“Bu büyük sinyorun adı nedir?”

“Monte Cristo Kontu, evinde bulunduğumuz kişi.”

“Benedetto kontun oğlu mu?” dedi Monte Cristo bu kez şaşırarak.

“Hay Allah! Kont ona sahte bir baba bulduğuna, ayda dört bin frank para verdiğine, vasiyetnamesinde ona beş yüz bin frank bıraktığına göre buna inanmak gerek.”

“Ha, ha!” dedi sahte rahip anlamaya başlayarak, “bu arada bu genç adamın adı ne?”

“Andrea Cavalcanti.”

“Bu, dostum Monte Cristo Kontunun evine kabul ettiği ve Matmazel Danglars ile evlenecek olan delikanlı mı?”

“Evet o.”

“Ve buna izin veriyorsunuz sefil! Onun hayatını ve namussuzluğunu bile bile hem de!”

“Neden bir arkadaşımın başarılı olmasını engelleyeyim ki?” dedi Caderousse.

“Bu doğru, Mösyö Danglars’ı durumdan haberdar etmek size değil bana düşer.”

“Bunu yapmayın rahip efendi.”

“Neden?”

“Çünkü bizi ekmeğimizden edeceksiniz.”

“Sizin gibilerin ekmeğini korumak için onların yanlışlarına destek mi olayım, suç ortakları mı olayım?”

“Rahip efendi!” dedi Caderousse biraz daha yaklaşarak.

“Her şeyi söyleyeceğim.”

“Kime?”

“Mösyö Danglars’a.”

“Bunu yapamayacaksın!” diye haykırdı Caderousse yeleğinden açık bir bıçak çıkarıp kontun göğsünün tam ortasına saplayarak, “hiçbir şey söylemeyeceksin rahip!”

Hançer Caderousse’un şaşkın bakışları karşısında kontun göğsüne saplanacağına kıvrılıp tersine döndü.

Aynı anda, kont sol eliyle katilin bileğini yakaladı ve onu öyle bir güçle sıktı ki bıçak taş kesilen parmaklarından yere düştü, Caderousse acıyla bir çığlık attı.

Ama kont bu çığlığa aldırmadan haydutun bileğini kolu çıkıncaya kadar kıvırmaya devam etti, Caderousse önce dizlerinin üstüne çöktü sonra da yüzü yere yapıştı.

Kont ayağını onun başının üstüne koydu ve “neden kafanı kırmadığımı anlayamıyorum ip kaçkını!” dedi.

“Ah! Acıyın! Acıyın!” diye bağırdı Caderousse.

Kont ayağını kaldırdı.

“Ayağa kalk!” dedi.

Caderousse doğruldu.

“Allah kahretsin! Ne güçlü bileğiniz var rahip efendi!” dedi Caderousse, etten kıskacın ezdiği kolunu ovuşturarak, “Allah kahretsin! Ne bilek!”

“Sus. Tanrı bana senin gibi kan dökücü bir hayvanla baş edebilecek güç verdi, ben Tanrı adına hareket ediyorum, bunu unutma sefil, şu anda senin canını bağışlamak da Tanrının isteğini yerine getirmek içindir.”

“Uff!” dedi Caderousse acılar içinde.

“Şu kağıdı ve kalemi al, sana söyleyeceklerimi yaz!”

Bu üstün gücün boyunduruğuna giren Caderousse oturdu ve yazdı:

Mösyö, evinize kabul ettiğiniz ve kızınızı vermek istediğiniz adam, benimle birlikte Toulon zindanından kaçmış eski bir forsadır, onun numarası 59, benimki 58 idi.

Adının, Benedetto olduğunu söylüyordu, ama kendisi bile gerçek adını bilmez, çünkü ana babasını hiç tanımamıştır.

“İmzala!” diye devam etti kont.

“Beni mahvetmek mi istiyorsunuz?”

“Seni mahvetmek isteseydim, hemen ilk jandarmaya teslim ederdim, budala, zaten yazdıkların adrese ulaştığında artık korkacak bir şeyin kalmayacak, imzala haydi!”

Caderousse imzaladı.

“Adres: Mösyö Baron Danglars, bankacı, Chaussée-d’Antin sokağı.”

Caderousse adresi yazdı.

Rahip kağıdı aldı.

“Şimdi artık git,” dedi.

“Nereden gideyim?”

“Geldiğin yerden.”

“Bu pencereden mi çıkmamı istiyorsunuz?”

“Oradan pekala girmiştin.”

“Bana karşı bir şey mi tasarlıyorsunuz rahip efendi?”

“Budala, ne tasarlamamı istiyorsun?”

“Neden bana kapıyı açmıyorsunuz?”

“Kapıcıyı uyandırmanın ne gereği var?”

“Rahip efendi, ölmemi istemediğinizi söyleyin bana.”

“Ben Tanrının istediğini isterim.”

“Ben aşağı inerken beni vurmayacağınıza yemin edin.”

“Sen budalanın ve korkağın birisin.”

“Beni ne yapmak istiyorsunuz?”

“Bunu ben sana soruyorum. Seni mutlu bir adam yapmaya çalıştım, oysa sadece bir katil yarattım.”

“Rahip efendi,” dedi Caderousse, “son bir deneme yapın.”

“Bak,” dedi kont, “benim sözümün eri olduğumu bilirsin değil mi?”

“Evet,” dedi Caderousse.

“Eğer evine sağ salim dönersen...”

“Sizden değilse neden korkayım ki?”

“Eğer evine sağ salim dönersen, Paris’i terk et, Fransa’yı terk et, nerede olursan ol, dürüst bir biçimde yaşarsan sana küçük bir aylık bağlayacağım, çünkü eğer evine sağ salim dönersen...”

“Evet?” dedi Caderousse ürpererek.

“Evet, sanırım Tanrı seni bağışlayacak, ben de o zaman seni bağışlayacağım.”

“Hıristiyan olduğum için buna inanıyorum, doğru,” diye kem küm etti Caderousse gerileyerek, “beni korkudan öldüreceksiniz.”

“Haydi defol!” dedi kont parmağıyla Caderousse’a pencereyi göstererek.

Caderousse hâlâ bu söze güvenmeyerek bacağını pencereden sarkıttı ve ayağını merdivene koydu.

Orada titreyerek durdu.

“Şimdi aşağı in,” dedi rahip kollarını kavuşturarak.

Caderousse ondan korkacak bir şey olmadığını anladı ve indi.

O zaman kont mumla yaklaştı, bir adamın başka bir adam tarafından aydınlatılarak pencereden indiği Champs-Elysée’den görülebiliyordu.

“Ne yapıyorsunuz rahip efendi?” dedi Caderousse, “ya bir devriye geçerse...”

Rahip mumu üfledi. Sonra Caderousse inmeye devam etti, ancak ayağının altında bahçenin toprağını hissedince kendini yeterince güvende hissetti.

Monte Cristo yatak odasına girdi, bahçeden sokağa kadar şöyle bir baktı, önce Caderousse’un aşağı indikten sonra bahçede biraz dolaştığını, ardından girdiği yerden başka bir noktadan çıkmak için merdiveni alıp duvarın ucuna dayadığını gördü.

Sonra bahçeden sokağa baktığında, bekler gibi görünen adamın sokağa paralel olarak koştuğunu, Caderousse’un ineceği köşenin arkasına saklandığını gördü.

Caderousse merdiveni yavaş yavaş çıktı, son basamağa gelince sokağın boş olduğundan emin olmak için başını duvarın üstünden uzattı.

Kimse görünmüyordu, hiçbir gürültü duyulmuyordu.

İnvalides’in saati biri vurdu.

O zaman Caderousse duvarın üstüne ata biner gibi oturdu, merdiveni çekti ve duvarın öbür tarafına geçirdi, sonra da inmeye hazırlandı ya da daha doğrusu merdivenin iki dik yanı boyunca kaymaya başladı, ustalığından bunu yapmaya çok alışık olduğu belliydi.

Ama inişe geçtikten sonra duramadı. Yan yoldayken karanlıkta bir adamın üstüne atladığını, yere değdiğinde bir kolun kalktığını gördü ama boşuna; savunmaya geçemeden kol sırtına öyle güçlü bir biçimde vurdu ki bağırarak merdiveni bıraktı:

“İmdat!”

İkinci bir darbe göğsüne indi, Caderousse bağırarak yere düştü:

“Katil var!”

Sonunda, o yerde yuvarlanırken hasmı onu saçlarından yakaladı ve göğsüne üçüncü darbeyi indirdi.

Bu kez Caderousse bağırmak isledi, ama ağzından sadece bir inilti çıktı ve üç yarasından üç kan deresi, Caderousse’un iniltileri arasında akmaya başladı.

Katil onun artık bağırmadığını görünce başını saçlarından yakalayıp kaldırdı, Caderousse’un gözleri kapalıydı, ağzı çarpılmıştı. Katil onun öldüğünü sandı, başını bıraktı ve ortadan yok oldu.

O zaman onun uzaklaştığını hisseden Caderousse bir dirseği üzerinde doğruldu ve ölü gibi bir sesle, tüm gücünü toplayarak bağırdı.

“Katil! Ölüyorum! Rahip efendi yardım edin! Rahip efendi!”

Bu acıklı ses gecenin karanlığını parçaladı. Gizli merdivenin kapısı, sonra da küçük bahçe kapısı açıldı, Ali ile efendisi ellerinde mumlarla koştular.

83

TANRININ ELİ

Caderousse yürekler acısı bir sesle bağırmaya devam ediyordu:

“Rahip efendi, imdat! imdat!”

“Ne oldu?” diye sordu Monte Cristo.

“İmdat!” diye yineledi Caderousse, “beni öldürdüler!’

“İşte buradayız! Cesaret!”

“Ah! Bitti artık. Çok geç kaldınız, benim öldüğümü görmeye geldiniz. Nasıl da vurdu! Ne çok kan aktı!”

Ve bayıldı.

Ali ve efendisi yaralıyı aldılar, bir odaya taşıdılar. Orada Monte Cristo Ali’ye yaralıyı soymasını işaret etti ve aldığı korkunç üç yarayı gördü.

“Ulu Tanrım!” dedi, “sizin intikamınız kimi zaman gecikebilir, ama sanırım ancak sizden geldiğinde eksiksiz oluyor.”

Ali ne yapılabileceğini sorar gibi efendisine baktı.

“Git krallık savcısı Mösyö de Villefort’u çağır, Faubourg Saint-Honoré’de oturuyor, onu buraya getir. Geçerken kapıcıyı uyandır ve ona bir doktor getirmesini söyle.”

Ali isteneni yaptı ve sahte rahibi hâlâ baygın olan Caderousse ile baş başa bıraktı. Zavallı adam gözlerini açtığında, birkaç adım ötesinde oturmuş olan kont ona kaygılı bir acıma duygusu ile bakıyordu ve kımıldayan dudakları dua eder gibiydi.

“Bir cerrah, rahip efendi, bir cerrah!” dedi Caderousse.

“Bir cerrah aramaya gittiler,” diye yanıt verdi rahip.

“Bunun yaşamama bir yararı olmadığını biliyorum, ama belki bana güç verir ve açıklama yapmak için zamanım olur.”

“Hangi konuda?”

“Katilim konusunda.”

“Onu tanıyor musunuz?”

“Tanıyorum, evet! Tanıyorum, Benedetto.”

“Şu genç Korsikalı mı?”

“Ta kendisi.”

“Arkadaşınız olan mı?”

“Evet. Bana kontun evinin planını verdikten sonra, kontu öldüreceğimi sonra da onun mirasçısı olacağını düşünerek ya da öldürüp benden kurtulacağını umarak sokakta bekledi ve beni öldürmek istedi.”

“Doktorla birlikte krallık savcısını da çağırttım.”

“Çok geç gelecek, çok geç,” dedi Caderousse, “kanımın tükendiğini hissediyorum.

“Bekleyin,” dedi Monte Cristo.

Dışarı çıktı ve hemen küçük bir şişeyle geri geldi.

Ölmek üzere olan adamın ürkütücü bir biçimde bir noktaya dikilmiş gözleri kont yokken bir an bile kapıdan ayrılmamıştı, içgüdüsel olarak oradan kendisine bir yardım geleceğini umuyordu.

“Acele edin! Rahip efendi, acele edin!” dedi, “Yine kendimden geçeceğimi hissediyorum.”

Monte Cristo yaklaştı ve yaralının mosmor olmuş dudaklarına şişenin içindeki sıvıdan üç dört damla akıttı.

Caderousse içini çekti.

“Ah!” dedi, “Bana bununla hayat verdiniz, biraz daha... biraz daha...”

“İki damla fazlası sizi öldürür,” diye yanıt verdi rahip.

“Ah! Artık o sefili ihbar edeceğim kişi gelsin!”

“İfadenizi yazmamı ister misiniz? Sonra imzalarsınız.”

“Evet... evet..,” dedi Caderousse, ölümünden sonraki intikamını düşünerek gözleri parladı.

Monte Cristo yazdı:

Beni Toulon’daki 59 numaralı kürek mahkumu arkadaşım Korsikalı Benedetto öldürdü.

“Acele edin! Acele edin!” dedi Caderousse, “Yoksa imzalayamayacağım.”

Monte Cristo kalemi tüm gücünü toplayan Caderousse’a verdi, o da imzaladı ve yatağa düşerken şöyle dedi:

“Kalanını siz anlatırsınız rahip efendi, onun Andrea Cavalcanti adını aldığını, Hôtel des Princes'de kaldığını ve... Ah! Ah! Tanrım! Ulu Tanrım işte ölüyorum.”

Caderousse ikinci kez kendinden geçti.

Rahip ona şişeyi koklattı, yaralı gözlerini açtı.

İntikam isteği baygınlığı sırasında bile onu terk etmemişti.

“Ah! Her şeyi anlatırsınız değil mi rahip efendi?”

“Her şeyi, evet, çok başka şeyleri de.”

“Ne demek istiyorsunuz?”

“Belki de kontun sizi öldürmesi için size bu evin planını verdiğini söyleyeceğim. Kontu küçük bir notla uyardığını da söyleyeceğim, kont evde olmadığı için notu benim aldığımı ve sizi beklemek için uyanık kaldığımı söyleyeceğim.”

“Ve giyotine gidecek değil mi?” dedi Caderousse, “giyotine gidecek, bana bunun için söz verir misiniz? Bu umutla ölüyorum, bu ölmeme yardımcı olacak.”

“Sizin arkanızdan geldiğini, sizi durmadan gözetlediğini, sizin çıktığınızı görünce duvarın köşesine koşup gizlendiğini de söyleyeceğim.”

“Siz bunların hepsini gördünüz mü?”

“Sözlerimi anımsayın: ‘Eğer evine sağ salim dönersen, Tanrının seni bağışladığına inanacağım ve ben de seni bağışlayacağım.’”

“Ve beni uyarmadınız, öyle mi?” diye haykırdı Caderousse dirseğinin üstünde doğrulmaya çalışarak, “Buradan çıkınca öldürüleceğimi biliyordunuz ve beni uyarmadınız ha?”

“Hayır, çünkü Benedetto’nun elinde Tanrının adaletini görüyordum ve yazgının isteklerine karşı koyarsam günah işleyeceğimi sanıyordum.”

“Tanrının adaleti! Bana bundan söz etmeyin rahip efendi, eğer Tanrının adaleti olsaydı, sizin herkesten iyi bildiğiniz gibi, kimi insanlar cezalandırılır kimi insanlar cezalandıramazdı.”

“Sabır!” dedi rahip, ölmek üzere olan adamı ürperten bir sesle, “Sabır!”

Caderousse ona şaşkınlıkla baktı.

“Ve sonra,” dedi rahip, “Tanrı senin için olduğu gibi herkes için de bağışlayıcıdır, o yargıç olmadan önce babadır.”

“Ah! Siz Tanrıya inanıyor musunuz?” dedi Caderousse.

“Eğer ona şimdiye kadar inanmamış olsaydım da seni görünce inanırdım.”

Caderousse sıkılmış yumruklarını göğe kaldırdı.

“Dinle,” dedi rahip yaralıyı inanca döndürmek ister gibi elini uzatarak, “işte son nefesinde bile tanımak istemediğin Tanrının senin için yaptıkları: sana sağlık, güç, güvenli bir iş, hattâ dostlar vermişti, yani insana vicdan rahatlığı ve doğal isteklerin doyurulması ile güzel olabilecek bir yaşam; Tanrının çok ender olarak eksiksiz verdiği bu armağanlardan yararlanmak yerine sen ne yaptın? Kendini miskinliğe, sarhoşluğa verdin ve bu sarhoşluk sırasında en iyi dostlarından birine ihanet ettin.”

“İmdat!” diye haykırdı Caderousse, “bir rahibe değil, bir doktora ihtiyacım var, belki de ölecek kadar yaralı değilim, belki daha ölmeyeceğim, belki de beni kurtarabilirler!”

“Sen ölecek kadar ağır yaralısın, biraz önce sana verdiğim üç yudum sıvı olmasaydı çoktan son nefesini vermiş olacaktın. Dinle bak!”

“Ah!” diye mırıldandı Caderousse, “ne kadar tuhaf bir rahipsiniz, ölecek insanları avutacağınıza onları umutsuzluğa düşürüyorsunuz.”

“Dinle,” diye devam etti rahip: “sen dostuna ihanet ettiğinde Tanrı seni cezalandırmak yerine uyardı; sefalete düştün, aç kaldın; hayatının yarısını, elde etmeye çalıştığını kıskanmakla geçirdin, daha o zaman, Tanrı senin için bir mucize yarattığında, Tanrı sana benim elimden o sefaletinin içinde hiçbir zaman sahip olmadığın parlak bir servet gönderdiğinde, ihtiyacı bahane ederek suç işlemeyi düşündün. Ama beklenmedik, umulmadık, görülmemiş bu servet, elde ettiğin anda artık sana yetmiyor, onu iki katına çıkarmak istiyorsun: hangi yolla? Bir cinayetle. Sen bu serveti iki katına çıkarınca Tanrı da seni insanların adaletinin önüne çıkararak onu senden alıyor.”

“Yahudi’yi öldüren ben değilim, Carconte,” dedi Caderousse.

“Evet,” dedi Monte Cristo, “Tanrının da her zaman adil olduğunu söyleyemeyeceğim, çünkü onun adaleti sana ölüm verdi, ama her zaman bağışlayıcı olan Tanrı, yargıçların senin sözlerinle ilgilenmelerini ve seni hayatta bırakmalarını sağladı.”

“Hay Allah! Beni ömür boyu kürek cezasına çarptırmak ne de güzel bir bağışlama!”

“Bu bir bağışlama, sefil! Bu sana yapıldığında yine de ona bir bağışlama gibi baktın; ölümün karşısında titreyen korkak kalbin, ömür boyu sürecek bir utanç bildirildiğinde sevinçten yerinde duramıyordu, çünkü sen kendi kendine tüm forsalar gibi şöyle diyordun: ‘zindanın bir kapısı var ama ölümün yok.’ Ve haklıydın, çünkü zindanın kapısı senin için beklenmedik bir biçimde açıldı: bir İngiliz Toulon’a geldi, iki kişiyi utançtan kurtarmaya yemin etmişti, seçimi sana ve arkadaşına rastladı, senin için Tanrıdan ikinci bir servet geldi, yeniden hem paraya hem rahata kavuştun, forsalar gibi yaşamaya mahkum olan sen herkes gibi bir yaşam sürmeye yeniden başlayabilirdin, ama sen alçak, Tanrıyı üçüncü kez denemeye kalkıştın. ‘Bu bana yetmez’, dedin hiçbir zaman sahip olmadıklarını artık elde ettiğinde, nedensiz, bahanesiz üçüncü bir suç işledin. Tanrı yoruldu ve seni cezalandırdı.”

Caderousse görünür biçimde zayıf düşüyordu.

“İçecek bir şey!” dedi, “Susadım... yanıyorum!”

Monte Cristo ona bir bardak su verdi.

“Vicdansız Benedetto,” dedi Caderousse bardağı geri verirken, “o yine kurtulacak.”

“Kimse kurtulamaz, sana bunu ben söylüyorum Caderousse... Benedetto cezalandırılacak.”

“O zaman siz de cezalandırılacaksınız,” dedi Caderousse; “çünkü rahip olarak görevinizi yapmadınız... Benedetto’nun beni öldürmesini engellemeliydiniz.”

“Ben mi!” dedi kont ölmek üzere olan adamı korkudan donduracak bir gülümsemeyle, “sen göğsümü kaplayan zırha bıçağını saplarken, ben mi Benedetto’nun seni öldürmesini engelleyecektim!... Seni alçakgönüllü ve pişman görseydim, belki Benedetto’nun seni öldürmesini engelleyebilirdim, ama senin kibirli ve kan dökücü olduğunu gördüm ve bıraktım Tanrının isteği yerine gelsin.”

“Tanrıya inanmıyorum!” diye bağırdı Caderousse, “sen de inanmıyorsun... yalan söylüyorsun... yalan söylüyorsun!...”

“Sus,” dedi rahip, “çünkü damarlarında kalan son damlaları da bedeninin dışına fışkırtacaksın... Ah! Tanrıya inanmıyorsun ve Tanrı seni çarptığı için ölüyorsun!...Ah! Tanrıya inanmıyorsun, senden sadece bir dua, sadece bir sözcük, sadece bağışlanman için bir gözyaşı isteyen Tanrıya... Katilin hançerini senin bir darbede ölebileceğin biçimde yönlendirebilecek olan Tanrıya...Tanrı sana pişmanlık getirmen için on beş dakika verdi... Kendine gel zavallı ve pişmanlık getir!”

“Hayır,” dedi Caderousse, “hayır, pişman değilim, Tanrı yok, yazgı yok, rastlantı yok.”

“Yazgı var, Tanrı var,” dedi Monte Cristo, “bunun kanıtı da sen burada umutsuz iken ve Tanrıyı tanımadığını söylerken, ben senin inanmamaya çalıştığın, oysa yüreğinin derinliklerinde yine de inandığın Tanrının önünde ellerimi birleştirerek senin karşında zengin, mutlu, sağ salim ayaktayım.”

“Ama siz kimsiniz?” diye sordu Caderousse ölüm sinen gözlerini konta dikerek.

“Bana iyi bak,” dedi Monte Cristo eline bir mum alıp mumu yüzüne yaklaştırarak.

“Evet, rahip... Rahip Busoni...”

Monte Cristo yüzünü değiştiren peruğu çıkardı ve soluk yüzünü son derece hoş bir biçimde saran güzel siyah saçlarını aşağı saldı.

“Ah!”dedi Caderousse, şaşırarak, “eğer saçlarınız siyah olmasaydı, sizin o İngiliz olduğunuzu söylerdim, sizin Lord Wilmore olduğunuzu söylerdim.”

“Ben ne Rahip Busoni’yim ne de Lord Wilmore,” dedi Monte Cristo: “daha iyi bak, daha uzaklara git, ilk anılarını kurcala.”

Kontun bu sözlerinde sefil adamın tükenmiş duyularını son kez canlandıran mıknatıslı bir titreşim vardı.

“Ah! Gerçekten de,” dedi Caderousse, “sanki sizi daha önce görmüş, tanımış gibiyim.”

“Evet, Caderousse, evet, beni gördün, evet, beni tanıdın.”

“İyi de siz kimsiniz? Eğer beni görmüş ve tanımışsanız neden benim ölmeme izin verdiniz?”

“Çünkü, hiçbir şey seni kurtaramaz da ondan Caderousse, çünkü yaraların ölümcül. Eğer kurtulma şansın olsaydı ben bunda Tanrının son bir bağışlamasını görecektim ve yapabilseydim, sana babamın mezarı üstüne yemin ediyorum, seni hayata ve pişmanlığa döndürmeye çalışırdım.”

“Babanın mezarı üstüne ha!” dedi Caderousse son bir kıvılcımla canlanıp, ona herkes için kutsal bu yemini eden adamı daha yakından görmek için doğrularak: “Eh! Sen kimsin?”

Kont adamın ölüme adım adım yaklaştığını izlemekten vazgeçmemişti. Bu yaşam hamlesinin sonuncu olduğunu anladı; can çekişen adama yaklaştı, ona hem sakin hem üzgün bakışlarını dikerek:

“Ben...,” dedi onun kulağına, “ben...”

Yarı aralık dudaklarından öyle alçak sesle bir ad çıktı ki, kont bile bunu duymaktan korkuyordu sanki.

Dizlerinin üstünde doğrulan Caderousse kollarını öne uzattı, gerilemek için bir çaba harcadı, sonra ellerini kavuşturup olağanüstü bir çabayla havaya kaldırarak:

“Ah! Tanrım, Tanrım,” dedi, “sizi tanımak istemediğim için beni bağışlayın, varsınız, siz insanların göklerde babası, yeryüzünde yargıcısınız. Tanrım, Ulu Tanrım, sizi uzun zaman kabul etmedim! Tanrım, Ulu Tanrım, beni bağışlayın! Tanrım, Ulu Tanrım, beni yanınıza alın!”

Ve Caderousse gözlerini kapayarak son bir çığlık ve son bir solukla arkaya düştü.

Geniş yaralarının ağzındaki kan hemen durdu.

Ölmüştü.

“Varan bir!” dedi gizemli bir biçimde kont, bu korkunç ölüm sırasında biçimsizleşmiş ölü bedene gözlerini dikerek.

On dakika sonra doktor ve krallık savcısı geldiler, biri kapıcı ile öbürü Ali ile gelmişti, ölünün yanında dua etmekte olan Rahip Busoni tarafından karşılandılar.

84

BEAUCHAMP

On beş gün boyunca Paris’te konuşulan tek konu, kontun evine yapılan bu hırsızlık girişimiydi. Ölen adam katili olarak Benedetto’yu gösteren bir açıklama imzalamıştı. Polisteki tüm görevliler katilin izini sürmeye çağrılmışlardı.

Caderousse’un bıçağı, ışığı gizlenebilen fener, anahtar demeti, bulunamayan yelek dışındaki giysileri mahkeme kalemine teslim edildi, ölü morga götürüldü.

Kont herkese bu serüvenin kendisi Auteuil’deki evindeyken olduğunu, bu nedenle sadece o gece büyük bir rastlantı sonucu, kitaplığında bulunan birkaç değerli kitapta araştırma yapmak için geceyi onun evinde geçirmek isteyen Rahip Busoni’nin anlattıklarını bildiğini söyledi.

Sadece Bertuccio, kendisi oradayken Benedetto’nun adı her geçtiğinde sararıyordu, ama başkalarının Bertuccio’nun sarardığını fark etmesi için bir neden yoktu.

Cinayeti belgelemek için çağrılan Villefort, olayı ilan etmişti ve kendisinin görevli olarak çağrıldığı tüm cinayet davalarında gösterdiği o tutkulu canlılıkla, soruşturmayı yürütüyordu.

Yapılan son derece titiz araştırmalar hiçbir sonuca ulaşamadan üç hafta geçmişti ve kontun evine yapılan soygun girişimi ve hırsızın suç ortağı tarafından öldürülmesi sosyetede unutulmaya başlamıştı, herkes Matmazel Danglars’ın Kont Andrea Cavalcanti ile yakında gerçekleşecek evliliğinden söz ediyordu.

Bu evlilik ilan edilmiş gibiydi, genç adam bankacının evinde nişanlı olarak kabul ediliyordu.

Baba Cavalcanti’ye yazılmış, o da bu evliliği sevinçle onaylamış, görevinin şu anda yaşadığı Parma’dan ayrılmasına kesinlikle engel olması nedeniyle tüm üzüntülerini bildirirken, beş yüz bin franklık gelirin anaparasını vermeyi kabul ettiğini de açıklamıştı.

Üç milyonun Danglars’ın bankasına yatırılması, onun da bunu işletmesine karar verilmişti; birkaç kişi genç adama, bir süredir borsada yinelenen kayıpları nedeniyle müstakbel kayınbabasının durumunun sağlamlığı konusundaki kuşkularını anlatmaya çalışmıştı, ama genç adam büyük bir güven ve aldırmazlıkla bu boş sözleri bir yana itmiş ve bunlardan barona tek sözcük bile etmeme inceliğini göstermişti. Baron da Kont Andrea Cavalcanti’ye hayrandı.

Ama Matmazel Eugénie Danglars için durum aynı değildi. Evliliğe karşı duyduğu nefretle Andrea’yı Morcerf’i uzaklaştırmanın bir yolu olarak görmüştü, ama şimdi Andrea çok yakınına geldiği için ona karşı gözle görülür bir iğrenme duyuyordu.

Belki de baron bunu fark etmişti ama, bu iğrenmenin sadece bir kapristen ileri geldiğini düşündüğü için görmezden gelmişti.

Bu arada Beauchamp’ın istediği süre neredeyse sona ermişti. Zaten Morcerf de Monte Cristo’nun her şeyi oluruna bırakması öğüdünün değerini anlayabilmişti, kimse çıkan yazıda generalden söz edildiğini anlamamıştı, hiç kimse Yanya Şatosu’nu teslim eden subayın, Yüksek Meclis üyesi soylu kont olabileceğini aklından bile geçilmemişti.

Böyle de olsa Albert kendisini hiç de daha az hakarete uğramış saymıyordu, çünkü hakaretin amacı kesinlikle onu yaralayan birkaç satırın içindeydi. Bunun dışında Beauchamp’ın görüşmelerini sona erdirme biçimi yüreğinde acı bir anı bırakmıştı. Bu nedenle kafasında düello düşüncesini geliştiriyor, Beauchamp düelloya razı olursa gerçek nedeni tanıklarından bile saklamayı umuyordu.

Beauchamp’a gelince, Albert’in onu ziyaret ettiği günden bu yana ortalarda görünmemişti, soranlara birkaç günlük bir gezi nedeniyle burada olmadığı yanıtı veriliyordu.

Neredeydi? Kimse bu konuda bir şey bilmiyordu.

Genç adam bir sabah Beauchamp’ın geldiğini haber veren uşağı tarafından uyandırıldı.

Albert gözlerini ovuşturdu, Beauchamp’ı giriş katında sigara içilen salona almalarını emretti, acele giyindi ve aşağı indi.

Beauchamp’ı ileri geri dolaşırken buldu, Beauchamp onu görünce durdu.

“Bugün size yapmayı düşündüğüm ziyareti beklemeden özellikle evime gelmenizi iyiye yormak gerekiyor sanırım mösyö,” dedi Albert. “Haydi çabuk söyleyin, size elimi uzatıp: ‘Beauchamp, haksız olduğunuzu itiraf ediniz ve beni dost biliniz,’ mi demeliyim, yoksa sadece: ‘Silahlarınız neler?’ diye mi sormalıyım.

“Albert,” dedi Beauchamp, genç adamı şaşkına çeviren bir üzüntüyle, “önce oturalım ve konuşalım.”

“Ama bana kalırsa, tam tersine, oturmadan önce bana verilecek bir yanıtınız olmalı, mösyö.”

“Albert,” dedi gazeteci, “öyle durumlar vardır ki yanıt vermek gerçekten zordur.”

“Ben sizden istediğimi yineleyerek bunu sizin için kolaylaştırayım mösyö: sözünüzü geri alıyor musunuz? Evet mi, hayır mı?”

“Morcerf, Mösyö Tümgeneral Yüksek Meclis Üyesi Kont de Morcerf gibi bir adamın yaşamını, toplum içindeki konumunu, onurunu ilgilendiren sorulara insan ‘evet’ ya da ‘hayır’ diye yanıt vermekle yetinemez.”

“Ya ne yapar?”

“Benim yaptığımı yapar Albert, şöyle der: ‘tüm bir ailenin çıkarları ve saygınlığı söz konusu olduğunda paranın, zamanın ve yorgunluğun hiç önemi yoktur’; şöyle der: ‘Bir dostla ölümüne bir düelloyu kabul etmek için artık olasılıklar değil doğrular gerek’; şöyle der: ‘Eğer üç yıldır cimi sıktığım bir insana karşı kılıcıma davranırsam ya da tabancanın tetiğini çekersem, en azından böyle bir şeyi neden yaptığımı bilmeliyim, düelloya gönlüm rahat, vicdanım rahat gitmeliyim, bir insan koluyla kendi yaşamını kurtaracaksa buna ihtiyacı vardır.’”

“Pekala, pekala! Bu ne anlama geliyor?” diye sordu Morcerf sabırsızlıkla.

“Yanya’dan geldiğim anlamına geliyor.”

“Yanya’dan mı? Siz mi?”

“Evet, ben.”

“Olamaz!”

“Sevgili Albert, işte pasaportum, vizeleri görüyorsunuz: Cenova, Milano, Venedik, Trieste, Delvino, Yanya. Bir cumhuriyetin, bir krallığın ve bir imparatorluğun polisine inanacak mısınız?”

Albert pasaporta bir göz attı ve şaşırmış bir halde Beauchamp’a baktı.

“Yanya'da mıydınız?” dedi.

“Albert, eğer bir yabancı, tanımadığım biri, üç dört ay önce bana hesap sormaya gelen, benim de ondan kurtulmak için öldürdüğüm İngiliz gibi bir lord olsaydınız, bilirsiniz ki kendimi böyle bir zahmete sokmazdım, ama size karşı büyük bir saygı borcumun olduğuna inanıyorum. Sekiz gün gidiş sekiz gün dönüş, dört gün de karantina, orada da kırk sekiz saat kaldım, bu benim üç haftamı aldı. Bu gece geldim ve işte buradayım.”

“Aman Tanrım! Aman Tanrım! Ne kadar dolambaçlı sözler bunlar Beauchamp, sizden beklediklerimi söylemek için lafı ne kadar uzatıyorsunuz!”

“Albert, işin doğrusu...”

“Duraksıyorsunuz sanki.”

“Evet, korkuyorum.”

“Habercinizin sizi yanıltmış olduğunu itiraf etmeye mi korkuyorsunuz? Ah! Bu ne özsaygı böyle Beauchamp, itiraf edin Beauchamp, cesaretinizden kimsenin kuşkusu yoktur.”

“Ah! O değil,” diye mırıldandı gazeteci, “’tam tersine...”

Albert korkunç bir biçimde sarardı: konuşmaya çalıştı, ama söyledikleri boğazında kaldı.

“Dostum,” dedi Beauchamp, son derece sevgi dolu bir sesle, “sizden özür dileseydim bundan çok mutlu olacaktım, inanın bunu bütün kalbimle yapacaktım, ama ne yazık ki...”

“Ama ne?”

“Yazı doğruyu söylüyordu dostum.”

“Nasıl! O Fransız subayı...”

“Evet.”

“O, Fernand mı?!

“Evet.”

“Hizmetinde bulunduğu adamın şatolarını teslim eden hain...”

“Size söylediklerimi söylediğim için beni bağışlayın dostum, o adam babanız!”

Albert, Beauchamp’ın üzerine atılmak için öfkeli bir hareket yaptı, ama Beauchamp uzattığı elinden daha çok tatlı bakışıyla onu engelledi.

“Bakın dostum,” dedi cebinden bir kağıt çıkararak, “işte kanıt.”

Albert kağıdı açtı, bu Yanya’da oturan dört ünlü kişinin Vezir Tepedelenli Ali Paşa’nın hizmetindeki eğitim albayı Fernand Mondego’nun iki bin kese altına Yanya Şatosu’nu teslim ettiğini saptayan tanıklık belgesiydi.

İmzalar konsolos tarafından resmi olarak onanmıştı.

Albert sendeledi ve bitkin durumda kendini bir koltuğa bıraktı.

Bu kez hiçbir kuşkuya yer yoktu, soyadı açıkça yazılmıştı.

Sessiz ve acı bir suskunluk anından sonra yüreği kabardı, boyun damarları şişti, gözlerinden sel gibi gözyaşları fışkırdı.

Acının doruğundaki bu genç adama derin bir acıma duygusuyla bakan Beauchamp ona yaklaştı.

“Albert,” dedi, “şimdi beni anlıyorsunuz değil mi? Açıklamanın babanızdan yana olacağını ve ona hak verebilmeyi umarak her şeyi kendim görmek ve değerlendirmek istedim, ama tam tersine, alınan bilgiler bu eğitim subayının, Ali Paşa’nın tümgeneral unvanı verdiği Fernand Mondego’nun Kont Fernand de Morcerf’den başkası olmadığını saptadı: o zaman beni dostunuz olarak kabul ederek onurlandırdığınızı anımsayarak geri döndüm ve size koştum.”

Albert, hâlâ koltuğa yığılmış halde, güneşin ona kadar gelmesini engellemek ister gibi elleriyle gözlerini kapamıştı.

“Size şunu söylemek için koştum,” diye devam etti Beauchamp: “Albert, bu savaşımların ve karşı savaşımların görüldüğü zamanımızda babalarımızın hataları çocuklara dokunamaz. Albert, çok az kişi, ortasında doğduğumuz bu devrimleri, asker üniformalarına ya da yargıç cüppelerine çamur ya da kan bulaşmadan aşabildi. Albert, şimdi elimde kanıtlar olduğuna ve sırrınızı bildiğime göre, dünyada hiç kimse beni, vicdanınızın sizi suçlu gibi gösterdiğine emin olduğum böyle bir kavgaya zorlayamaz, ama benden isteyemeyeceğiniz şeyi ben size vermeye geldim. Bu kanıtlar, bu açıklamalar, sadece benim elimde olan bu doğrulamalar yok olsun ister misiniz? Bu korkunç sırrın aramızda kalmasını ister misiniz? Onur sözü veriyorum, bana güvenin, ağzımdan tek söz çıkmayacak, söyleyin Albert, ister misiniz? Söyleyin dostum bunu ister misiniz?”

Albert, Beauchamp’ın boynuna sarıldı.

“Ah! Ne soylu bir yürek!” diye haykırdı.

“Buyrun,” dedi Beauchamp kağıtları Albert’e uzatarak.

Albert kasılan elleriyle onları aldı, kıvırdı, buruşturdu, yırtmayı düşündü ama rüzgarın uçurabileceği küçücük bir parçanın bir gün yüzüne çarpmasından korkarak, sigarlar için her zaman yanık tutulan mumun yanına gitti ve kağıtları en küçük parçasına kadar yaktı.

“Sevgili dost, eşsiz dost!” diye mırıldandı Albert kağıtları yakarken.

“Tüm bunlar bir düş gibi unutulsun,” dedi Beauchamp, “kararmış kağıdın üstündeki son kıvılcımlar gibi silinsin, bu ölmüş küllerin uçuştuğu bu son duman gibi her şey yok olsun.”

“Evet, evet,” dedi Albert, “sadece kurtarıcıma adayacağım sonsuz dostluk, çocuklarımın sizin çocuklarınıza geçireceği dostluk, damarlarımdaki kanı, bedenimdeki yaşamı, adımın onurunu size borçlu olduğumu bana her zaman anımsatacak dostluk kalsın, çünkü eğer böyle bir şey bilinseydi! Ah! Beauchamp, size açıklıyorum, beynime bir kurşun sıkacaktım, ya da hayır, sıkmayacaktım, çünkü aynı darbeyle zavallı annemi, onu da öldürmüş olurdum; ya da yurdumu bırakıp gidecektim.”

“Sevgili Albert!” dedi Beauchamp.

Ama genç adam hemen bu beklenmedik ve yapay denebilecek neşeden sıyrıldı ve daha derin bir üzüntüye kapıldı.

“Pekala!” dedi Beauchamp, “haydi, daha ne var dostum?”

“İçimde bir şeyler kırıldı,” dedi Albert. “Bakın Beauchamp, babasının lekesiz adının bir çocukta uyandırdığı gurur, güven ve saygı bir anda bitmez. Ah! Beauchamp, Beauchamp! Ben babamla nasıl karşılaşacağım? Alnıma dudaklarını uzattığında, elini elime yaklaştırdığında geri mi çekileceğim? ... Bakın Beauchamp, ben insanların en mutsuzuyum. Ah! Annem, zavallı annem,” dedi Albert gözyaşlarıyla dolu gözleri ile annesinin resmine bakarak, “bunu bilseydiniz ne kadar acı çekerdiniz!”

“Haydi,” dedi Beauchamp, onun ellerini tutarak, “cesaret dostum!”

“Ama gazetenizde yayımlanan ilk not nereden geldi?” diye haykırdı Albert, “tüm bunların arkasında bilinmeyen bir kin, görünmeyen bir düşman var.”

“Pekala!” dedi Beauchamp, “bir neden daha. Cesaret, Albert! Heyecanınız yüzünüzden belli olmasın, bir bulutun yıkımı ve ölümü içinde taşıması gibi siz de bu acıyı, sadece fırtına patlayacağı anda anlaşılacak bu uğursuz sırrı içinizde taşıyın. Haydi dostum, gücünüzü büyük gürültünün koptuğu âna saklayın.”

“Ah! Bu işin sonuna gelmediğimizi mi sanıyorsunuz?” dedi Albert dehşet içinde.

“Ben hiçbir şey sanmıyorum dostum, ama her şey olabilir. Yani...”

“Yani ne?” diye sordu Albert Beauchamp’ın duraksadığını görerek.

“Matmazel Danglars ile evleniyor musunuz?”

“Böyle bir anda neden bana bunu soruyorsunuz Beauchamp?”

“Çünkü bana bu evliliğin yapılması ya da bozulması ile şu anda bizi ilgilendiren konu arasında bir bağ var gibi geliyor.”

“Nasıl!” dedi Albert birden yüzü parlayarak, “Size göre Mösyö Danglars...”

“Ben size sadece evlilik hazırlıklarınızın hangi aşamada olduğunu soruyorum. Allah kahretsin! Sözlerimde benim söylemek istediklerim dışında anlamlar bulmaya çalışmayın, onlara sahip olduklarından fazla değer yüklemeyin.”

“Hayır,” dedi Albert, “evlilik olmayacak.”

“İyi,” dedi Beauchamp.

Sonra genç adamın yeniden melankoliye kapıldığını görerek:

“Bakın Albert,” dedi, “bana kalırsa biz dışarı çıkalım, ormanda faytonla ya da atla bir gezinti sizi oyalayacaktır, sonra bir yerlerde öğle yemeği yeriz, daha sonra da siz işinize gidersiniz, ben de benimkine.”

“Seve seve,” dedi Albert, “ama yaya dolaşalım, biraz yorgunluğun bana iyi geleceğini sanıyorum.”

“Olur,” dedi Beauchamp.

İki arkadaş yürüyerek dolaşmaya çıktılar, bulvar boyunca gittiler, Madelaine’e gelince:

“Bakın,” dedi Beauchamp, “yola çıktığımıza göre gidip biraz Mösyö de Monte Cristo’yu görelim, bu sizi oyalar, o hiç soru sormadığı için aklımızı başımıza getirecek en uygun kişi, zaten bence soru sormayan insanlar en usta avutuculardır.”

“Doğru,” dedi Albert, “haydi ona gidelim, ben onu seviyorum.”

85

YOLCULUK

İki genci birlikte gören Monte Cristo bir sevinç çığlığı attı.

“Ah! Ah!” dedi. “Umarım her şey bitmiş, aydınlanmış ve düzelmiştir.”

“Evet,” dedi Beauchamp, “kendi kendine çıkan saçma söylentiler, bir daha böyle şeyler çıkarsa karşılarına ilk çıkan ben olacağım. Neyse artık bundan söz etmeyelim.”

“Albert size, benim de kendisine bu öğüdü verdiğimi söyleyecektir,” dedi kont. “Bakın, benim bugüne dek hiç geçirmediğim kadar kötü bir sabah geçirmiş olduğumu anlıyorsunuz sanırım.”

“Ne yapıyorsunuz?” dedi Albert, “kağıtlarınızı düzenliyorsunuz gibi geliyor bana.”

“Kağıtlarımı mı, hayır, Tanrıya şükür kağıtlarım her zaman son derece düzenlidir, zaten kağıtlarım da yok ya, bunlar Mösyö Cavalcanti’nin kağıtları.”

“Mösyö Cavalcanti’nin mi?” diye sordu Beauchamp.

“Evet, onun kontun ortaya çıkardığı bir genç adam olduğunu bilmiyor musunuz?” dedi Morcerf.

“Hayır, öyle değil, bunda anlaşalım,” diye yanıt verdi Monte Cristo, “ben kimseyi ortaya çıkarmıyorum. Mösyö Cavalcanti’yi de başkalarından fazla değil elbet.”

“Ve benim yerime Matmazel Danglars ile o evlenecek ve bu da,” diye devam etti Albert gülümsemeye çalışarak, “bu da sizin de tahmin edebileceğiniz gibi sevgili Beauchamp, beni korkunç bir biçimde üzüyor.”

“Nasıl! Cavalcanti Matmazel Danglars ile mi evleniyor?” diye sordu Beauchamp.

“Tuhaf! Siz dünyanın öbür ucundan mı geliyorsunuz?” dedi Monte Cristo, “siz, bir gazeteci, Renommée’nin patronu! Bütün Paris sadece bunu konuşuyor.”

“Bu evliliği ayarlayan siz misiniz kont?” diye sordu Beauchamp.

“Ben mi? Ah! Susun sayın haber yazarı, böyle şeyler söylemeyin! Ben ha, aman Tanrım! Bir evlilik ayarlamak mı? Hayır beni tanımıyorsunuz, ben tam tersine tüm gücümle buna karşı çıktım, istemeye gitmeyi reddettim.”

“Ah! Anlıyorum,” dedi Beauchamp, “dostumuz Albert nedeniyle mi?”

“Neden ben miyim?” dedi genç adam, “Ah! Hayır, sanmam. Kont tam tersine benim ondan hep bu evlilik tasarısını bozmasını istediğimi doğrulayarak bana karşı yapılan haksızlığı giderecektir, neyse ki bu tasarı bozuldu. Kont teşekkür etmem gereken kişinin kendisi olmadığını ileri sürüyor, olsun, eskilerin dediği gibi Deo ignoto[201] bir sunak yaptıracağım.”

“Dinleyin,” dedi kont, “genç adam ve kayınbaba ile aramızda biraz soğukluk olsa da evlilik için bana pek istekli görünmeyen ve onu sevgili özgürlüğünden vazgeçirmeye hiç de niyetim olmadığını görerek bana karşı sevgisini sürdüren yalnızca Matmazel Eugénie var.”

“Ve siz bu evliliğin gerçekleşmek üzere olduğunu mu söylüyorsunuz?”

“Aman Tanrım! Evet, söyleme fırsatını bulabildiğim her şeye karşın. Ben genç adamı tanımıyorum, onun zengin ve iyi bir aileye sahip olduğu ileri sürülüyor, ama benim için her şey sadece söylenti. Tüm bunları bıktırıncaya dek Mösyö Danglars’a yineledim, ama o Luccalı’ya tutulmuş. Ona benim için daha önemli bir durumu da bildirdim: genç adam sütannesi tarafından başkasına verilmiş, Çingeneler tarafından kaçırılmış ya da dadısı tarafından kaybedilmiş, pek iyi bilmiyorum. Ama bildiğim, babasının onu on yıldan fazla bir zamandır gözden yitirdiği; göçebe geçen bu on yıl boyunca ne yaptığını sadece Tanrı bilir. Ama tüm bunlar hiçbir işe yaramadı. Ben binbaşıya yazmak ve ondan belgeleri istemekle görevlendirildim, işte belgeler. Bunları onlara göndereceğim, ama Pilatus gibi ellerimi yıkayarak.”[202]

“Ya Matmazel d’Armilly,” diye sordu Beauchamp, “öğrencisini ondan çaldığınıza göre o size nasıl davranıyor?”

“Doğrusu pek bilmiyorum, ama görünüşe bakılırsa o İtalya’ya gidiyor. Madam Danglars bana ondan söz etti ve emprezaryolar için benden tavsiye mektupları istedi; bana minnet borcu olan Valle tiyatrosu müdürüne onun için bir mektup yazdım. Ama neyiniz var Albert? Çok üzgün görünüyorsunuz; yoksa hiç farkında olmadan Matmazel Danglars’a âşık mı oldunuz?”

“Bildiğim kadarıyla hayır,” dedi Albert üzgün gülümseyerek.

Beauchamp tablolara bakmaya başladı.

“Ama her zamanki gibi değilsiniz,” diye devam etti Monte Cristo, “haydi bakalım, neyiniz var? Söyleyin.”

“Migrenim var,” dedi Albert.

“Pekala sevgili vikontum,” dedi Monte Cristo, “bu durumda size önereceğim yüzde yüz etkili bir ilacım var, kendimi her rahatsız hissedişimde beni iyileştiren bir ilaç.”

“Hangisi?” diye sordu genç adam.

“Yolculuğa çıkma.”

“Sahi mi?”dedi Albert.

“Evet, bakın şu anda son derece rahatsızım, bu nedenle de yolculuğa çıkacağım. Birlikte gitmeyi ister misiniz?”

“Siz mi rahatsızsınız kont!”dedi Beauchamp, “neden rahatsızsınız?”

“Hay Allah, siz rahat rahat konuşursunuz elbet, sizi evinizde bir soruşturma yürütülürken görmek isterdim!”

“Bir soruşturma mı! Hangi soruşturma?”

“Mösyö de Villefort’un benim sevimli katilime karşı yürüttüğü soruşturma, görünüşe bakılırsa adam hapishaneden kaçmış bir tür eşkıya.”

“Ha doğru,” dedi Beauchamp, “olayı gazetelerde okudum. Bu Caderousse da neyin nesiymiş?”

“Eh, görünüşe göre bu bir Provencelı. Mösyö de Villefort Marsilya’dayken ondan söz edildiğini duymuş, Mösyö Danglars onu görmüş olduğunu anımsıyor. Sonuçta sayın krallık savcısı, emniyet müdürlüğünü son derece ilgilendiriyor gibi görünen bu işi çok önemsiyor, artık hiç de minnet duymadığım bu ilgi sayesinde on beş günden beri Paris’te ve banliyölerinde bulabildikleri tüm haydutları Mösyö Caderousse’un katilleri diye buraya gönderiyorlar; üç ay daha böyle sürerse bu güzel Fransa krallığında evimin planını ezbere bilmeyen tek bir hırsız tek bir katil kalmayacak, ben de evimi tümüyle onlara bırakıp yeryüzünün beni götürebileceği en uzak yere gitmeyi yeğliyorum. Benimle gelin vikont, sizi de götüreyim.

“Seve seve.”

“O zaman anlaştık mı?”

“Evet, ama nereye gidiyoruz?”

“Size söylediğim gibi, havanın en temiz olduğu, gürültünün duyulmadığı yere, ne kadar kibirli olursak olalım kendimizi alçakgönüllü hissedeceğimiz, kendimizi küçücük göreceğimiz yere. Augustus gibi evrenin efendisi olmak anlamına gelen bu bile bile düşkün yaşamayı seviyorum.”

“Peki nereye gidiyorsunuz?”

“Denize, vikont, denize. Biliyorsunuz ben bir denizciyim, küçücükken yaşlı okyanusun kollarında, güzel Amphitrite’in göğsünde sallanarak uyudum, birinin yeşil paltosuyla öbürünün mavi giysisiyle oynadım, ben denizi bir metresi sever gibi severim, onu uzun süre görmezsem özlerim.”

“Gidelim, kont, gidelim!”

“Denize mi?”

“Evet.”

“Kabul ediyor musunuz?”

“Kabul ediyorum.”

“Bu iyi vikont, bu akşam avlumda bir yolculuk briçkası[203] olacak, onun içinde yatağımızdaymışız gibi uzanabiliriz; briçkaya konaklama yerinde değiştirilecek dört at koşulacak. Mösyö Beauchamp, bu arabaya dört kişi kolayca sigar. Bizimle gelmek ister misiniz? Sizi de götüreyim.”

“Sağolun, ben denizden geliyorum.”

“Nasıl! Denizden mi geliyorsunuz?”

“Evet ya da aşağı yukarı. Borromées Adaları’na küçük bir yolculuk yaptım.”

“Ne önemi var! Yine de gelin,” dedi Albert.

“Hayır, sevgili Morcerf, bir şeyi reddettiğimde bunun olanaksız olduğunu anlamalısınız. Zaten,” sesini alçaltarak ekledi, “benim Paris’te kalmam gazetenin yazılarını gözden geçirmem açısından önemli.”

“Ah! Siz iyi ve eşsiz bir dostsunuz,” dedi Albert, “evet, haklısınız, uyanık olun, denetleyin Beauchamp, bu açıklamayı yapan düşmanı bulmaya çalışın.”

Albert ve Beauchamp ayrıldılar: son el sıkışmaları bir yabancının önünde açıklayamayacakları tüm duyguları içeriyordu.

“Beauchamp harika bir çocuk!” dedi Monte Cristo gazeteci gittikten sonra, “öyle değil mi Albert?”

“Ah! Evet, içten bir insan, bu konuda güvence veririm ve ben onu tüm yüreğimle seviyorum. Ama şimdi yalnız kaldığımıza göre benim için her yer bir olsa da, nereye gidiyoruz?”

“Normandiya’ya, eğer isterseniz.”

“Harika! Tamamen kent dışında olacağız değil mi? Hiç kimse yok, komşu yok!”

“Gezmek için atlarla, avlanmak için köpeklerle, balık tutmak için bir kayıkla baş başa olacağız, hepsi bu.”

“Bana gereken de bu, anneme haber vereyim, sonra emrinizdeyim.”

“İyi de, size izin verecekler mi?” dedi Monte Cristo.

“Ne için?”

“Normandiya’ya gelmenize.”

“Bana mı? Ben özgür değil miyim?”

“Bir yere yalnız başınıza gitmekte özgür olduğunuzu biliyorum, çünkü size İtalya’da rastladım.”

“Öyle ise?”

“Ama adı Monte Cristo Kontu olan bir adamla gitmenize izin verirler mi?”

“Belleğiniz zayıf kont.”

“Bu ne demek?”

“Annemin size karşı duyduğu yakınlıktan söz etmemiş miydim?”

“Kadınlar sık sık değişir, demiş I. François, kadın dalgadır, demiş Shakespeare: biri büyük bir kraldı, öbürü büyük bir ozan, ikisi de kadınları iyi tanıyor olmalı.”

“Evet, genel anlamıyla kadınları, ama benim annem hiç de o kadınlardan değildir, o başka bir kadındır.”

“Zavallı bir yabancının dilinizin tüm inceliklerini pek anlayamamasını hoş görünüz.”

“Annemin duygularında çok cimri olduğunu, ama bir kez de birine karşı bu duyguları hissetti mi bunun sonsuza kadar sürdüğünü söylemek istiyorum.”

“Ah! Doğru,” dedi Monte Cristo içini çekerek, “onun bana karşı tam bir kayıtsızlıktan başka bir duygu besleyerek bana onur verdiğine mi inanıyorsunuz?”

“Bakın size daha önce de söyledim, şimdi de yineliyorum,” dedi Morcerf, “siz gerçekten çok garip ve çok üstün bir insan olmalısınız.”

“Ah!”

“Evet, çünkü annem, size karşı, merak diyemeyeceğim, ama ilgi duyuyor. Yalnız kaldığımızda sadece sizden söz ediyoruz.”

“Size şu Manfred’den sakınmanızı mı söyledi?”

“Tam tersine, bana ‘Morcerf, kontun soylu bir karakteri olduğuna inanıyorum, onunla dost olmaya çalış,’ dedi.”

Monte Cristo gözlerini kaçırdı ve içini çekti.

“Sahi mi?” dedi.

“Öyle ki benim yolculuğuma karşı çıkacağına tüm kalbiyle onaylayacağından emin olun,” dedi Albert “çünkü bu bana her gün verdiği öğütlerden biri.”

“Haydi o zaman,” dedi Monte Cristo, “akşama görüşürüz. Saat beşte burada olun, gece yarısı on ikide ya da birde orada oluruz.”

“Nasıl! Tréport’da mı?”

“Tréport’da ya da yakınlarında.”

“Kırk sekiz fersahı sekiz saatte mi yapacaksınız?”

“Bu süre çok bile,” dedi Monte Cristo.

“Gerçekten siz mucizeler yaratan birisiniz, sadece, sadece trenlerden değil, çünkü bu özellikle Fransa’da çok zor olmayan bir şeydir, telgraftan da hızlı gidiyorsunuz.”

“Bu arada vikont, bize oraya gitmek için yedi ya da sekiz saat gerektiğine göre tam zamanında burada olun.”

“İçiniz rahat olsun, o zamana dek hazırlanmaktan başka yapacak işim yok.”

“O zaman saat beşte.”

“Saat beşte.”

Albert çıktı. Monte Cristo ona gülümseyerek başıyla bir işaret yaptıktan sonra bir an dalgın, derin bir düşünceye dalmış gibi durdu. Sonra düşten uzaklaşmak ister gibi eliyle alnını sıvazladıktan sonra çıngırağa gitti ve iki kez çaldı.

Monte Cristo çana iki kez vurur vurmaz Bertuccio içeri girdi.

“Bertuccio efendi,” dedi, “daha önce düşündüğüm gibi yarın ya da yarından sonra değil, bu gece Normandiya’ya gidiyorum, saat beşe kadar istediğiniz kadar zamanınız olacak, ilk konaklama yerindeki seyislere haber ulaştırın, Mösyö de Morcerf de benimle geliyor. Haydi bakalım!”

Bertuccio isteneni yaptı, bir atlı uşak, posta arabasının saat tam altıda orada olacağını haber vermek için Pontoise’a doğru hızla yola çıktı. Pontoise’daki seyis bir sonraki konaklama yerine acele haber gönderdi, o da bir sonrakine, altı saat sonra haber yol üstündeki tüm konaklama yerlerine iletilmişti.

Gitmeden önce kont, Haydée’nin yanına çıktı, ona gideceğini haber verdi, nereye gideceğini söyledi ve tüm evi emrine verdi.

Albert tam saatinde geldi. Başlangıçta iç karartıcı olan yolculuk, hızın somut etkisi ile hemen aydınlandı. Morcerf böyle bir hızı hiç düşünmemişti.

“Gerçekten de,” dedi Monte Cristo, “sizin saatte iki fersah yapan posta arabanızla, bir yolcunun izin almadan önündeki yolcuyu geçmesini yasaklayan ve böylece hasta ya da inatçı bir yolcuya arkasında acelesi olan ya da sağlıklı yolcuların yolunu tıkama hakkı veren o aptal yasayla, bir yerden bir yere gitme olanağı yok; ben kendi arabamla ve kendi atlarımla yolculuk yaparak bu sakıncayı ortadan kaldırıyorum, değil mi Ali?”

Ve kont başını kapıdan uzatarak atlara kanat takan küçük bir uyarı çığlığı attı, atlar artık koşmuyor, uçuyordu. Araba bu krallara yaraşır yolda yıldırım gibi gidiyordu ve herkes bu ışıklı göktaşının geçişini görmek için yolunu değiştiriyordu. Ali bu çığlığı yineliyor, güzel yeleleri rüzgarda savrulan atları yönlendiriyor, köpüklenen dizginleri güçlü elleriyle sıkıyor, beyaz dişlerini göstererek gülümsüyordu; çöl çocuğu Ali hoşlandığı çevrede bulunuyordu, siyah yüzü, pırıl pırıl gözleri, kolsuz, başlıklı beyaz yeleği ile yerden kaldırdığı tozların ortasında samyelinin perisine, Kasırga Tanrısına benziyordu.

“İşte,” dedi Morcerf, “tanımadığım bir zevk, hız zevki.”

Yüzündeki son bulutlar da dağılıyor, sanki yarıp geçtiği hava kendisiyle birlikte bu bulutları da götürüyordu.

“Tanrı aşkına böyle atları nereden buluyorsunuz?” diye sordu Albert, “bunları özel olarak mı yetiştirtiyorsunuz?”

“Elbette,” dedi kont. “Altı yıl önce Macaristan'da hızıyla ünlü çok güzel bir damızlık aygır buldum, onu satın aldım, şimdi kaça olduğunu bilmiyorum, parasını Bertuccio ödedi. Aynı yıl otuz iki yavrusu oldu. Karşılaşacaklarımızın hepsi aynı babanın yavrularıdır, hepsi aynıdır, alındaki bir yıldız dışında hepsi beneksiz ve siyahtır, çünkü tıpkı paşalara seçilen gözdeler gibi, haranın bu ayrıcalıklı atına da kısraklar seçildi.”

“Bu çok güzel!... ama söyleyin bana kont, tüm bu atları ne yapıyorsunuz?”

“Görüyorsunuz, onlarla yolculuk yapıyorum.”

“Ama her zaman yolculuk yapmıyorsunuz ya?”

“Artık ihtiyacım kalmadığında Bertuccio onları satacak, atlardan otuz ya da kırk bin frank kazanacağını düşünüyor.”

“Ama Avrupa’da onları sizden satın alacak kadar zengin bir kral olmayacak.”

“O zaman onları Doğuda bu parayı ödemek için hazinesini boşaltacak ve yeniden doldurmak için uyruklarının tabanlarına sopalar indirtecek herhangi bir vezire satar.”

“Kont, size şimdi aklıma gelen bir şey söyleyeyim mi?”

“Söyleyin.”

“Bertuccio sizden sonra Avrupa’nın en zengin adamı olacak.”

“İşte bunda yanılıyorsunuz vikont. Eğer Bertuccio’nun ceplerini ters çevirirseniz onun beş parasız olduğunu göreceğinizden eminim.”

“Neden?” diye sordu genç adam, “Mösyö Bertuccio tuhaf bir adam mı? Ah, sevgili kont, beni gerçeküstü olaylara çok fazla katmayın ya da size haber veriyorum, artık size inanmayacağım.”

“Benimle hiçbir şey gerçeküstü değildir Albert, sadece rakamlar ve akıl, hepsi bu. Şu ikilemi dinleyin: bir kahya çalar, ama neden çalar?”

“Hay Allah! Çünkü bu doğasında vardır bana kalırsa,” dedi Albert, “çalmak için çalar.”

“İşte burada yanılıyorsunuz: çalar, çünkü bir karısı, çocukları, kendisi ve ailesi için tutkulu istekleri vardır; çalar, çünkü ömür boyu efendisi ile olacağından emin değildir ve kendine bir gelecek hazırlamak ister, işte, Mösyö Bertuccio dünyada yapayalnızdır, bana hesap vermeden paramı harcar, benden hiç ayrılmayacağından emindir.”

“Neden?”

“Çünkü ben daha iyisini bulamam.”

“Siz bir kısırdöngü içindesiniz, olasılıklar döngüsü.”

“Hayır, öyle değil, ben kesinlikler içindeyim. Benim için iyi hizmetkar, yaşamı üzerinde hakkım olan kişidir.”

“Bertuccio’nun yaşamı üzerinde böyle bir hakkınız mı var?”

“Evet,” diye yanıt verdi kont soğuk bir biçimde.

Konuşmayı demir bir kapı gibi kapatan sözler vardır. Kontun evet’i bu sözlerden biriydi.

Yolculuğun geri kalan bölümü de aynı hızla sürdürüldü; sekiz konaklama yerine dağıtılmış otuz iki at, kırk sekiz fersahı sekiz saatte yaptı.

Gece yarısı güzel bir parkın kapısına geldiler. Kapıcı uyumamıştı ve parmaklığı açık tutuyordu. Son konaklama yerindeki seyis ona haber ulaştırmıştı.

Saat gece yarısı iki buçuktu. Morcerf dairesine götürüldü. Banyo ve yemek hazırlanmıştı. Yolda arabanın arkasında yolculuk yapmış olan bir uşak emrindeydi. Yol boyunca önde oturmuş olan Baptistin ise kontun hizmetindeydi.

Albert banyo yaptı, yemeğini yedi ve yattı. Gece boyunca, arabadaki sarsıntının hüzünlü sesiyle sallandı durdu. Kalktığında, doğru pencereye gitti, açtı ve kendini küçük bir terasta buldu, önünde deniz yani sonsuzluk, arkasında küçük bir ormana açılan güzel bir park vardı.

Oldukça büyük bir koyda, dar karinalı, ince uzun direkli, bayrağında Monte Cristo’nun armasını taşıyan küçük bir korvet sallanıyordu. Bayraktaki armada mavi bir denizin üzerinde altın bir dağ vardı ve en üst bölümde de kırmızı bir haç çizilmişti. Bu belki de Monte Cristo’nun Calvaire’i[204] anımsatan kendi adına bir anıştırma idi[205] İsa’nın çektiği acılar burayı altından daha değerli bir dağ yapmıştı. Belki de, armadaki haçı kullanırken amacı, İsa’nın kutsal kanıyla kutsallık kazanan utanç verici haça gönderme yaparak, gizemli geçmişinin karanlığına gömülmüş acılarını ve yeniden doğuşunu anıştırmaktı. Guletin[206] çevresinde komşu kasabalardaki balıkçılara ait bir sürü küçük yelkenli vardı ve kraliçelerinin emirlerini bekleyen alçakgönüllü uyruklar gibiydiler.

Monte Cristo’nun, iki günlüğüne bile olsa, konakladığı her yerde, yaşam burada olduğu gibi termometrenin en yüksek rahatlık derecesine ayarlanmış oluyor, bir anda kolaylaşıveriyordu.

Albert kendi bekleme odasında iki tüfek ve bir avcı için gerekli tüm takımları buldu, daha yukarıda giriş katının üstünde bulunan bir oda sabırlı ve miskin oldukları için büyük balıkçılar olan İngilizlerin ustalıkla yapılmış makinelerine ayrılmıştı. Ama İngilizler, gelenekçi Fransız balıkçılarını bu makineleri kullanmaya bir türlü alıştıramamışlardır.

Tüm gün çeşitli çalışmalarla geçti, Monte Cristo zaten hepsinde çok başarılıydı: parkta bir düzine kadar sülün vurdular, nehirlerde bir o kadar alabalık tuttular, denize bakan bir köşkte akşam yemeği yediler, çaylar da kitaplığa getirildi.

Üçüncü gün akşama doğru. Monte Cristo’ya bir oyun gibi gelen bu yaşamı sürmekten yorgun düşen Albert, pencerenin yanında bir koltukta uyuyordu, o sırada kont mimarıyla birlikte evinde kurmak istediği bir seranın planını yapıyordu, birden yoldaki çakılları ezen bir atın ayak sesleri genç adamı uyandırdı. Albert pencereden baktı ve son derece tatsız bir sürprizle karşılaştı; avluda kendi özel uşağı duruyordu, Monte Cristo'yu sıkmamak için onun kendisiyle birlikte gelmesini istememişti.

“Florentin buraya gel!” diye haykırdı koltuğundan fırlayarak, “annem mi hastalandı?”

Oda kapısına koştu.

Monte Cristo onu gözleriyle izledi ve uşağın yanına gittiğini gördü, uşak soluk soluğa cebinden mühürlü bir paket çıkardı. Küçük pakette bir gazete ve bir mektup vardı.

“Bu mektup kimden?” diye sordu hemen Albert.

“Mösyö Beauchamp’dan,” diye yanıt verdi Florentin.

“Sizi buraya gönderen Beauchamp mı?”

“Hayır efendim. O beni yanına çağırttı, yanıma yolculuk için gereken parayı verdi, benim için bir at getirtti ve mösyönün yanına gelinceye dek hiç durmamam için bana söz verdirdi: yolu on beş saatte yaptım.”

Albert ürpererek mektubu açtı: ilk satırlarda bir çığlık attı ve gazeteyi tutan eli gözle görülür biçimde titriyordu.

Birden gözleri karardı, bacakları tutmaz oldu, tam düşecekken Florentin’e yaslandı, o da destek olmak için kolunu uzattı.

“Zavallı delikanlı!” diye mırıldandı Monte Cristo, ama bunu öyle alçak bir sesle söyledi ki ağzından çıkan acıma sözcüklerini kendisi bile duyamadı; “ babaların işlediği suçun cezasını üçüncü hattâ dördüncü kuşağa kadar çocukların çekmesi yazgı mı acaba?”

Bu sırada Albert kendine gelmişti ve okumayı sürdürürken terden sırılsıklam olmuş başındaki saçlarını karıştırıyor, mektubu ve gazeteyi buruşturuyordu.

“Florentin,” dedi, “atınız Paris’e dönebilecek durumda mı?”

“Bu topallayan kötü bir posta atı.”

“Ah Tanrım! Ayrıldığınızda ev nasıldı?”

“Oldukça sakin, ama Mösyö Beauchamp’ın yanından döndüğümde madamı gözyaşları içinde buldum, ne zaman döneceğinizi öğrenmek için beni görevlendirdi, ben de o zaman Mösyö Beauchamp tarafından sizi almaya gönderildiğimi söyledim. Yaptığı ilk hareket beni durdurmak için kollarını uzatmak oldu, ama bir an düşündükten sonra:

“‘Evet, gidin Florentin,’ dedi, ‘gelsin.’”

“Evet anneciğim, evet,” dedi Albert, “geliyorum, sakin ol, o alçağa lanet olsun!... Ama her şeyden önce gitmem gerek.”

Monte Cristo’yu bıraktığı odanın yolunu tuttu.

O artık aynı adam değildi, Albert’de hüzünlü bir başkalaşım yaratmak için beş dakika yetmişti, bozuk bir sesi, öfkeden pençe pençe kızarmış yüzü, mavi damarlı gözkapaklarının altında çakmak çakmak gözleri ile bir sarhoş gibi sallanarak içeri girdi.

“Kont,” dedi, “güzel konukseverliğiniz için teşekkürler, daha uzun kalmak isterdim, ama Paris’e dönmem gerekiyor.”

“Ne oldu?”

“Büyük bir felaket, ama izin verin de gideyim, yaşamımdan çok daha önemli bir şey söz konusu. Soru sormayın kont, yalvarırım, ama bir at...”

“Ahırlarım emrinizde vikont,” dedi Monte Cristo “ama posta atıyla giderseniz yorgunluktan ölürsünüz, bir gezinti arabasına, bir kupa arabasına, herhangi bir arabaya binin.”

“Hayır, o zaman yol çok uzun sürer, benim için korktuğunuz o yorgunluğa ihtiyacım var, yorgunluk bana iyi gelecek.”

Albert kurşun yemiş gibi olduğu yerde dönerek birkaç adım attı ve kapının yanındaki bir sandalyeye çöktü.

Monte Cristo bu ikinci fenalaşmayı görmedi, çünkü penceredeydi ve bağırıyordu:

“Ali, Mösyö de Morcerf için bir at! Çabuk olsunlar, acelesi var.!”

Bu sözler Albert’i yaşama döndürdü, odadan dışarı fırladı, kont onu izledi.

“Sağolun!” diye mırıldandı genç adam eğere atlayarak. “Yapabildiğiniz kadar çabuk gelin Florentin. Bana at vermeleri için bir parola var mı kont?”

“Bindiğiniz atı vermenizden başka bir parola yok, o anda size başka bir at eyerlenecektir.”

Albert tam fırlamak üzereyken durdu.

“Belki benim gitmemi garip ve saçma bulacaksınız,” dedi genç adam. “Bir gazeteye yazılmış birkaç satırın bir insanı ne kadar umutsuzluğa düşürebileceğini bilemezsiniz, işte!” diye ekledi gazeteyi konta atarak, “bunu okuyun, ama ancak ben gittikten sonra, kızardığımı görmenizi istemiyorum.”

Kont gazeteyi yerden alırken Albert çizmelerine bağlanmış olan mahmuzları atın böğrüne sapladı, kendisinin böyle bir uyarıcıya ihtiyacı olduğunu sanan bir binicinin varlığına şaşıran at, yayından fırlamış bir ok gibi ileri atıldı.

Kont genç adamı gözlerinde sonsuz bir acıma duygusuyla izledi, o ancak tümüyle kaybolduktan sonra gözlerini gazeteye çevirdi ve aşağıda yazılanları okudu:

Üç hafta önce Impartial gazetesinde sözü edilen Yanya Paşası Ali’nin hizmetinde bulunmuş olan, sadece Yanya’daki şatoları değil kendi velinimetini de Türklere teslim eden Fransız subayının adı o dönemde, onurlu meslektaşımızın söylediği gibi Fernand idi, ama o zamandan bu yana vaftiz adına bir soyluluk unvanı ve bir toprak adı ekledi.

Bugün onun adı Mösyö Kont de Morcerf’tir ve Paris Yüksek Meclisi’nin üyesidir.

Demek Beauchamp’ın onca gönül yüceliği ile örtbas ettiği korkunç sır, silahlı bir hayalet gibi yeniden ortaya çıkıyordu, acımasızca bilgi edinmiş başka bir gazele Albert’in Normandiya’ya hareketinden iki gün sonra zavallı genç adamı çılgına çeviren bu birkaç satırı yayımlamıştı.

86

YARGILAMA

Albert, sabah saat sekizde yıldırım gibi Beauchamp’ın evine daldı. Haberli olan uşak Morcerf’i biraz önce banyoya girmiş olan efendisinin odasına aldı.

“Ne oldu?” dedi Albert.

“Ah, zavallı dostum,” diye yanıt verdi Beauchamp, “sizi bekliyordum.”

“İşte buradayım. Sizin kime olursa olsun bundan söz etmeyecek kadar iyi ve sözünün eri bir insan olduğunuza inanmadığımı söylemeyeceğim Beauchamp, hayır dostum. Zaten bana gönderdiğiniz haber benim için sevginizin güvencesidir. Konuya girmek için zaman yitirmeyelim: darbenin nereden geldiği hakkında bir düşünceniz var mı?”

“Biraz sonra size bu konuyla ilgili iki söz söyleyeceğim.”

“Evet, ama daha önce bana bu iğrenç ihanetin öyküsünü tüm ayrıntılarıyla anlatmak zorundasınız.”

Ve Beauchamp, utanç ve acıdan mahvolmuş genç adama, biraz sonra yineleyeceğimiz olayları tüm sadeliğiyle anlattı.

Makale iki gün önce Impartial’den başka bir gazetede yayımlanmıştı, bu durum işe daha da fazla önem kazandırıyordu, çünkü bu gazetenin hükümete ait bir gazete olduğu biliniyordu. Yazı gözüne iliştiğinde Beauchamp yemek yiyordu, hemen bir araba çağırttı ve yemeğini bitirmeden gazeteye koştu. Açıkladığı siyasi görüşleri her ne kadar suçlamayı yapan gazetenin yöneticisinin görüşlerine karşı da olsa, Beauchamp kimi zaman olduğu gibi, hattâ çoğu zaman olduğu gibi de diyebiliriz, onun yakın dostuydu.

Beauchamp gittiğinde yönetici elinde gazetesi, Paris gazetesinin şekerpancarı konusundaki başmakalesiyle belki de kendi tarzında eğleniyor gibiydi.

“Hay Allah!” dedi Beauchamp, “gazeteniz elinizde olduğuna göre sevgili dostum, beni buraya neyin getirdiğini söylememe gerek yok.”

“Siz yoksa şeker kamışının yandaşlarından mısınız?” diye sordu hükümetin gazetesinin yöneticisi.

“Hayır,” dedi Beauchamp, “hattâ ben konuya tümüyle yabancıyım, ben başka bir şey için geldim.”

“Neden geldiniz?”

“Morcerf ile ilgili makale nedeniyle.”

“Ah! evet, doğru: bu ilginç bir şey değil mi?”

“O kadar ilginç ki, birini lekeleme tehlikesiyle karşı karşıya bulunuyorsunuz, bana kalırsa sonucu şansa kalmış bir dava tehlikesi sizi bekliyor.”

“Hiç de değil; haber pusulası ile birlikte haberin dayandığı tüm kanıtları da aldık ve Mösyö de Morcerf’in bir şey yapamayacağına iyice inandık; zaten onlara verilen onura yakışmayan iğrenç insanları herkese duyurmak ülkeye yapmak zorunda olduğumuz bir hizmettir.”

Beauchamp şaşırıp kaldı.

“Ama bu bilgileri size kim verdi?” diye sordu, “çünkü bu işe ilk dikkati çekmiş olan gazetem kanıt olmadığından bu işten çekilmek zorunda kaldı, yine de Mösyö de Morcerf’in kim olduğunu ortaya çıkarma konusu ile sizden daha fazla ilgileniyoruz, çünkü o Fransız Yüksek Meclisi üyesi ve biz de ona muhalefet ediyoruz.”

“Aman Tanrım, bu çok basit; biz skandal peşinde koşmadık, o gelip bizi buldu. Dün Yanya’dan elinde koca bir dosya ile bir adam bize geldi, biz bir suçlama yoluna girmekte duraksadığımız için, bunu geri çevirirsek yazının başka bir gazetede yayımlanacağını söyledi. Siz önemli bir haberin ne olduğunu bilirsiniz Beauchamp, biz de bu haberi kaçırmak istemedik. Şimdi ise darbe indirildi, bu korkunç bir şey, Avrupa’yı öbür ucuna kadar sarsacak.”

Beauchamp boyun eğmekten başka çaresinin kalmadığını anladı ve genç Morcerf’e bir haberci göndermek üzere umutsuzluk içinde dışarı çıktı.

Ama anlatacağımız olaylar habercinin yola çıkışından sonra olduğu için Beauchamp’ın genç adama yazamadığı şeyler vardı: Aynı gün Meclis’te büyük bir hareketlilik görülmüştü ve bu, Yüksek Kurul’un her zaman o kadar sakin olan gruplarına egemen olmuştu. Herkes neredeyse saatinden önce oradaydı, aralarında halkın dikkatini çekecek uğursuz olaydan söz ediyorlar, tüm dikkatlerin parlak Meclis’in en tanınmış üyelerinden biri üzerinde toplanacağını söylüyorlardı.

Makalenin alçak sesle okunması, yorumlar yapılması ve anıların aktarılması, olayları daha da fazla açıklığa kavuşturuyordu. Kont de Morcerf meslektaşları tarafından sevilmiyordu. Tüm sonradan görmeler gibi, bulunduğu yerde kalabilmek için gözünü en yükseğe dikmek zorunda kalmıştı. Büyük aristokratlar onunla eğleniyor, yetenekliler reddediyor, çok ünlüler hiç düşünmeden küçümsüyorlardı. Kont günahını ödeyen kurban gibi nazik bir durumda bulunuyordu. Tanrının parmağı bir kez kurbanı işaret etsin, herkes ona lanet okumaya hazırlanır.

Sadece Kont de Morcerf’in hiçbir şeyden haberi yoktu. Karaçalan haberin bulunduğu gazeteyi almıyordu ve sabahı mektup yazmak ve yeni bir ata ilk kez binmeye çalışmakla geçirmişti.

Bu nedenle her zamanki saatte başı dik, gözleri korkusuz, küstah bir tavırla geldi, arabadan indi, koridorları geçti ve kapıcıların duraksamalarını ve meslektaşlarının yarım yamalak selamlarını fark etmeden salona girdi.

Morcerf içeri girdiğinde oturum başlayalı yarım saatten fazla olmuştu.

Daha önce söylediğimiz gibi, olan biteni bilmeyen kontun ne görünüşünde ne de davranışında hiçbir değişiklik yoktu, görünüşü ve davranışı herkese her zamankinden daha kibirli gibi geldi ve bu durumda orada bulunması, onuruna çok düşkün olan Meclis’e öyle büyük bir saldırı gibi göründü ki, hepsi bunu bir dertsizlik, çoğu bir meydan okuma, kimileri de hakaret gibi gördü.

Tüm Meclis’in tartışmayı başlatmak için yanıp tutuştuğu apaçıktı.

Herkesin elinde suçlayıcı gazetenin olduğu görülüyordu, ama her zamanki gibi kimse saldırıya geçme sorumluluğunu üstüne almak istemiyordu. Sonunda saygıdeğer üyelerden Kont de Morcerf’in açık düşmanı olarak bilinen biri, beklenen anın geldiğini gösteren bir ciddilikle kürsüye çıktı.

Korkunç bir sessizlik oldu; sadece Morcerf her zaman bir konuşmacıyı bu kadar kibarca dinleme alışkanlığı olmayanların bu kez bu kadar dikkatli olmalarının nedenini bilmiyordu.

Kont, konuşmacının Meclis için son derece ciddi, son derece kutsal, son derece yaşamsal bir şeyden söz edeceğini, meslektaşlarının tüm dikkatlerini vermelerini istediğini anlattığı giriş bölümünü sakin sakin öylesine dinledi.

Ama daha Yanya ve Albay Fernand sözcükleri geçer geçmez, Kont de Morcerf öyle korkunç bir biçimde sarardı ki tüm Meclis’te bir mırıldanma oldu, tüm gözler konta yöneldi.

Ruhtaki yaraların şöyle bir özelliği vardır, gizlenirler, ama kapanmazlar, her zaman acı verirler, her zaman dokunulduğunda kanamaya hazırdırlar, her zaman yürekte canlı ve açık kalırlar.

Makalenin okunması, mırıldanmaların karıştığı aynı sessizlik içinde sona erdi, konuşmacı yeniden söz almaya hazırlandığında mırıltılar hemen kesildi, suçlayan kişi titizliğini gözler önüne serdi ve görevinin ne kadar zor olduğunu anlatmaya koyuldu; söz konusu olan Mösyö de Morcerf’in onuruydu, tüm Meclis’in onuruydu, konuşmacı yine de bu kadar nazik kişisel soruları inceleyecek bir tartışma açarak Mösyö de Morcerf’in savunma yapması gerektiğini ileri sürüyordu. Sonunda iftiranın daha da büyümesini önlemek ve kamuoyunun uzun zamandır verdiği konumda Mösyö de Morcerf’in kendini temize çıkararak onurunu yeniden kazanması için hemen bir soruşturma açılmasını isteyerek sözlerini tamamladı.

Morcerf bu büyük ve beklenmedik yıkım karşısında öylesine bunalmıştı ki, şaşkın gözlerle meslektaşlarına bakarak anlaşılmaz birkaç sözcük söyleyebildi ancak. Suçlu birinin utancı olduğu kadar suçsuz birinin şaşkınlığı olarak da yorumlanabilecek bu çekingenlik ona karşı birkaç kişide sevgi uyandırdı. Gerçekten yüce gönüllü insanlar, düşmanlarının mutsuzluğu, kinlerinin sınırlarını aştığında her zaman onlara karşı merhamet duyarlar.

Başkan soruşturmayı oylamaya sundu; oylar oturarak ve ayağa kalkarak belirtildi ve soruşturmanın yapılmasına karar verildi.

Konta kanıtlarını sunmak için ne kadar zamana ihtiyacı olduğu soruldu.

Bu korkunç darbeden sonra hâlâ yaşadığını hisseden Morcerf yeniden cesaretini toplamıştı.

“Sayın Meclis üyeleri,” diye yanıt verdi, “şu anda bana karşı, kuşkusuz karanlıklarının gölgesinde kalmış, bilinmeyen düşmanlarımın yürüttükleri gibi bir saldırıyı püskürtmek için, zamana hiç gerek yok; beni bir an şaşırtan yıldırıma hemen, bir yıldırım darbesiyle yanıt vermem gerekir; benden böyle bir kanıtlama isteneceğine, meslektaşlarıma kendileriyle eşit koşullarda bulunmaya yaraşır olduğumu kanıtlamam için kanımı dökmem istenmeliydi!”

Bu sözler sanık hakkında olumlu etkiler uyandırdı.

“Bu nedenle soruşturmanın olabildiğince çabuk yapılmasını istiyorum ve soruşturmanın başarılı olması için gerekli tüm belgeleri Meclisinize sunacağım.”

“Hangi günü saptıyorsunuz?” diye sordu başkan.

“Bugünden itibaren Meclis’in emrindeyim,! diye yanıt verdi kont.

Başkan çıngırağı çaldı.

“Meclis bu soruşturmanın bugün başlatılmasını istiyor mu?”

“Evet,” dedi Meclis oybirliği ile.

Morcerf’in sunacağı kanıtları incelemek için on iki kişilik bir komisyon kuruldu. Bu komisyonun ilk oturumunun akşam saat sekizde Meclis’in bürolarında yapılması kararlaştırıldı. Eğer birçok oturum gerekirse onlar da aynı saatte aynı yerlerde yapılacaktı.

Bu karar alındıktan sonra Morcerf gitmek için izin istedi; dalkavukça kurnaz ve baskıya gelmeyen yapısının tahmin ettiği bu fırtınaya karşı koymak için uzun zamandır biriktirdiği kanıtları bir araya getirecekti.

Beauchamp biraz önce söylediklerimizin hepsini genç adama anlatmıştı: sadece onun anlattıklarının bizimkine göre üstünlüğü vardı, bu da, yaşayan şeylerin canlılığının, ölmüş şeylerin soğukluğuna olan üstünlüğü idi.

Albert onu kimi zaman umutla, kimi zaman öfkeyle, kimi zaman da utançla dinledi, çünkü Beauchamp’ın verdiği sırla babasının suçlu olduğunu biliyordu ve suçlu olduğuna göre suçsuzluğunu nasıl kanıtlayabileceğini kendi kendine soruyordu.

Bulunduğumuz noktaya gelince Beauchamp durdu.

“Ya sonra?” diye sordu Albert.

“Sonra mı?” diye yineledi Beauchamp.

“Evet.”

“Dostum, bu sözcük beni korkunç bir sıkıntıya sokuyor. Sonrasını öğrenmek istiyor musunuz?”

“Kesinlikle öğrenmem gerek dostum ve bunu başkasından değil, sizin ağzınızdan öğrenmeyi yeğlerim.”

“Pekala!” dedi Beauchamp, “cesaretinizi toplayın Albert, ona hiçbir zaman bu kadar ihtiyacınız olmayacak.” Albert hayatını savunmaya hazırlanan bir adamın zırhını denemesi ve kılıcım göstermesi gibi gücünü yeniden kazanmak için bir eliyle alnını sıvazladı.

Kendini güçlü hissetti, çünkü heyecanını enerji sanıyordu.

“Haydi!” dedi.

“Akşam oldu,” diye devam etti Beauchamp, “tüm Paris bu görülmemiş olayın beklentisi içindeydi. Birçok kişi bu suçlamayı çökertmek için babanın kendini göstermesinin yeteceğini, birçok kişi de kontun ortaya çıkmayacağını söylüyordu; içlerinde onu Bruxelles’e giderken gördüğünü söyleyenler de vardı, bazıları kontun, söylendiği gibi, pasaportlarını alıp almadığını öğrenmek için polise gitti.

“Size şunu itiraf etmeliyim,” diye devam etti Beauchamp, “komisyon üyelerinden biri olan genç bir dostumun beni bu bir tür açık oturuma sokmasını sağlamak için elimden geleni yaptım. Saat yedide gelip beni aldı ve bir odacıya kimse gelmeden beni loca gibi bir yere kapatmasını söyledi. Bir sütun beni saklıyordu ve koyu karanlıkta hiç görünmüyordum. Artık biraz sonra oluşacak korkunç sahneyi başından sonuna göreceğimi ve duyacağımı umut edebilirdim.

“Saat tam sekizde herkes gelmişti.

“Mösyö de Morcerf saatin sekizinci vuruşunda içeri girdi.

“Elinde bazı kağıtlar vardı ve davranışları rahat gibiydi; her zamankinin tersine sade bir görünüşü vardı, kılık kıyafeti özenli ve ciddiydi, üstünde eski askerler gibi aşağıdan yukarı kadar düğmeli bir giysi vardı.

“Morcerf’in ortaya çıkışı çok iyi bir etki yaptı: komisyon hiç de kötü niyetli değildi, üyelerden birçoğu kontun yanına geldi ve elini sıktı.”

Albert tüm bu ayrıntıları dinlerken yüreğinin paramparça olduğunu hissetti, ama yine de acılarına bir minnettarlık duygusu karışıyordu, onuru bu kadar büyük bir sıkıntıya girmişken babasına değer verdiklerini gösteren bu insanları kucaklayabilmek istiyordu.

“O anda bir odacı içeri girdi ve başkana bir mektup verdi.

“Söz sizin Mösyö de Morcerf,’ dedi başkan mektubu açarken.

“Kont savunmasına başladı ve size kesinlikle söyleyebilirim Albert,” diye devam etti Beauchamp, “olağanüstü ustalıkta ve güzellikte bir konuşmaydı. Yanya vezirinin imparatorla ölüm kalım savaşı olan görüşmeleri yapması için onu gönderdiğine göre, son saatine kadar onu tüm güveniyle onurlandırdığını kanıtlayan belgeler koyuyordu ortaya. Ali Paşa’nın her zaman mektuplarını mühürlediği, komutanlık simgesi olan yüzüğü gösterdi, paşa geri döndüğünde gece gündüz hangi saatte olursa olsun haremine girip ona ulaşması için bu yüzüğü kendisine vermişti. Ne yazık ki görüşmeler başarısızlıkla sonuçlanmıştı ve kendisine iyilik etmiş olan insanı savunmak için geri geldiğinde onun ölmüş olduğunu görmüştü. ‘Ama,’ dedi kont, ‘Ali Paşa’nın ölürken bile ona o kadar güveni vardı ki gözdesini ve kızını ona emanet etmişti.”’

Albert bu sözler üzerine ürperdi, çünkü Beauchamp konuştukça genç adamın aklına Haydée’nin öyküsü geliyordu, güzel Yunanlı kızın bu haber, bu yüzük, nasıl satıldığı ve köle oluşu hakkında söylediklerini anımsıyordu.

“Peki kontun konuşmasının nasıl bir etkisi oldu?” diye kaygıyla sordu Albert.

“Beni duygulandırdığını, benim kadar komisyonu da duygulandırdığını itiraf etmeliyim,” dedi Beauchamp.

“Bu sırada başkan aldırmaz bir biçimde kendisine getirilen mektuba göz atıyordu, ama ilk satırlarda mektup dikkatini çekti, mektubu okudu, bir kez daha okudu ve gözlerini Mösyö de Morcerf’e dikerek:

“‘Sayın kont,’ dedi, ‘bize Yanya vezirinin size karısını ve kızını emanet ettiğini mi söylemiştiniz?’

“‘Evet efendim,’ diye yanıt verdi Morcerf, ‘ama burada da başka alanlarda olduğu gibi felaket peşimi bırakmadı. Döndüğümde Vasiliki ve kızı Haydée ortadan yok olmuşlardı.

“‘Onları tanıyor musunuz?’

“‘Paşa ile olan yakınlığım ve benim bağlılığıma duyduğu büyük güven, onları birçok kez görmemi sağlamıştı.’

“‘Başlarına neler geldiği konusunda bir şey biliyor musunuz?’

“‘Evet efendim. Onların, yaşadıkları acılara ve belki de sefalete dayanamadıklarının söylendiğini duydum. Zengin değildim, hayatım büyük tehlikelerle karşı karşıyaydı, ne yazık ki onları arayamadım.’

“Başkan belli belirsiz kaşlarını çattı.

“‘Beyler,’ dedi, ‘Mösyö de Morcerf’i dinlediniz, açıklamalarını izlediniz. Sayın kont, anlattıklarınıza dayanak olacak bir tanık gösterebilir misiniz?’

“‘Ne yazık ki hayır efendim,’ diye yanıt verdi kont; ‘vezirin çevresinde bulunan ve beni onun sarayından tanıyan herkes ya öldü ya da dağıldı, sanırım vatandaşlarımdan sadece ben o korkunç savaştan sağ kurtuldum; bende yalnızca Tepedelenli Ali Paşa’nın mektupları var, onları da önünüze serdim, bende sadece iradesinin güvencesi olan yüzük var, işte o da burada, size sunabileceğim en inandırıcı kanıtım da, böyle adsız bir saldırıya, tüm tanık eksikliğine karşın dürüst bir insan olarak benim sözüm, asker olarak tüm yaşamımın temizliği olabilir.’

“Tüm Meclis’te bir onama mırıltısı dolaştı; o anda Albert, herhangi bir terslik olmazsa babanız davayı kazanıyordu.

“‘Beyler,’ dedi başkan, ‘ve siz sayın kont, söylediğine göre çok önemli bir tanığı, kendi kendine ortaya çıkan bir tanığı dinlemekten sanırım tedirgin olmazsınız; bu tanık, kontun bize anlattıklarından sonra, kuşkusuz meslektaşımızın tüm suçsuzluğunu kanıtlamak için çağrılmıştır. Bu konu ile ilgili olarak aldığım mektup işte burada; bu mektubun okunmasını ister misiniz, yoksa üzerinde hiç durmamayı ve bu konudan artık söz etmemeyi mi yeğlersiniz?’

“Mösyö de Morcerf sarardı ve elleri tuttuğu kağıdın üstünde kıvrıldı, kağıt parmakları arasında hışırdadı.

“Komisyon mektubun okunmasını istedi: konta gelince, o düşünceliydi ve görüşünü bildirmedi.

“Sonuç olarak başkan aşağıdaki mektubu okudu:

“Sayın başkan,

“Tümgeneral Kont de Morcerf’in Epeiros’da ve Makedonya’da yaptıklarını incelemekle görevli soruşturma komisyonunuza en doğru bilgileri verebilirim.

“Başkan kısa bir süre durakladı.

“Kont de Morcerf sarardı, başkan gözleriyle dinleyenlere sorar gibi baktı.

“‘Devam edin!’ diye bağırdılar her yandan.

“Başkan yeniden başladı:

“Ben Ali Paşa ölürken oradaydım, son dakikalarında yanındaydım; Vasiliki ve Haydée’ye ne olduğunu biliyorum; komisyonun emrindeyim ve beni dinlemesini rica ediyorum. Size bu mektup verildiğinde Meclis’in girişindeki holde bulunacağım.

“‘Bu tanık ya da bu düşman da kim?’ diye sordu kont sesinde kolayca anlaşılan bir değişimle.

“‘Bunu öğreneceğiz mösyö,’ diye yanıt verdi başkan. ‘Komisyon bu tanığı dinlemek istiyor mu?’

“‘Evet, evet,’ dedi üyeler hep bir ağızdan.

“Odacı çağırıldı.

“‘Odacı bey, giriş holünde bekleyen biri var mı?’ diye sordu başkan.

“‘Evet, sayın başkan.’

“‘Kimmiş?’

“‘Yanında bir uşak olan bir kadın.’

“Herkes birbirine baktı.

“‘Bu kadını içeri alın,’ dedi başkan.

“Beş dakika sonra odacı göründü; tüm gözler kapıya dikilmişti, ben de genel bekleyişe ve kaygıya katılıyordum.

“Odacının arkasında kendisini tümüyle örten büyük bir örtüye sarılmış bir kadın yürüyordu. Örtüden belli olan bedeninin biçiminden ve yayılan güzel kokudan genç ve zarif bir kadın olduğu anlaşılıyordu, ama o kadar.

“Başkan yabancı kadından örtüsünü kaldırmasını rica etti, o zaman tümüyle bir Yunanlı gibi giyinmiş bir kadın görüldü, harika bir güzelliği vardı.”

“Ah!” dedi Morcerf, “bu o.”

“Kimdi?”

“Haydée.”

“Bunu size kim söyledi?”

“Heyhat! Tahmin ediyorum. Ama devam edin Beauchamp, rica ediyorum. Gördüğünüz gibi sakin ve güçlüyüm. Sona yaklaşıyor olmalıyız.”

“Mösyö de Morcerf korkuyla karışık bir şaşkınlıkla bu kadına bakıyordu,” diye devam etti Beauchamp. “Bu güzel ağızdan çıkacak olanlar, onun için bir ölüm kalım sorunuydu; ama başkaları için bu o kadar garip, o kadar meraklı bir serüvendi ki, Mösyö de Morcerf’in kurtuluşu ya da mahvoluşu bu olayda artık sadece ikinci derecede önemli bir öğeydi.

“Başkan eliyle genç kadına oturması için bir yer gösterdi, ama o başıyla ayakta kalacağını gösteren bir hareket yaptı. Konta gelince, o yeniden koltuğuna çökmüştü ve bacaklarının onu taşımadığı çok belliydi.

“‘Madam,’ dedi başkan, ‘komisyonumuza Yanya konusu ile ilgili bilgi vermek için yazdınız ve olayların görgü tanığı olduğunuzu ileri sürdünüz.’

“‘Gerçekten de öyleyim,’ diye yanıt verdi yabancı kadın güzel bir hüzün dolu ve Doğuluların seslerine özgü bir tınının izleri olan sesiyle.

“‘Yine izin verirseniz o zamanlar çok genç olduğunuzu söyleyeceğim.’

“‘Dört yaşındaydım ama olaylar benim için çok büyük bir önem taşıyordu, tek bir ayrıntısı bile aklımdan çıkmadı, tek bir özelliği bile belleğimde yok olmadı.’

“‘Ama bu olayların sizin için ne önemi vardı, siz kimsiniz ki bu felaket üzerinizde bu kadar derin bir etki bıraktı?’

“‘Babamın yaşaması ya da ölmesi söz konusuydu,’ diye yanıt verdi genç kız, ‘benim adım Haydée, Yanya Paşası Tepedelenli Ali ile en sevdiği karısı Vasiliki’nin kızıyım.’

“Genç kadının yanaklarını pembeleştiren hafif ve onurlu kırmızılık, bakışlarındaki ateş, açıklamasındaki görkem Meclis üzerinde anlatılmaz bir etki yaptı.

“Konta gelince, eğer yere düşen yıldırım ayaklarının önünde bir uçurum açsaydı ancak bu kadar yıkılabilirdi.

“‘Madam,’ dedi başkan, saygıyla eğildikten sonra, ‘size kuşku anlamına gelmeyecek basit bir soru soracağım, ve bu son sorum olacak: söylediklerinizin doğruluğunu kanıtlayabilir misiniz?’

“‘Evet, efendim,’ dedi Haydée örtüsünün altından kokulu bir atlas torba çıkararak, ‘işte babam ve en önemli subayları tarafından imzalanmış doğum belgem; işte doğum belgemle birlikte vaftiz belgem, babam annemin dinine göre yetiştirilmemi kabul ettiği için, Makedonya ve Epeiros başpiskoposunun kendi mührüyle kapadığı belge ve son olarak da –bu, kuşkusuz en önemlisi– benim ve annemin Fransız subay tarafından Ermeni tüccar El-Kobbir’e satıldığımızı gösteren belge, Fransız subay Osmanlı hükümeti ile yaptığı iğrenç anlaşma ile kendine ganimet olarak velinimetinin kızını ve karısını ayırmıştı, bunları bin kese altına yani yaklaşık dört yüz bin franka sattı.’

“Kont de Morcerf’in yanaklarını yeşilimsi bir sarılık kapladı, Meclis tarafından ölümcül bir sessizlikle karşılanan bu korkunç suçlayıcı açıklamalar karşısında gözleri kan çanağına dönmüştü.

“Sakinliği içinde, bir başkasının öfke içinde olduğundan daha korkutucu olan Haydée, başkana Arapça yazılmış satış belgesini uzattı.

“Sunulacak belgelerden bazılarının Arapça, Rumca ya da Türkçe olabileceği düşünülerek Meclis çevirmenine önceden haber verilmişti, çevirmen çağırıldı. Soylu Meclis üyelerinden büyük Mısır seferi sırasında Arapça öğrenmiş olan biri bu dile alışıktı, çevirmenin yüksek sesle okuduklarını ince kağıt üzerindeki kopyasından izledi:

“Ben esir tüccarı ve S.H.’nin haremi için alış Veriş yapan El-Kobbir, ulu imparator hazretlerine teslim etmek üzere Fransız sinyor Kont de Monte Cristo’dan Yanya Paşası merhum Tepedelenli Ali Paşa ve gözdesi Vasiliki’nin kızı olarak tanınan on bir yaşında, adı Haydée olan genç Hıristiyan esirinin bedeli olarak iki bin kese altın değerinde bir elmas aldığımı kabul ediyorum; bu kız bana yedi yıl önce annesi ile birlikte, ki annesi Konstantinopolis’e gelirken ölmüştü, Vezir Tepedelenli Ali’nin hizmetinde adı Fernand Mondego olan bir Fransız albay tarafından satılmıştır.

“Yukarıda sözü edilen satış bana S.H. hesabına bin kese altın karşılığında yapılmıştır.

“S.H.’nin izniyle Hicri 1247’de Konstantinopolis’de yapılmıştır.

İmza: EL-KOBBİR

“Bu belgenin inanılır, güvenilir ve doğru olduğunu göstermek için imparatorluk mührü vurulmuştur, satıcı bunu göstermek zorundadır.

‘Satıcının imzasının yanında gerçekten de ulu imparatorun mührü görülüyordu.

“Bu okumanın ve bu görüntünün ardından korkunç bir sessizlik oldu; kont artık sadece bakıyordu, ama elinde olmadan Haydée’ye dikilen bakışı ateş ve kandandı sanki.

“‘Madam,’ dedi başkan, ‘bildiğim kadarıyla Paris’te sizin yanınızda olan Monte Cristo Kontuna da sorular soramaz mıyız acaba?’

“‘Mösyö,’ diye yanıt verdi Haydée, ‘benim öbür babam olan Monte Cristo Kontu üç gündür Normandiya’da.’

“‘Ama o zaman,’ dedi başkan, ‘Meclisimizin teşekkürle karşıladığı ve zaten doğumunuzun ve başınıza gelen felaketlerin çok doğal kıldığı bu davranışta bulunmanızı size kim öğütledi?’

“‘Mösyö,’ diye yanıt verdi Haydée, ‘bu davranışta bulunmamın nedeni saygım ve acılarımdır. Hıristiyan olarak, Tanrı beni bağışlasın! Her zaman ünlü babamın intikamını almayı düşledim. Fransa’ya ayak bastığımda, hainin Paris’te oturduğunu öğrendiğimde gözlerimi ve kulaklarımı dört açtım. Soylu koruyucumun evinde her şeyden elimi eteğimi çekmiş olarak yaşıyorum, böyle yaşıyorum çünkü kendi kendime, düşüncelerimle yaşamamı sağlayan karanlığı ve sessizliği seviyorum. Ama Monte Cristo Kontu benden babaca ilgisini esirgemiyor, toplum yaşamını oluşturan hiçbir şey bana yabancı değil, sadece ben olan bitenleri uzaktan seyrediyorum. Böylece tüm müzik albümleri, tüm şarkılar bana geldiği gibi, tüm gazeteleri de okuyorum, pek de önem vermeden başkalarının yaşamını izlerken bu sabah Yüksek Meclis’te olanları ve bu gece olacakları öğrendim... O zaman size yazdım.’

“‘O halde Mösyö Monte Cristo Kontunun sizin davranışınızda hiçbir etkisi yok öyle mi?’

“‘O hiçbir şey bilmiyor, hattâ bunu öğrenince kınayacağından korkuyorum, yine de bugün benim için güzel bir gün,’ diye devam etti genç kız ateş gibi gözlerini gökyüzüne kaldırarak, ‘bugün babamın intikamını alma fırsatı bulduğum gün.’

“Tüm bu süre içinde kont tek bir söz etmemişti; meslektaşları ona bakıyorlardı ve kuşkusuz bir kadının güzel kokulu soluğuyla paramparça olan bu yazgıya acıyorlardı, kontun mutsuzluğu yüzünün hüzün verici çizgilerinde yavaş yavaş ortaya çıkıyordu.

“‘Mösyö de Morcerf,’ dedi başkan , ‘Hanımın Yanya Paşası Tepedelenli Ali’nin kızı olduğunu kabul ediyor musunuz?’

“‘Hayır,’ dedi Morcerf ayağa kalkmak için bir çaba harcayarak, ‘bu düşmanlarım tarafından bana karşı tezgahlanmış bir oyun.’

“Gözlerini birini beklermiş gibi kapıya dikmiş olan Haydée birden döndü, kontun ayakta durduğunu görünce korkunç bir çığlık attı:

“‘Beni tanımıyorsun ha,’ dedi, ‘ne yazık ki ben seni tanıyorum! Sen soylu babamın ordularını eğiten Fransız subay Fernand Mondego’sun. Yanya şatolarını teslim eden sensin! Babam tarafından imparatorla doğrudan doğruya velinimetinin ölüm kalım konusunu görüşmek için Konstantinopolis’e gönderilip, tümden bağışlandığını gösteren sahte fermanı getiren sensin! Bu fermanla paşanın yüzüğünü ateşin bekçisi Selim’e göstererek onu kandıran sensin; Selim’i hançerleyen sensin! Bizi, annemi ve beni tüccar El-Kobbir’e satan sensin! Katil! Katil! Katil! Alnında hâlâ efendinin kanı var! Hepiniz bakın!’

“Bu sözler öyle gerçek bir heyecanla söylenmişti ki tüm gözler kontun alnına çevrildi, o bile Ali’nin hâlâ ılık kanını hissediyormuş gibi elini alnına götürdü.

“‘Mösyö de Morcerf’in Subay Fernand Mondego ile aynı kişi olduğunu kesin olarak kabul ediyor musunuz?’

“‘Elbette!’ diye haykırdı Haydée. ‘Ah! Anneciğim! Bana şöyle demişti: özgürdün, sevdiğin bir baban vardı, neredeyse kraliçe olmak için hazırlanıyordun! Bu adama iyi bak, seni esir eden o, babanın başını bir mızrağın ucuna takan o, bizi satan o, bizi ele veren o! Sağ eline iyi bak, uzun bir yara izi olan eline, eğer yüzünü unutursan, tüccar El-Kobbir’in altınlarının birer birer içine düştüğü bu elinden tanı! Elbette onu tanıyorum! Şimdi o beni tanımadığını söylesin bakalım.’

“Her sözcük Morcerf’e bıçak gibi saplanıyor, gücünün bir bölümünü kesip atıyordu, son sözler üzerine kendini tutamayarak gerçekten de bir yara izi taşıyan elini göğsüne sakladı ve kaygılı bir umutsuzlukla bitkin bir halde koltuğuna düştü.

“Bu sahne, bir ağacın gövdesinden kopan yaprakların kuzeyden gelen güçlü rüzgarda uçuşması gibi Meclis üyelerini altüst etmişti.

“‘Sayın Kont de Morcerf,’ dedi başkan, ‘kendinizi bırakmayın, yanıt verin: Meclis’in adaleti Tanrının adaleti gibi herkes için eşit ve yücedir; size düşmanlarınızla savaşma olanağı tanımadan onların sizi ezmesine izin vermeyecektir. Yeni soruşturmalar ister misiniz? Meclis’ten iki üyeyi Yanya’ya göndermemi ister misiniz? Söyleyin!’

“Morcerf hiç yanıt vermedi.

“O zaman tüm Meclis üyeleri bir tür korkuyla birbirlerine baktılar. Kontun güçlü ve sinirli yapısını biliyorlardı. Bu adam savunmasını felce uğratacak kadar korkunç bir bitkinlik içinde olmalıydı; uykuya benzeyen bu sessizliğin arkasından yıldırım gibi bir uyanışın geleceğini düşünmek gerekirdi.

“‘Pekala,’ dedi ona başkan, ‘kararınızı nedir?’

“‘Hiçbir şey!’ dedi kont boğuk bir sesle ve ayağa kalkarak.

“Tepedelenli Ali Paşanın kızının açıkladıkları gerçekten de doğru mu?’ diye sordu başkan, ‘o gerçekten de suçlunun hiçbir zaman HAYIR demeye cesaret edemeyeceği korkunç bir tanık mı? Sizi suçladığı şeyleri gerçekten de yaptınız mı?’

“Kont çevresine bir göz attı, bu bakışlardaki umutsuz ifade kaplanları duygulandırabilirdi, ama yargıçları yumuşatamadı, sonra gözlerini salonun kubbeli tavanına doğru kaldırdı, ama sanki kubbenin açılmasından ve oradan gökyüzü adlı ikinci bir mahkeme, adı Tanrı olan bir başka yargıç çıkmasından korkarmış gibi gözlerini hemen başka tarafa çevirdi.

“Sonra sert bir hareketle onu boğan kapalı giysisinin düğmelerini kopardı ve zavallı bir deli gibi salondan çıktı, bir an ayak sesleri kubbenin altında acı acı çınladı, hemen sonra da onu hızla götüren bir arabanın tekerlek gürültüleri Floransa tarzı binanın kapısını sarstı.

“‘Beyler,’ dedi başkan yeniden sessizlik olunca, ‘Mösyö Kont de Morcerf’in nankörlüğüne, ihanetine ve alçaklığına inanıyor musunuz?’

“‘Evet!’ diye yanıt verdi soruşturma komisyonunun tüm üyeleri hep bir ağızdan.

“Haydée oturumun sonuna kadar beklemişti, kont hakkında verilen kararın açıklandığını duyduğunda, yüzünün çizgilerinde sevindiğini ya da acıdığını gösteren tek bir belirti bile olmadı.

“Sonra peçesini yüzüne indirdi, komisyon üyelerini saygıyla selamladı ve Veirgilius’un Tanrıçaların yürüdüğünü gördüğü adımlarla çıkıp gitti.”

87

KIŞKIRTMA

“O zaman ben de görünmeden çıkmak için salonun sessizliğinden ve karanlığından yararlandım. Beni içeri alan odacı kapıda bekliyordu. Beni koridorlardan geçirerek Vaugirard sokağına açılan küçük bir kapıya kadar götürdü. Ruhum hem paramparça hem de hayran bir halde dışarı çıktım, bu söylediklerim için beni bağışlayın Albert, sizin için ruhum paramparçaydı, ama babasının intikamını alan o genç kızın soyluluğuna da hayran kalmıştım. Evet, size yemin ediyorum Albert, bu açıklama nereden gelirse gelsin, ben onun bir düşmandan gelebileceğini düşünüyorum, ama bu düşman sadece Yazgının eli.”

Albert başını ellerinin arasına almıştı; utançtan kıpkırmızı, gözyaşlarıyla ıpıslak olmuş yüzünü kaldırdı ve Beauchamp’ın kolunu tutarak:

“Dostum,” dedi ona, “benim yaşamım sona erdi: ben artık sizin gibi Yazgı bana darbesini indirdi diyemem, kimin bu kadar düşmanca peşime düştüğünü bulmam gerekir ve o adamı bulduğumda öldüreceğim ya da o adam beni öldürecek, bana yardımcı olacaksınız Beauchamp, dostluğunuza güveniyorum, eğer küçümseme yüreğinizdeki dostluğu öldürmediyse tabii.”

“Küçümseme mi dostum? Böyle bir felaketi nasıl düşünebilirsiniz? Hayır, Tanrıya şükür! Artık babaların yaptıklarından çocuklarının sorumlu sayıldığı, haksız önyargıların olduğu çağda yaşamıyoruz. Tüm yaşamınızı bir daha gözden geçirin Albert; tüm yaşamınız dünde kaldı, doğru, ama güzel günlerin şafağı doğudan her zaman daha temiz olarak doğar. Hayır Albert, bana inanın, gençsiniz, zenginsiniz, Fransa’yı terk edin: hareketli bir yaşamı, değişen zevkleri olan bu büyük Babil'de her şey çabuk unutulur; üç dört yıl sonra geri gelirsiniz, bir Rus prensesi ile evlenirsiniz, kimse dün olanları anımsamaz, hele on altı yıl önce olanları hiç anımsamaz.”

“Sağolun sevgili dostum Beauchamp, bu sözleri size söyleten iyi niyetiniz için teşekkür ederim, ama böyle olmaz; ne istediğimi size söyledim, şimdi gerekirse istek sözünü irade ile değiştireceğim. Bu işle ne kadar ilgili olduğumu anlıyorsunuz, olayları sizinle aynı açıdan göremiyorum. Size Tanrısal bir kaynaktan geliyor gibi görünen şey, bana daha az saf bir kaynaktan geliyor gibi görünüyor. Size itiraf edeyim, yazgının bence bu işte hiç rolü yok ve iyi ki yok, çünkü Tanrının ödül ve cezalarının görünmez ve dokunulmaz elçisi yerine intikam alabileceğim elle tutulur gözle görülür bir canlı bulacağım. Ah! Evet, size bir aydır çektiklerim üzerine yemin ediyorum. Şimdi size yineliyorum Beauchamp, insani ve maddi bir dünyaya girmek istiyorum, eğer söylediğiniz gibi hâlâ benim dostumsanız, bu darbeyi indiren eli bulmama yardım edin.”

“O zaman öyle olsun!” dedi Beauchamp; “kesinlikle yeryüzüne inmemi istiyorsanız, ben de öyle yapacağım; bir düşman aramaya koyuluyorsanız, ben de sizinleyim. Ve ben onu bulacağım, çünkü benim onurum da sizinki kadar onu bulmamızı gerektiriyor.”

“Pekala! O zaman Beauchamp, hemen şimdi, hiç gecikmeden araştırmalarımıza başlayalım. Her gecikme ânı benim için sonsuzluk kadar uzun olacak; babamı ele veren henüz cezalanmadı, hiç cezalanmayacağını umut edebilir, ama onurum üzerine yemin ederim, böyle bir umudu varsa yanılıyor!”

“Pekala! Beni dinleyin Morcerf.”

“Ah! Beauchamp, bir şeyler bildiğinizi anlıyorum, beni sıkıntıdan kurtarıyorsunuz!” “Bunun gerçek olduğunu söylemiyorum Albert, ama bu en azından karanlıkta bir ışıktır: bu ışığı izlersek belki de bizi sona götürür.”

“Çabuk söyleyin! Görüyorsunuz yerimde duramıyorum.

“Pekala! Size Yanya’dan döndüğümde söylemek istemediğim şeyi anlatacağım.”

“Söyleyin!”

“İşte olanlar Albert; bilgi almak için doğal olarak kentin bir numaralı bankacısına gittim; daha konuyla ilgili ilk sözcüğü söyler söylemez, daha babanızın adı geçmeden:

“‘Ah!’ dedi ‘Çok iyi. Sizi buraya getiren nedeni tahmin ediyorum.’

“‘Nasıl tahmin edebilirsiniz? Neden?’

“‘Çünkü aşağı yukarı on beş gün önce bana aynı konuda sorular soruldu.’

“‘Kim tarafından?’

“‘İş yaptığım Parisli bir bankacı tarafından.’

“‘Adı neydi?’

“‘Mösyö Danglars.”’

“O demek!” diye haykırdı Albert; “Demek kıskançlık ve kinle zavallı babamı bu kadar uzun zamandır izleyen oymuş; o, halktan biri olduğunu ileri sürüp Kont de Morcerf’in Yüksek Meclis üyesi olmasını bağışlayamayan adam. İşte bakın, evliliğin hiçbir mantıklı nedene dayanmadan bozulması; evet, neden bu.”

“Bu konuda bilgi edinin Albert, şimdiden öfkelenmeyin, size bilgi edinin diyorum, eğer söylenen doğruysa...”

“Ah! Evet, eğer doğruysa!” diye haykırdı genç adam, “çektiğim tüm acıları ödeyecek.”

“Dikkatli olun Morcerf, o yaşlı bir adam.”

“O benim aile onuruma ne kadar dikkat ettiyse, ben de onun yaşına o kadar dikkat edeceğim; eğer babama kızdıysa, neden sadece onu karşısına almadı? Ah! Hayır, bir erkeğin karşısına çıkmaktan korktu!”

“Albert sizi kınamıyorum, sadece dizginlemeye çalışıyorum; Albert, ihtiyatlı olun.”

“Ah! Korkmayın, zaten siz de benimle geleceksiniz Beauchamp, ciddi işler tanık önünde yapılmalıdır. Akşam olmadan, eğer Mösyö Danglars suçlu ise ölecek, ya da ben öleceğim. Hay Allah Beauchamp, benim onuruma güzel bir cenaze töreni yapılmasını isterim!”

“Pekala Albert, böyle kararlar alındığında onları hemen uygulamaya geçirmek gerekir. Mösyö Danglars’a mı gitmek istiyorsunuz? Haydi gidelim.”

Kiralık bir araba getirttiler. Bankacının evine girerken kapıda Andrea Cavalcanti’nin faytonunu ve uşağını gördüler.

“Bak hele! Bu iyi işte,” dedi Albert boğuk bir sesle. “Eğer Mösyö Danglars benimle dövüşmek istemezse, ben de onun damadını öldürürüm. Bir Cavalcanti dövüşmeyi biliyordur.”

Bankacıya genç adamın geldiğini haber verdiler, bir gün önce olup bitenleri bilen bankacı Albert’in içeri girmesini engellemek istedi, ama artık çok geçti. Albert uşağın arkasından gelmiş ve verilen emri duymuştu, kapıyı itti ve arkasında Beauchamp olduğu halde bankacının çalışma odasına girdi.

“Ama mösyö,” diye haykırdı bankacı, “artık evimize istediklerimizi kabul edip istemediklerimizi kabul etmeme hakkımız yok mu? Bana öyle geliyor ki, siz garip bir biçimde kendinizden geçmişsiniz.”

“Hayır mösyö,” dedi Albert serinkanlılıkla, “kimi durumlar vardır, ki siz de şimdi böyle bir durumda bulunuyorsunuz, insan korkak olmadıkça, bakın size böyle bir kaçamak yol da bırakıyorum, en azından bazı kişileri evine kabul etmek zorundadır.

“Benden ne istiyorsunuz mösyö?”

“Şunu istiyorum,” dedi Morcerf, şömineye dayanmış Cavalcanti’ye dikkat etmez görünerek, “kimsenin sizi on dakika kadar rahatsız etmeyeceği ıssız bir yerde, size bir randevu öneriyorum, daha fazla bir şey değil, iki adamın karşı karşıya geleceği ve onlardan birinin ağaçların altında kalacağı bir yerde bir randevu.”

Danglars’ın benzi attı, Cavalcanti bir hareket yaptı. Albert genç adama döndü:

“Aman Tanrım!” dedi, “isterseniz siz de gelin sayın kont, orada olmaya hakkınız var, ne de olsa aileden sayılırsınız, orada bulunacak birçok kişiye kabul ederlerse böyle bir randevu veriyorum.”

Cavalcanti şaşkın bir halde Danglars’a baktı, Danglars bir çaba göstererek ayağa kalktı ve iki gencin ortasına doğru ilerledi. Albert’in Andrea’ya saldırısı onun dikkatini başka bir alana kaydırmıştı ve Albert’in ziyaretinin önce düşündüğünden başka bir nedeni olmasını umut ediyordu.

“Bu garip işte mösyö,” dedi Albert’e, “eğer buraya Mösyö Cavalcanti’yi size yeğlediğim için onunla kavga etmeye geldiyseniz, bu konuyu krallık savcılığına ileteceğimden haberiniz olsun.”

“Yanılıyorsunuz mösyö,” dedi Morcerf karamsar bir gülümsemeyle, “dünyada en son yapacağım şey evlilikten söz etmektir, Mösyö Cavalcanti’ye seslendim, çünkü bir an bizim tartışmamıza karışmaya niyetli gibi geldi bana. Hem sonra bakın, zaten siz haklısınız,” dedi, “bugün herkesle kavga çıkarmaya çalışıyorum, ama sakin olun Mösyö Danglars, öncelik sizin.”

“Mösyö,” diye yanıt verdi Danglars öfkeden ve korkudan sarararak, “eğer yolumun üstünde kudurmuş bir köpeğe rastlarsam onu öldürürüm, kendimi suçlu hissetmediğim gibi topluma bir hizmette bulunduğumu düşünürüm. Eğer siz de kudurmuş gibiyseniz ve beni ısırmak istiyorsanız, haberiniz olsun sizi de acımadan öldürürüm. Bakın, eğer babanız onurunu yitirdiyse bu benim hatam mı?”

“Evet, sefil!” diye haykırdı Morcerf, “bu senin hatan!”

Danglars geriye doğru bir adım attı.

“Benim hatam mı! Benim ha!” dedi, “ama siz delisiniz! Ben Yunanistan öyküsünü nereden bileceğim? Ben tüm bu ülkeleri dolaştım mı? Babanıza Yanya’daki şatoları satmasını öğütleyen ben miyim? İhanet etmesini...”

“Susun!” dedi Albert boğuk bir sesle. “Hayır, bu felakete neden olan, bu gürültüyü koparan doğrudan siz değilsiniz, ama bunu ikiyüzlü bir biçimde kışkırtan sizsiniz.”

“Ben mi!”

“Evet, siz! Bu açıklama nereden geliyor?”

“Sanırım bunu size gazete bildiriyor: Yanya’dan, elbette.”

“Yanya’ya kim mektup yazdı?”

“Yanya’ya mı?”

“Evet. Babam hakkında bilgi istemek için kim mektup yazdı?

“Bana kalırsa herkes Yanya’ya mektup yazabilir.”

“Ama yine de tek bir kişi yazdı.”

“Bir kişi mi?”

“Evet, bu kişi de sizsiniz.”

“Kuşkusuz ben yazdım ve bence insan kızını genç bir adamla evlendirecekse bu genç adamın ailesi hakkında bilgi edinebilir, bu sadece bir hak değil, aynı zamanda bir görevdir.”

“Yazdınız ve size gelecek yanıtı da çok iyi biliyordunuz mösyö,” dedi Albert.

“Ben mi? Ah! Size yemin ederim,” diye haykırdı Danglars, belki de korkusundan çok genç adamın mutsuzluğunu görerek, içinde uyanan ilgiden gelen güven ve cesaretle, “yemin ederim, hiçbir zaman Yanya’ya yazmayı düşünmemiştim. Ben Ali Paşa felaketini nereden bilebilirdim?”

“O zaman biri sizi yazmaya mı itti?”

“Elbette.”

“Biri sizi itti mi yani?”

“Evet.”

“Bu kimdi?.. Sözünüzü tamamlayın... söyleyin haydi...”

“Hay Allah, bundan kolay bir şey mi var, babanızın geçmişinden söz ediyordum, servetinin kaynağının hep gizli kaldığını söylüyordum. O kişi bana babanızın bu serveti nerede yaptığını sordu. Ben de ‘Yunanistan’da’ dedim. O zaman o da bana ‘Öyle ise Yanya’ya yazın!’ dedi”

“Size bu öğüdü kim verdi?”

“Dostunuz Monte Cristo Kontu.”

“Monte Cristo Kontu size Yanya’ya yazmanızı mı söyledi?”

“Evet, ben de yazdım. Mektupları görmek ister misiniz? Size onları göstereceğim.”

Albert ve Beauchamp birbirlerine baktılar.

“Mösyö,” dedi o zamana kadar hiç sesini çıkarmamış olan Beauchamp, “bana öyle geliyor ki siz o sırada Paris’te olmayan ve kendini aklayamayacak olan kontu suçluyorsunuz.”

“Ben kimseyi suçlamıyorum mösyö,” dedi Danglars, “anlatıyorum ve size söylediklerimi Monte Cristo Kontunun karşısında da yineleyebilirim.”

“Kont ne yanıt aldığınızı biliyor mu?”

“Bunu ona gösterdim.”

“Babamın vaftiz adının Fernand, soyadının da Mondego olduğunu biliyor muydu?”

“Evet, bunu ona uzun zaman önce söylemiştim; üstelik o sırada benim yerime bir başkasının yapacağından çok daha azını yaptım. Bu yanıtın ertesi günü Monte Cristo’nun zoruyla babanız kızımı benden resmen istemeye geldi, ben de işi bitirmek için ne yapılırsa onu yaptım, reddettim, açık bir biçimde reddettim, doğru, ama hiç açıklama yapmadan, hiç gürültü koparmadan. Zaten ne diye gürültü koparacaktım ki? Mösyö de Morcerf’in onurunun ya da onursuzluğunun benim için ne önemi vardı? Bu benim gelirimi ne yükseltir ne eksiltirdi.”

Albert yüzünün kızardığını hissetti; artık hiç kuşku yoktu, Danglars kendini bayağı bir biçimde savunuyordu, ama tüm gerçeği ya da gerçeğin bir bölümünü bilinçle değil korkuyla açıklayan bir adamın güveniyle kendini savunuyordu. Zaten Morcerf’in aradığı neydi? Konu Danglars’ın ya da Monte Cristo’nun az ya da çok suçluluğu değildi, ağır ya da hafif hakarete yanıt verecek bir adamdı, dövüşecek bir adamdı, Danglars’ın dövüşmeyeceği gün gibi ortadaydı.

Hem sonra unutulmuş ya da fark edilmemiş şeylerin her biri gözünün önüne geliyordu ya da bunları anımsıyordu. Ali Paşa’nın kızını satın aldığına göre Monte Cristo her şeyi biliyordu, her şeyi bilerek Danglars’a Yanya’ya yazmasını öğütlemişti. Bu yanıtı bilerek Albert’in Haydée’ye tanıtılma isteğine razı olmuştu; Albert Haydée’nin karşısına çıkınca da konuşmanın Ali Paşa’nın ölümüne yönelmesine izin vermiş, Haydée’nin anlattıklarına hiç karşı çıkmamıştı; –ama kuşkusuz genç kıza Rumca birkaç sözcükle Morcerf’in babasını tanıyacağı bilgileri vermemesini de söylemişti– zaten Morcerf’den de Haydée’nin karşısında babasının adını anmamasını rica etmemiş miydi? Sonunda da Albert’i tam gürültünün kopacağını bildiği anda Normandiya’ya götürmemiş miydi? Tüm bunların hesaplanmış olduğundan, Monte Cristo’nun, babasının düşmanlarıyla anlaştığından hiç kuşku yoktu.

Albert Beauchamp’ı bir köşeye çekti ve ona tüm düşüncelerini iletti.

“Haklısınız,” dedi Beauchamp, “Danglars bu olup bitenlerin kaba ve gözle görünür yanı, açıklama istemeniz gereken kişi Monte Cristo.”

Albert geri döndü.

“Mösyö,” dedi Danglars’a, “sizin peşinizi henüz tam olarak bırakmadığımı anlıyorsunuzdur, şimdi öğrenmek istediğim, suçlamalarınızın doğru olup olmadığı, bundan emin olmak için de hemen Mösyö Monte Cristo Kontuna gidiyorum.”

Ve Cavalcanti ile hiç ilgilenmeden Beauchamp ile birlikte bankacıyı selamlayarak çıktı.

Danglars onu kapıya kadar geçirdi, kapıda Albert’e Mösyö Kont de Morcerf’e karşı kişisel hiçbir kini olmadığı konusunda bir kez daha güvence verdi.

88

HAKARET

Bankacının kapısında Beauchamp Morcerf’i durdurdu.

“Bakın,” dedi ona, “biraz önce bankacının evinde size açıklama isteyeceğiniz kişinin Mösyö de Monte Cristo olduğunu söylemiştim değil mi?”

“Evet, biz de oraya gidiyoruz.”

“Bir dakika Morcerf, kontun evine gitmeden düşünün.”

“Neyi düşünmemi istiyorsunuz?”

“Davranışınızın ciddiyetini.”

“Bu Mösyö Danglars’ın evine gitmekten daha mı ciddi bir şey?”

“Evet; Mösyö Danglars paraya önem veren bir adamdı, bildiğiniz gibi paraya önem verenler, kolayca dövüşmek için ne kadar parayı tehlikeye atacaklarını çok iyi bilirler. Öbürü ise tam tersine en azından görünüşte kibar biri, ama kibar görünüm altında bir kiralık katile rastlamaktan korkmuyor musunuz?”

“Ben sadece bir şeyden korkuyorum, o da dövüşmeyecek bir adama rastlamak.

“Ah! İçiniz rahat olsun,” dedi Beauchamp, “bu dövüşecektir. Hattâ ben onun çok fazla iyi dövüşmesinden korkuyorum, kendinizi kollayın.”

“Dostum,” dedi Albert hoş bir gülümsemeyle, “benim istediğim de bu; başıma gelebilecek en iyi şey babam için ölmektir: bu hepimizi kurtarır.”

“Bu annenizi öldürür.”

“Zavallı annem!” dedi Albert elini gözlerine götürerek, “bunu iyi biliyorum, ama utançtan öleceğine bundan ölsün daha iyi.”

“Karar verdiniz mi Albert?”

“Evet.”

“Gidelim o zaman! Ama onu bulabileceğimize inanıyor musunuz?”

“Benden birkaç saat sonra gelecekti, şimdi dönmüş olmalı.”

Arabaya bindiler ve arabacıya onları Champs-Elysées caddesi 30 numaralı eve götürmesini söylediler.

Beauchamp arabadan yalnız inmek istiyordu, ama Albert ona alışılmış kuralların dışına çıkmış olan bu işin, onun artık düellonun gereklerinden sıyrılmasına olanak sağladığını söyledi.

Genç adam tüm bu olanlarda o kadar geçerli bir nedenle hareket ediyordu ki Beauchamp’ın onun tüm isteklerini yerine getirmekten başka yapacağı bir şey yoktu: kendini Morcerf’e bıraktı ve onu izlemekle yetindi.

Albert bir sıçrayışta kapıcı kulübesinden basamaklı sekiye atladı. Onu içeri alan Baptistin idi.

Kont gerçekten de yeni gelmişti, ama şimdi banyodaydı ve kim olursa olsun içeri alınmasını yasaklamıştı.

“Ya banyodan sonra?” diye sordu Albert.

“Mösyö akşam yemeğini yiyecek.”

“Ya yemekten sonra?”

“Mösyö bir saat uyuyacak.”

“Daha sonra?”

“Daha sonra Opera’ya gidecek.”

“Bundan emin misiniz?” diye sordu Albert.

“Elbette eminim; mösyö atlarının saat tam sekizde hazır olmasını emretti.”

“Çok iyi,” diye karşılık verdi Albert, “benim de tüm bilmek istediğim buydu.”

Sonra Beauchamp’a dönerek:

“Yapacak bir işiniz varsa bunu hemen yapın Beauchamp, bu gece bir randevunuz varsa onu yarına erteleyin. Opera’ya gitmek için size güvendiğimi anlıyorsunuz. Eğer yapabilirseniz beni Château-Renaud’ya götürün.”

Beauchamp Albert’in verdiği izinden yararlandı, saat sekize çeyrek kala onu almaya geleceğine söz vererek yanından ayrıldı.

Albert eve döner dönmez Franz’a, Debray’ye ve Morrel’e onları akşam Opera’da görmek istediğini bildirdi.

Sonra, bir gün önceki olaylardan bu yana kapısını kimseye açmayıp odasından çıkmayan annesini ziyaret etmeye gitti. Onu herkesin önünde aşağılanmanın acısı ile bitip tükenmiş olarak yatakta buldu.

Albert’i görmek Mercédès’in üstünde beklenen etkiyi yaptı; oğlunun elini sıktı ve hıçkıra hıçkıra ağlamaya başladı. Ama gözyaşları acısını biraz hafifletti.

Albert bir an annesinin başucunda hiçbir şey söylemeden ayakta durdu. Genç adamın soluk yüzünden ve çatılmış kaşlarından, öç kararının giderek zayıfladığı görülüyordu.

“Anneciğim,” dedi Albert, “Mösyö de Morcerf’in bir düşmanı olup olmadığını biliyor musunuz?”

Mercédès ürperdi; genç adamın “babamın” sözcüğünü kullanmadığını fark etmişti.

“Dostum,” dedi Mercédès, “kontun konumunda olan insanların hiç farkında olmadıkları düşmanları vardır. Zaten, bilinen düşmanlar bildiğiniz gibi en tehlikeli olanlar değildir.”

“Evet, bunu biliyorum ve sizin anlayışlılığınıza bırakıyorum. Anneciğim, siz o kadar üstün bir kadınsınız ki hiçbir şey sizin gözünüzden kaçamaz!”

“Bana bunu neden söylüyorsunuz?”

“Çünkü, örneğin evimizde verdiğimiz balo akşamı Mösyö de Monte Cristo’nun bizde hiçbir şey yemediğini fark etmiştiniz.”

Mercédès ateşten yanan kolunun üstünde titreye titreye doğrularak:

“Mösyö de Monte Cristo!” diye haykırdı, “bunun bana sorduğunuz soruyla ne ilgisi var?”

“Bildiğiniz gibi anneciğim, Mösyö de Monte Cristo neredeyse Doğulu bir adam ve Doğulular intikam alma özgürlüklerini koruyabilmek için düşmanlarının evinde ne yerler ne de içerler.”

“Mösyö de Monte Cristo’nun bizim düşmanımız olduğunu mu söylüyorsunuz Albert?” dedi Mercédès üstünü örten çarşafın renginden daha soluk bir renk alarak. “Bunu size kim söyledi? Neden? Siz delisiniz Albert. Mösyö de Monte Cristo bize karşı sadece nezaket gösterdi, sizin hayatınızı kurtardı, bize onu siz tanıttınız. Ah! Rica ediyorum oğlum, böyle bir düşünceniz varsa ondan vazgeçin, size bir öğüt vermem, hattâ sizden bir şey rica etmem gerekirse o da onunla iyi geçinmeniz olacaktır.”

“Anneciğim,” diye karşılık verdi genç adam kaygılı bir bakışla, “bana o adamı kollamamı söylemek için nedenleriniz var.”

“Benim mi!” diye haykırdı Mercédès soluklaştığı kadar çabuk kızararak ve sonra neredeyse hemen eskisinden de soluklaşarak.

“Evet, kuşkusuz ve bu nedenle bu adam bize kötülük edemez değil mi?” dedi Albert.

Mercédès titredi ve sorgulayıcı bakışlarını oğluna dikerek:

“Benimle garip bir biçimde konuşuyorsunuz,” dedi Albert’e, “ve bana kalırsa garip önyargılarınız var. Kont size ne yaptı? Üç gün önce onunla birlikte Normandiya’daydınız, üç gün önce siz de ben de onu en iyi dostunuz olarak görüyorduk.”

Albert’in dudaklarından alaycı bir gülümseme geçti. Mercédès bu gülümsemeyi gördü, anneliğin ve kadınlığın getirdiği iki içgüdüyle her şeyi tahmin etti, ama güçlü ve ihtiyatlı bir kadın olarak sarsıntısını ve titremesini sakladı.

Albert konuşmayı olduğu yerde bıraktı, bir dakika sonra kontes konuşmayı yeniden başlattı.

“Bana nasıl olduğumu sormaya gelmiştiniz,” dedi, “size açık açık söyleyeyim dostum, kendimi hiç iyi hissetmiyorum. Buraya yerleşmelisiniz Albert, bana arkadaşlık edersiniz, yalnız kalmamaya ihtiyacım var.”

“Anneciğim,” dedi genç adam, “ben emrinizde olacağım, acele ve önemli bir iş bütün gece beni yanınızdan ayrılmak zorunda bırakmazsa, bunu büyük bir mutlulukla yapacağımı biliyorsunuz.”

“Ah! Bu çok iyi,” diye yanıt verdi Mercédès içini çekerek, “haydi Albert, evlat olarak saygınız nedeniyle sizi esir etmeyi hiç istemem.”

Albert hiç duymamış gibi yaptı, annesini selamladı ve çıktı.

Genç adam kapıyı arkasından kapar kapamaz, Mercédès güvendiği bir uşağı çağırdı ve ondan bu gece Albert’i nereye giderse gitsin izlemesini ve hemen o anda ona haber vermesini istedi.

Sonra oda hizmetçisini çağırdı ve ne kadar zayıf olursa olsun her şeye hazır olmak için giyindi.

Uşağa verilen görevin yerine getirilmesi zor değildi. Albert evine gitti, ağırbaşlı bir özenle giyindi. Saat sekize on kala Beauchamp geldi: Château-Renaud’yu görmüştü, o da perde kalkmadan önce Opera’nın salonundaki koltuklarda yerini alacağına söz vermişti.

İkisi birlikte Albert’in kupa arabasına bindiler ve nereye gittiğini saklamak için hiçbir nedeni olmayan Albert yüksek sesle:

“Opera’ya!” diye seslendi.

Sabırsızlığından, perde kalkmadan çok önce gelmişti. Château-Renaud salondaydı: Beauchamp tarafından her şey anlatılmış olduğu için Albert’in ona hiçbir açıklama yapması gerekmiyordu. Babasının intikamını almaya çalışan bir oğulun davranışı o kadar doğal idi ki, Château-Renaud hiçbir biçimde onu düşüncesinden caydırmaya çalışmadı ve ona emrinde olduğu güvencesini yinelemekle yetindi.

Debray henüz gelmemişti, ama Albert onun Opera’nın bir gösterisini çok ender kaçırdığını biliyordu. Albert, perde kalkıncaya kadar tiyatronun içinde dolaştı. Ya merdivende ya da koridorda Monte Cristo’ya rastlamayı umuyordu. Zil sesi onu yerine gitmek zorunda bıraktı, salondaki koltuklarda Château-Renaud ile Beauchamp’ın arasına oturdu. Ama gözleri birinci perde boyunca kapalı kalmakta ayak dirermiş gibi görünen iki sütun arasındaki locaya dikilmişti.

Sonunda Albert yüzüncü kez saatine baktığı sırada, ikinci perde başlarken locanın kapısı açıldı ve Monte Cristo, siyahlar giymiş olarak içeri girdi ve salona bakmak için locanın kenarına yaslandı. Morrel gözleriyle kız kardeşini ve eniştesini arayarak onu izliyordu. Onların ikinci sıradaki bir locada olduklarını gördü ve el salladı.

Kont salonun her yanına bir göz atarken soluk bir yüzü ve ısrarla onun bakışlarını kollayan çakmak çakmak gözleri fark etti. Albert’i hemen tanıdı, ama bu altüst olmuş yüzdeki ifade ona kuşkusuz hiç görmemiş gibi davranmasını salık verdi. Düşüncesini belli eden hiçbir hareket yapmadan oturdu, dürbününü kılıfından çıkardı ve başka bir yana baktı.

Ama Albert’i görmemiş gibi davransa da kont onu gözden kaybetmiyordu, ikinci perdenin sonunda perde indiğinde hiçbir şeyi gözden kaçırmayan kendinden emin bakışı ile, genç adamı iki dostuyla birlikte salondan çıkarken izledi.

Sonra aynı baş kendisininkinin karşısındaki birinci locanın penceresinde göründü. Kont fırtınanın yaklaştığını hissediyordu, locasının kilidinde anahtarın döndüğünü duyunca, her ne kadar Morrel ile en güleç yüzüyle konuşuyor ise de, neyle karşılaşacağını biliyordu ve kendini her şeye hazırlamıştı.

Kapı açıldı.

Monte Cristo ancak o zaman geri döndü ve bembeyaz olmuş titreyen Albert’i gördü, onun arkasında Beauchamp ve Château-Renaud duruyordu.

“Bakın hele!” diye haykırdı selamını insanların bayağı inceliklerinden farklı kılan iyi niyetli bir nezaketle, “işte hedefine varmış binicim! İyi akşamlar Mösyö de Morcerf.”

Garip bir biçimde kendine hâkim olan bu adamın yüzü, kusursuz bir dostluk anlamı taşıyordu.

O zaman Morrel vikonttan aldığı mektubu anımsadı, bu mektupta hiçbir açıklama yapmadan bu akşam Opera’da olması rica ediliyordu, çok korkunç bir şeylerin olacağını anladı.

“Buraya birbirimize ikiyüzlü kibarlıklar ya da sahte dostluklar göstermeye gelmedik, dedi genç adam, “sizden bir açıklama istemeye geldik sayın kont.”

Genç adamın titreyen sesi sıkılmış dişlerinin arasından zorlukla çıkıyordu.

“Opera’da bir açıklama mı?” dedi kont her zaman kendinden emin olan insanlarda rastlanan sakin bir ses ve zekice bir bakışla. “Parislilerin âdetlerine pek alışık olmasam da mösyö, açıklama istenen yerin burası olmadığını sanıyorum.”

“Ama insanlar kendilerini gizlediklerinde,” dedi Albert, “banyoda, yemekte ya da yatakta oldukları bahanesiyle onlara ulaşılamadığında, nerede rastlanırsa orada onlarla konuşmak gerekir.”

“Ben bulunması zor bir insan değilim,” dedi Monte Cristo, “çünkü daha dün mösyö, yanlış anımsamıyorsam, benim evimdeydiniz.”

“Dün, mösyö,” dedi güç duruma düşen genç adam, “sizin evinizdeydim, çünkü kim olduğunuzu bilmiyordum.”

Albert bu sözleri söylerken, sesini yan localarda olanlar kadar koridordan geçenlerin de duyabileceği biçimde yükseltmişti. Bu tartışmayı duyunca localarda oturanlar onlara doğru döndüler, koridordan geçenler Beauchamp ve Château-Renaud’nun arkasında durdular.

“Buradan çıkın mösyö!” dedi Monte Cristo en küçük bir heyecan göstermeden. Sağduyunuzu yitirmiş gibi görünüyorsunuz.”

“Sizin sinsiliğinizi anlayabilmek ve öç almak istediğimi size anlatabilmek için her zaman yeteri kadar sağduyulu olacağım mösyö,” dedi çılgına dönen Albert.

“Mösyö, sizi hiç anlamıyorum,” diye karşılık verdi Monte Cristo, kaldı ki sizi anlamış olsam bile benimle çok yüksek sesle konuşuyorsunuz. Ben burada evimdeyim mösyö ve sadece ben sesimi başkalarının sesinden daha fazla yükseltme hakkına sahibim. Dışarı çıkın mösyö!”

Ve Monte Cristo hayran olunacak biçimde buyruk verir gibi Albert’e kapıyı gösterdi.

“Ah! Ben sizi evinizden çıkarmayı bilirim!” dedi Albert eldivenini kasılmış ellerinde buruşturarak, bu hareket kontun gözünden kaçmadı.

“İyi, iyi!” dedi Monte Cristo soğukkanlılıkla; “benimle kavga çıkarmak istiyorsunuz, bunu anlıyorum, ama size bir öğüt vikont, şunu unutmayın: birini tahrik ederek gürültü koparmak kötü bir âdettir. Herkes gürültüye pabuç bırakmaz Mösyö de Morcerf!”

Bu adı duyunca sahneyi dinleyenlerin çıkardığı şaşkınlık mırıltıları bir ürperti gibi yayıldı. Bir gün önceden beri Morcerf adı herkesin ağzında dolaşıyordu.

Albert bu imayı herkesten iyi ve herkesten önce anladı ve eldivenini kontun yüzüne fırlatmak için bir hareket yaptı, ama Morrel onun bileğini tuttu, o sırada Beauchamp ve Château-Renaud olayın tahrik sınırlarını aştığından korkarak onu arkasından tutuyorlardı.

Monte Cristo ayağa kalkmadan, sandalyesini eğerek sadece elini uzattı ve genç adamın kasılmış ellerindeki nemli ve buruşuk eldiveni tutarak:

“Mösyö,” dedi korkunç bir ses tonuyla, “eldiveninizi atılmış kabul ediyorum ve onu size bir kurşuna sarılmış olarak geri göndereceğim. Şimdi bana ait olan bu yerden çıkın, yoksa uşaklarımı çağırıp sizi kapı dışarı attırırım.”

Kendinden geçmiş, ürkmüş, gözleri kan çanağı gibi olan Albert iki adım geriye gitti.

Morrel bunu fırsat bilip kapıyı kapadı.

Monte Cristo dürbününü aldı, sanki olağanüstü hiçbir şey olmamış gibi sağa sola bakmaya başladı.

Bu adamın demir gibi bir kalbi, mermerden bir yüzü vardı. Morrel onun kulağına doğru eğildi.

“Ona ne yaptınız?” dedi.

“Ben mi? Hiçbir şey, en azından kişisel olarak,” dedi Monte Cristo.

“Ama yine de bu garip tartışmanın bir nedeni olmalı.”

“Kont de Morcerf’in serüveni zavallı delikanlıyı çileden çıkarmış.”

“Sizin bunda bir rolünüz var mı?”

“Meclis babasının ihanetini Haydée’den öğrenmiş.”

“Doğru, bunu duymuştum,” dedi Morrel, “ama burada sizinle gördüğüm Yunanlı esir kızın Ali Paşa’nın kızı olduğuna inanmak istememiştim.”

“Ama bu doğru.”

“Aman Tanrım!” dedi Morrel, “o zaman her şeyi anlıyorum, kavga önceden tasarlanmıştı.”

“Nasıl yani?”

“Evet, Albert bu akşam Opera’da olmam için bana bir not göndermişti, bunu size hakaret ederken tanık olmamı istediği için yaptı.”

“Belki de,” dedi Monte Cristo her zamanki soğukkanlılığıyla.

“Peki onu ne yapacaksınız?”

“Kimi?”

“Albert’i.”

“Albert’i mi?” dedi Monte Cristo aynı ses tonuyla, “ne yapacağım biliyor musunuz Maximilien? Sizin burada olmanız, elinizi sıkmam ne kadar gerçek ise, onu yarın sabah saat ondan önce öldüreceğim de o kadar gerçek. İşte yapacağım şey.”

Bu kez Morrel Monte Cristo’nun elini avuçlarına aldı, bu sakin ve buz gibi eli sıkarken ürperdi.

“Ah! Kont,” dedi, “babası onu o kadar seviyor ki!”

“Bana böyle şeyler söylemeyin!” diye haykırdı Monte Cristo ilk kez duymuş gibi göründüğü öfkeyle bir hareket yaparak; “ona acı çektireceğim!”

Şaşkına dönen Morrel Monte Cristo’nun elini bıraktı.

“Kont! Kont!” dedi.

“Sevgili Maximilien,” diye onun sözünü kesti kont, “bakın Duprez bu cümleyi ne kadar güzel söylüyor, dinleyin:

“O Mathilde! İdole de mon âme.”[207]

“Bakın Duprez’yi Napoli’de ilk keşfeden bendim, onu ilk ben alkışladım. Bravo! Bravo!

Morrel artık söyleyecek bir şey olmadığını anladı ve bekledi.

Albert’in az önce yarattığı olayın sonunda kalkmış olan perde çok geçmeden indi. Kapı çalındı.

“Giriniz,” dedi Monte Cristo sesinde en küçük bir heyecan belirtisi olmadan.

Beauchamp göründü.

“İyi akşamlar Mösyö Beauchamp,” dedi Monte Cristo o akşam gazeteciyi ilk kez görüyormuş gibi, “oturun lütfen.”

Beauchamp selam verdi, içeri girdi ve oturdu.

“Mösyö,” dedi Monte Cristo’ya, “biraz önce görmüş olduğunuz gibi Mösyö de Morcerf ile beraberdim.”

“Bu belki de birlikte akşam yemeği yediğiniz anlamına geliyor,” dedi Monte Cristo gülerek, “sizi ondan daha ılımlı görmekten çok mutluyum Mösyö Beauchamp.

“Mösyö,” dedi Beauchamp, “Albert öfkelenmekte haksızdı sanırım, ben kendi adıma sizden özür dilemeye geldim. Özür dilediğime göre, beni anlıyorsunuz değil mi sayın kont, bana Yanya’daki insanlarla ilişkiniz konusunda bazı açıklamalar yapmayı reddetmeyecek kadar kibar biri olduğunuzu düşündüğümü söylemeye geldim, sonra o genç Yunanlı hanım hakkında bir iki söz söyleyeceğim.”

Monte Cristo dudakları ve gözleriyle susmasını istediğini belirten bir hareket yaptı.

“İşte!” diye ekledi gülerek, “işte tüm umutlarım yerle bir oldu.”

“Bu ne anlama geliyor?”

“Kuşkusuz beni tuhaf biri gibi tanımakta acele ediyorsunuz: size göre ben bir Lara’yım, bir Manfred’im, bir Lord Ruthwen’im, daha sonra beni tuhaf biri gibi görmekten vazgeçince, bu kez de yarattığınız tipi bozup beni sıradan biri gibi görmeye çalışıyorsunuz. Benim basit, adi biri olmamı istiyorsunuz, sonunda da benden açıklamalar istiyorsunuz. Haydi Mösyö Beauchamp, güldürmeyin beni.”

“Yine de,” dedi Beauchamp soylu bir biçimde, “dürüstlüğün emrettiği öyle durumlar vardır ki...”

“Mösyö Beauchamp,” diye onun sözünü kesti tuhaf adam, Monte Cristo Kontuna ancak Monte Cristo Kontu emir verebilir. Artık bu konuda tek sözcük bile etmeyin lütfen. Ben istediğimi yaparım Mösyö Beauchamp, inanın bu her zaman en iyisidir.

“Mösyö,” diye karşılık verdi genç adam, “onurlu insanlar parayla satın alınmaz, onurlarının güvence altında olması gerekir.”

“Mösyö, ben canlı bir güvenceyim,” dedi Monte Cristo soğukkanlılıkla, ama gözleri tehdit edici ışıklar saçıyordu. “İkimizin de damarlarında akıtmak istediğimiz kan dolaşıyor, işte karşılıklı güvencemiz. Bu yanıtı vikonta iletiniz ve ona yarın saat ondan önce kanının aktığını göreceğimi söyleyiniz.”

“O zaman bana düellonun koşullarını saptamaktan başka yapacak bir şey kalmıyor,” dedi Beauchamp.

“Bunun benim için hiç önemi yok mösyö,” dedi Monte Cristo Kontu, “bu kadar önemsiz bir şey için gösteri sırasında beni rahatsız etmeniz gerekmez. Fransa’da kılıçla ya da tabancayla dövüşülür, kolonilerde karabina kullanılır, Arabistan’da hançerle dövüşülür. Koruduğunuz kişiye söyleyin, hakarete uğrayan ben olduğum halde sonuna kadar tuhaf olmak için silah seçimini ona bırakıyorum, her şeyi hiç tartışmadan, hiç karşı çıkmadan kabul edeceğim, her şeyi, iyice anladınız değil mi? Kura yoluyla dövüşmeyi bile, ki bu her zaman aptallıktır, ama benim için farklıdır, çünkü kazanacağımdan eminim.”

“Kazanacağınızdan eminsiniz ha!” diye yineledi Beauchamp konta şaşkın gözlerle bakarak.

“Elbette,” dedi kont hafifçe omuz silkerek. “Yoksa Mösyö de Morcerf ile dövüşmezdim. Onu öldüreceğim, böyle gerekiyor ve böyle olacak. Sadece bu akşam tek sözcükle benim evimde silahı ve saati bana bildiriniz, bekletmeyi sevmem.”

“Tabancayla, sabah saat sekizde, Vincennes ormanında,” dedi Beauchamp direncini yitirmiş bir halde ve kendini beğenmiş bir kabadayıyla mı yoksa doğaüstü bir yaratıkla mı karşı karşıya olduğunu anlayamayarak.

“Pekala mösyö,” dedi Monte Cristo. “Şimdi her şey ayarlandığına göre, bırakın da gösteriyi seyredeyim lütfen ve arkadaşınız Albert’e bu akşam bir daha gelmemesini söyleyin: O zevksiz kabalığıyla kendisi zararlı çıkacaktır. Evine gitsin ve uyusun!”

Beauchamp şaşkın bir halde dışarı çıktı.

“Şimdi,” dedi Monte Cristo Morrel’e dönerek, “size güvenebilirim değil mi?”

“Elbette,” dedi Morrel, “benden istediğiniz gibi yararlanabilirsiniz, bununla birlikte...”

“Ne?”

“Gerçek nedeni öğrenmek benim için çok önemli kont...”

“Yani beni geri mi çeviriyorsunuz?”

“Hayır geri çevirmiyorum.”

“Gerçek neden mi Morrel?” dedi kont; “bu genç adam düşünmeden hareket ediyor ve gerçek nedeni bilmiyor. Gerçek nedeni sadece ben biliyorum, bir de Tanrı, ama size onur sözü veriyorum Morrel, gerçek nedeni bilen Tanrı bizimle birlikte olacak.”

“Bu kadarı yeter kontum,” dedi Morrel. “İkinci tanığınız kim olacak?”

“Paris’te siz ve enişteniz Emmanuel dışında bu onuru verebileceğim kimseyi tanımıyorum. Emmanuel’in bana böyle bir hizmette bulunmak isteyeceğine inanıyor musunuz?”

“Kendim gibi onun adına da güvence verebilirim kontum.”

“İyi! Bana gereken de yalnızca bu. Yarın sabah yedi buçukta benim evimde, tamam mı?”

“Orada olacağız.”

“Şşşt! İşte perde kalkıyor, dinleyelim. Bu operanın tek notasını bile kaçırmama gibi bir alışkanlığım vardır; Guillaume Tell’in müziği ne kadar güzel bir müziktir!”

89

GECE

Mösyö de Monte Cristo her zaman yaptığı gibi Duprez’nin ünlü Suivez-moi![208] aryasını söylemesini bekledi. Ancak ondan sonra ayağa kalktı ve dışarı çıktı.

Kapıda Morrel, ertesi gün sabah yedi buçukta Emmanuel ile birlikte onun evinde olacaklarını yineleyerek ondan ayrıldı. Sonra sakin ve gülümseyen bir yüzle kupa arabasına bindi. Beş dakika sonra evindeydi. Ancak kontun içeri girerken Ali’ye hangi tonla “Ali, fildişi kabzalı tabancalarım!” dediğine bakıp yanılgıya düşmek için kontu tanımamış olmak gerek.

Ali kutuyu efendisine getirdi, efendisi, yaşamını biraz demir ve kurşuna emanet edecek bir adam için çok doğal bir titizlikle, bu silahları incelemeye koyuldu. Bunlar Monte Cristo’nun kapalı yerde atış talimi yapmak için yaptırdığı özel silahlardı. Kurşun atmak için bir kapsül yeterliydi, bitişik odadan, atış terimleriyle söylendiği gibi, kontun elini ustalaştırmak için talim yaptığından kimse kuşku duyamazdı.

Kapı açılıp Baptistin içeri girdiğinde silahı eline almış, hedef tahtası yerine geçen küçük bir sac parçasının üstüne nişan alıyordu.

Ama daha Baptistin ağzını açmadan, kont açık kalmış kapıdan bitişik odanın karanlığında peçeli bir kadının ayakta durduğunu ve Baptistin’i izlediğini gördü.

Kadın kontun elindeki tabancayı fark etmişti, masanın üstünde de iki kılıcın durduğunu görüyordu. Kadın içeri doğru atıldı.

Baptistin soran bakışlarla efendisine bakıyordu. Kont bir işaret yaptı, Baptistin dışarı çıktı ve kapıyı arkasından kapadı.

“Kimsiniz madam?” dedi kont peçeli kadına.

Yabancı kadın, yalnız olup olmadığından emin olmak için çevresine bir göz attı, sonra diz çökmek ister gibi eğildi, ellerini kavuşturup umutsuz bir sesle:

“Edmond,” dedi, “oğlumu öldürmeyin.”

Kont geriye doğru bir adım attı, hafif bir çığlık attı ve elinde tuttuğu silahı bıraktı.

“Siz hangi adı söylediniz Madam de Morcerf?” dedi.

“Sizinkini!” diye haykırdı kadın peçesini atarak, “sizin adınızı, belki de unutmadığım tek ad olan sizinkini. Edmond, size gelen Madam de Morcerf değil, Mercédès.

“Mercédès öldü madam,” dedi Monte Cristo, ve ben artık bu isimde kimseyi tanımıyorum.”

“Mercédès yaşıyor mösyö ve Mercédès anımsıyor, çünkü sadece o sizi gördüğünde, hattâ görmeden, sesinizden Edmond, sesinizin tonundan sizi tanıdı; ve o zamandan beri sizi adım adım izliyor, sizi gözetliyor, sizden korkuyor ve onun Mösyö de Morcerf’i vuran darbenin hangi elden geldiğini aramaya ihtiyacı olmadı.”

“Fernand mı demek istiyorsunuz madam,” dedi Monte Cristo acı bir alayla; “adlarımızı anımsadığımıza göre hepimizinkini anımsayalım.”

Monte Cristo Fernand adını öyle bir nefret ifadesiyle söylemişti ki, Mercédès tüm bedeninin korkuyla ürperdiğini hissetti.

“Görüyorsunuz yanılmamışım Edmond,” diye haykırdı Mercédès, “ve size ‘oğlumu kurtarın!’ demekte haklıyım.”

“Oğlunuza kızdığımı size kim söyledi madam?”

“Hiç kimse, Tanrım! Ama bir annenin her yerde gözü vardır. Her şeyi tahmin ettim, onu bu akşam Opera’ya kadar izledim, girişteki bir locaya saklandım ve her şeyi gördüm.”

“Her şeyi gördüyseniz madam, Fernand’ın oğlunun bana herkesin önünde hakaret ettiğini de görmüşsünüzdür,” dedi Monte Cristo korkunç bir sakinlikle.

“Ah! Acıyın!”

“Dostlarımdan biri olan Morrel kolunu tutmasaydı eldivenini yüzüme fırlatacaktı, bunu da görmüşsünüzdür.”

“Beni dinleyin. Oğlum da sizin kim olduğunuzu anladı, babasının başına gelen felaketi size malediyor.”

“Madam,” dedi Monte Cristo, “siz karıştırıyorsunuz: bu bir felaket değil cezadır. Mösyö de Morcerf’e vuran ben değilim, onu cezalandıran Tanrı.”

“Neden siz Tanrının yerine geçiyorsunuz?” diye haykırdı Mercédès. “Neden onun unuttuğu şeyi anımsıyorsunuz? Yanya ve onun vezirinden size ne? Fernand Mondego Tepedelenli Ali Paşa’ya ihanet ederken size nasıl bir zarar verdi?”

“Madam,” dedi Monte Cristo, “tüm bunlar Fransız subayıyla Vasiliki’nin kızı arasındaki bir sorundur. Bu beni hiç ilgilendirmez, haklısınız, eğer intikam almaya yemin etmişsem, bu ne Fransız subaydan ne de Kont de Morcerf'ten intikam almak içindir, bu Katalan Mercédès’in kocası balıkçı Fernand’dan intikam almak içindir.”

“Ah! Mösyö!” diye haykırdı kontes, “yazgının bana işlettiği bir hata için ne korkunç bir intikam! Çünkü suçlu benim Edmond, eğer birinden intikam almanız gerekiyorsa benden alın, yokluğunuz ve zayıflığım nedeniyle güçlü olamadım.”

“Ama neden yoktum? Neden yalnız kaldınız?” diye haykırdı Monte Cristo.

“Çünkü sizi tutukladılar Edmond, çünkü siz hapisteydiniz.”

“Neden tutuklandım? Neden hapisteydim?”

“Bunu bilmiyorum,” dedi Mercédès.

“Evet, bunu bilmiyorsunuz madam, en azından ben öyle umuyorum. Pekala! Size bunu söyleyeceğim. Tutuklandım, hapse atıldım, çünkü Réserve’deki çardağın altında, sizinle evleneceğim günden bir gün önce, Danglars adlı bir adam bu mektubu yazdı, balıkçı Fernand da bu mektubu postaya atmak görevini yüklendi.”

Ve Monte Cristo yazı masasına giderek bir çekmeceyi açtı, oradan rengi solmuş bir kağıt aldı, kağıdın üzerindeki mürekkep pas rengini almıştı, mektubu Mercédès’in önüne koydu.

Bu kağıt, Danglars’ın krallık savcısına yazdığı, Monte Cristo Kontunun Thomson ve French bankasının elçisi kılığında Mösyö de Boville’e iki yüz bin frank ödediği gün, Edmond Dantès’in dosyasından çekip aldığı mektuplu.

Mercédès aşağıdaki satırları büyük bir korkuyla okudu.

Sayın krallık başsavcısına, tahtın ve dinin bir dostu olarak, Napoli ve Porto-Ferrajo’ya uğradıktan sonra bu sabah Smyrna’dan gelmiş olan Firavun gemisinin ikinci kaptanı Edmond Dantès adlı kişinin, Murat tarafından Zorbaya verilmek üzere, Zorba tarafından da Paris'teki Bonapartçı komiteye verilmek üzere bir diğer mektup taşımakla görevlendirildiğini bildiririm.

Yakalandığında suçunun kanıtı da ele geçirilecektir, çünkü bu mektup ya kendi üzerinde ya babasında ya da Firavun gemisindeki kamarasında bulunmaktadır.

“Aman Tanrım!” dedi Mercédès elini ter içinde kalmış alnına götürerek, “bu mektup...”

“Bu mektubu iki yüz bin franka satın aldım madam,” dedi Monte Cristo, “ama beni bugün sizin gözünüzde akladığı için yine de ucuz.”

“Bu mektup ne sonuç doğurdu?”

“Bunu biliyorsunuz madam, bunun sonucu olarak tutuklandım, ama sizin bilmediğiniz, bu tutuklanmanın ne kadar sürdüğü. Sizin bilmediğiniz, sizden çeyrek fersah ötede, İf Şatosu’nun bir hücresinde on dört yıl kaldığım. Sizin bilmediğiniz, bu on dört yıl boyunca her gün ilk ettiğim intikam yeminimi yinelemiş olmam, üstelik beni ele veren Fernand’ın sizinle evlendiğini, babamın öldüğünü, hem de açlıktan öldüğünü bilmiyordum!

“Hakbilir Tanrım!” diye haykırdı Mercédès sendeleyerek.

“İşte on dört yıl zindanda kaldıktan sonra dışarı çıktığımda öğrendiklerim ve yaşayan Mercédès ve ölmüş olan babamın üzerine Fernand’dan intikam alacağıma yemin ettim... ve intikamımı alıyorum.”

“Zavallı Fernand’ın bunları yaptığından emin misiniz?”

“Onurum üzerine yemin ederim madam ve bunları size anlattığım gibi yaptı, zaten bu yaptığı, Fransız olup İngilizlerin yanına geçmekten, doğuştan İspanyol olup İspanyollara karşı savaşmaktan, Ali Paşa’nın paralı askeri olup ona ihanet edip öldürmekten daha iğrenç değil. Böyle şeyler karşısında sizin okumuş olduğunuz mektubun ne önemi var? Bu adamla evlenmiş olan kadının onu bağışlamasını soylu bir aldatmaca olarak gördüğümü, ama o kadınla evlenecek olan âşığı bağışlamamasını da anladığımı itiraf ediyorum. Fransızlar hainden intikam almıyorlar, İspanyollar haini kurşuna dizmiyorlar, mezarında yatan Ali Paşa da haini cezasız bıraktı, ama ihanet edilmiş ve öldürülmüş, bir mezara atılmış olan ben, Tanrının yardımıyla bu mezardan çıktım ve Tanrıya intikam borcum var, beni bunun için gönderdi ve işte buradayım.”

Zavallı kadın başını elleri arasına aldı, bacakları ağırlığını taşıyamadı ve dizlerinin üstüne düştü.

“Bağışlayın Edmond,” dedi, “sizi hâlâ seven beni bağışlayın.”

Evli kadının soyluluğu âşık kadının ve annenin coşkusunu durdurdu. Alnı neredeyse halıya değecek kadar yere eğildi.

Kont ona doğru atıldı ve onu kaldırdı.

Mercédès bir koltuğa oturunca, gözyaşlarının arasından Monte Cristo’nun acının ve nefretin hâlâ tehdit edici izlerini taşıyan erkek yüzüne bakabildi.

“Bu lanetli soyu ezmeyeyim, beni cezalandırmam için yaratan Tanrıya boyun eğmeyeyim ha! Bu olanaksız, madam, olanaksız!”

“Edmond,” dedi zavallı anne her yolu deneyerek, “Tanrım! Size Edmond dediğimde neden bana Mercédès demiyorsunuz?”

“Mercédès,” diye yineledi Monte Cristo, “Mercédès! Pekala! Evet, haklısınız, bu adı söylemek bana hâlâ güzel geliyor, işte çok uzun zamandır ilk kez bu ad dudaklarımdan bu kadar açık seçik yankılanıyor. Ah! Mercédès, adınız, adınızı hüzünlü iç çekişlerle, acı inlemelerle, umutsuz hırıltılarla söyledim; adınızı soğuktan buz keserken, hücremdeki samanların üstüne diz çökmüşken söyledim; adınızı sıcaktan tükenmişken, hücremin döşemesinde yuvarlanırken söyledim. Mercédès, intikam almam gerek, çünkü on dört yıl acı çektim, on dört yıl ağladım, lanet okudum, şimdi size söylüyorum, intikam almam gerek!”

Ve kont o kadar sevdiği kadının ricalarına kendini bırakma korkusuyla titreyerek anılarını nefretinin yardımına çağırıyordu.

“İntikamınızı alın Edmond,” diye haykırdı zavallı ana, “ama suçlulardan alın, ondan intikam alın, benden alın, ama oğlumdan almayın!”

“Kutsal kitapta şöyle yazıyor,” diye yanıt verdi Monte Cristo: ‘Babaların günahını üçüncü ve dördüncü kuşağa kadar çocuklar çeker.’ Tanrı bu sözleri peygamberine söylettiğine göre, ben neden Tanrıdan daha iyi olayım?”

“Çünkü Tanrının zamanı ve sonsuzluğu var, bu iki şey insanlarda yoktur.”

Monte Cristo kükrer gibi içini çekti ve elleriyle güzel saçlarını kavradı.

“Edmond,” diye devam etti Mercédès kollarını konta doğru uzatarak, “Edmond, sizi tanıdığımdan beri adınızı çok sevdim, anınıza saygı gösterdim. Edmond, dostum, yüreğimin aynasına her zaman yansıyan bu soylu ve temiz görüntüyü lekelemeye zorlamayın beni. Edmond, sizin yaşadığınızı umut ettikçe ve öldüğünüze, ah evet öldüğünüze inandıktan sonra sizin için Tanrıya ettiğim tüm duaları bir bilseniz! Ölü bedeninizin karanlık bir kulenin dibine gömüldüğünü sanıyordum; bedeninizin zindancıların ölen mahkumları fırlatıp attıkları o uçurumlardan birinin dibine atıldığını sanıyor ve ağlıyordum! Ben sizin için dua etmekten ve ağlamaktan başka ne yapabilirdim Edmond? Beni dinleyin; on yıl boyunca her gece aynı düşü gördüm. Sizin kaçmak istediğinizi, başka bir mahkumun yerini aldığınızı, bir ölünün kefenine sarındığınızı, ölünün İf Şatosu’nun tepesinden aşağı atıldığınızı söylediler; kayaların üstünde parçalanırken attığınız çığlık celladınız olan mezarcılara yer değiştirdiğinizi gösteren tek açıklamaydı. İşte Edmond, kendisi için size yalvardığım oğlumun başı üzerine yemin ederim Edmond, on yıl boyunca her gece bir kayanın tepesinden bilinmeyen şekilsiz bir şeyi sallayan insanlar gördüm; on yıl boyunca her gece beni titretip dondurarak uyandıran o korkunç çığlığı duydum. Ben de Edmond, ah inanın bana, ne kadar suçlu olursam olayım, evet, ben de çok acı çektim.”

“Siz yokken babanızın öldüğünü hissettiniz mi?” diye haykırdı Monte Cristo ellerini saçlarına geçirerek; “siz uçurumun dibinde ölüm hırıltıları çıkarırken sevdiğiniz kadının elini hasmınıza uzattığını gördünüz mü?...”

“Hayır,” diye onun sözünü kesti Mercédès, “ama sevdiğim kişinin oğlumun katili olmaya hazırlandığını gördüm!”

Mercédès bu sözleri öyle büyük bir acıyla, öyle umutsuz bir sesle söylemişti ki, bu sözleri ve bu sesi duyan kontun boğazından bir çığlık koptu.

Aslan evcilleştirilmişti, intikam almak isteyen yenilmişti.

“Ne istiyorsunuz?” diye sordu, “oğlunuzun yaşamasını mı? Öyle ise yaşayacak!”

Mercédès öyle bir çığlık attı ki Monte Cristo’nun gözlerinden iki damla yaş fışkırdı, ama bu iki damla gözyaşı hemen kurudu, çünkü Tanrı, Guzarate’nin ve Ophir’in incilerinden çok daha değerli olan bu gözyaşlarını toplamak için kuşkusuz bir meleğini göndermişti.

“Ah!” diye haykırdı Mercédès kontun elini yakalayıp dudaklarına götürerek, “ah! Teşekkür ederim, teşekkür ederim Edmond! İşte seni hep düşlediğim gibi, hep sevdiğim gibisin. Ah! Şimdi bunu söyleyebilirim.”

“Zavallı Edmond’un artık sizin tarafınızdan daha fazla sevilecek zamanı olmayacak. Ölü, mezarına girecek, hayalet karanlıklara.”

“Ne diyorsunuz Edmond?”

“Siz istediğinize göre ölmek gerektiğini söylüyorum Mercédès.”

“Ölmek mi! Kim böyle bir şey söyledi? Kim ölmekten söz etti? Aklınıza bu ölüm düşüncesi de nereden geldi?”

“Herkesin önünde, tüm salonun karşısında, dostlarınızın ve oğlunuzun dostlarının yanında bir çocuk tarafından kışkırtıldıktan sonra, oğlunuz benim bağışlamamla bir zafer kazanmış gibi övünecektir, bundan sonra benim bir an bile yaşamak istemeyeceğimi düşünemiyor musunuz? Sizden sonra en çok kendimi sevdim Mercédès, soyluluğumu, beni başkalarına üstün kılan gücümü sevdim, bu güç benim hayatım. Bir sözcükle onu paramparça ediyorsunuz. Ölüyorum.”

“Bağışladığınıza göre bu düello olmayacak Edmond.”

“Olacak madam,” dedi resmi bir biçimde Monte Cristo, “sadece, toprağın içmesi gereken oğlunuzun kanı olacağına, o toprağa akan benim kanım olacak.”

Mercédès büyük bir çığlık attı ve Monte Cristo’ya doğru atıldı, ama birden durdu.

“Edmond,” dedi, “hepimizin üstünde Tanrı var, mademki yaşıyorsunuz, mademki sizi yeniden gördüm, Tanrıya yürekten inanıyorum. Onun desteğini beklerken sizin sözünüze güveniyorum. Oğlumun yaşayacağını söylediniz, yaşayacak değil mi?”

“Evet, yaşayacak madam,” dedi Monte Cristo, Mercédès’in hiç haykırmadan, hiç şaşkınlık göstermeden onun için yaptığı kahramanca özveriyi kabul edişine şaşırarak.

Mercédès elini konta uzattı.

“Edmond,” dedi, konuştuğu kişiye bakarken gözleri yaşlarla ıslanmıştı, “bu sizin açınızdan ne kadar güzel bir şey, şimdi yaptığınız ne kadar büyük bir şey, umutlarına karşı tüm şansı siz olan zavallı bir kadına acımanız ne kadar yüce bir şey! Ne yazık ki ben yaştan çok acılarla ihtiyarladım, bu nedenle Edmond’uma, seyrederek saatler geçirdiği eski Mercédès! bir gülümseme, bir bakışla bile anımsatamam. Ah! İnanın bana Edmond, size söylediğim gibi ben de acı çektim; size bunu yineliyorum, insanın bir tek mutluluğu anımsamadan, tek umudu olmadan yaşamının geçtiğini görmesi çok acı; ama bu yeryüzünde her şeyin daha bitmediğini kanıtlıyor. Hayır! Her şey bitmedi, hâlâ yüreğimde kalanları hissediyorum. Ah! Bunu size yineliyorum, Edmond, biraz önce yaptığınız gibi bağışlamak çok güzel, çok büyük, çok yüce bir şey!”

“Böyle söylüyorsunuz Mercédès, ya sizin için yaptığım özverinin büyüklüğünü bilseniz ne söyleyeceksiniz? Ulu Tanrının, dünyayı yarattıktan, kaosu verimli kıldıktan sonra, yaratılışın üçte birini tamamladığında, bir gün bizim işleyeceğimiz suçların onun ölümsüz gözlerinden akıtacağı yaşlardan bir meleği bağışık tutmak için durduğunu düşünün; her şeyi hazırladıktan, hamur gibi yoğurduktan, verimli hale getirdikten sonra yapıtına hayranlıkla bakacağı anda Tanrının güneşi söndürdüğünü, ayağı ile dünyayı ebedi sonsuzluğa ittiğini düşünün, o zaman belki bu konuda bir kanıya varabilirsiniz ya da hayır, hayır, şu anda hayatımı yitirirken neler yitirdiğimi yine de anlayamazsınız.”

Mercédès konta hem şaşkınlık, hem hayranlık, hem de minnet dolu gözlerle baktı.

Monte Cristo alnını, sanki düşüncelerinin ağırlığını tek başına taşıyamıyormuş gibi, alev alev yanan ellerine dayadı.

“Edmond,” dedi Mercédès, “size artık tek bir söz söyleyebilirim.”

Kont acı acı gülümsedi.

“Edmond,” diye devam etti Mercédès, “her ne kadar yüzüm solmuşsa, gözlerimin feri söndüyse, güzelliğim yok olduysa ve yüz çizgilerim artık eskisine benzemiyorsa da yüreğimin hep aynı kaldığını göreceksiniz!... Elveda Edmond; artık Tanrıdan hiçbir şey istemiyorum... Sizi eskisi kadar soylu ve büyük gördüm. Elveda Edmond! Elveda ve teşekkürler!”

Ama kont hiç yanıt vermedi.

Mercédès çalışma odasının kapısını açtı, kont yitip giden intikamının onu soktuğu derin ve acı dolu düşten uyanmadan Mercédès çıkıp gitmişti.

Araba Madam de Morcerf’i Champs-Elysées’nin sokaklarında götürürken İnvalides’in saati biri vurdu ve Monte Cristo Kontu başını kaldırdı.

“İntikam almaya karar verdiğim gün, kalbimi yerinden söküp atmadığım için çılgın olmalıyım,” dedi.

90

KARŞILAŞMA

Mercédès gittikten sonra Monte Cristo’nun evinde her şey karanlığa gömüldü. Çevresinde ve içinde düşünceleri tükendi, büyük bir yorgunluktan sonra bedenin tükenmesi gibi kafasındaki tüm enerji de yok oldu.

“Ne oluyor!” diyordu kendi kendine, o sırada lamba ve mumlar hüzünlü bir biçimde zayıflıyor, hizmetçiler bekleme odasında sabırsızlıkla bekliyorlardı; “Ne oluyor! İşte yavaş yavaş hazırlanmış, onca emek ve acıyla yükseltilmiş yapı bir tek sözcükle, bir üfleyişte birden yıkılıyor! Ne oluyor! Bir şey olduğumu sanan ben, o kadar gurur duyduğum ben, İf Şatosu’nun hücrelerinde o kadar küçük gördüğüm ve sonra o kadar büyüttüğüm ben, yarın bir parça toz haline geleceğim! Ne yazık! Üzüldüğüm, bedenin ölümü değil: yaşamsal ilkenin yok olması, her şeyin gerildiği, tüm mutsuzların can attığı bir rahatlık değil mi, Faria hücremde ortaya çıktığında açlığın acılı yolunda ilerlerlerken o kadar uzun zaman ardından koştuğum bedenin sakinliği değil mi? Ölüm nedir? Dinginliğin bir derece fazlası, sessizliğin belki de iki derece ötesi. Hayır, üzüldüğüm varoluş değil, ağır ağır hazırladığım, çalışa çalışa yaptığım tasarılarımın yerle bir olması. Tanrının bu tasarılardan yana olduğunu sanmıştım, oysa onlara karşıymış! Onların tamamlanmasını Tanrı istemiyormuş demek!

“Kaldırdığım ve sonuna kadar taşıyacağıma inandığım neredeyse dünya kadar ağır olan yük benim isteğime göreydi, gücüme göre değil ve onu yolun yarısında bırakmam gerekecek. Ah! O zaman umutsuz on dört yılın, umutlu on yılın beklenmedik mutluluğa ulaştırdığı ben, yeniden kaderci olacağım.

“Ve tüm bunlar, Tanrım, öldü sandığım yüreğimin sadece uyuşmuş olmasından, şimdi uyanmasından, çarpmaya başlamasından, bir kadının sesiyle göğsümün derinliklerinden çıkan bu yürek çarpıntısının acısına boyun eğmemdenmiş!”

“Ama yine de,” diye devam etti kont, Mercédès’in kabul ettiği korkunç yarının öngörüleriyle gitgide yıkılarak, “yine de bu kadar soylu bir yüreği olan bu kadının bencilliği nedeniyle bu kadar güçlü ve hayat dolu bir insan olan benim ölmeme öylece razı oluvermesi olanaksız! Analık aşkını ya da çılgınlığını bu noktaya getirmesi olanaksız! Öyle erdemler vardır ki abartılması suç olur. Hayır, bazı dokunaklı sahneler düşünmüş olmalı, gelip kendini kılıçların arasına atabilir ve bu hareket ne kadar soylu da olsa orada biraz gülünç kaçar.”

Gururun kızıllığı kontun yüzüne vurdu.

“Gülünç,” diye yineledi, “gülünçlük üstüme sıçrayacak, ben gülünç olacağım! Böyle olacağına ölmeyi yeğlerim.”

Mercédès’e oğlunun yaşayacağı konusunda verdiği sözle kendini mahkum ettiği bir gün sonraki kötü şansı, şimdiden gözünde büyüte büyüte kont sonunda şöyle demeye başladı:

“Budalalık, budalalık, budalalık! Bu delikanlının tabancasının karşısında hareketsiz bir hedef gibi durarak yiğitlik göstermeye ne gerek vardı! Hiçbir zaman benim ölümümün bir intihar olduğuna inanmayacak ama geçmişimin saygınlığı için bu önemli... –bu hiç de bir övünme değil, öyle değil mi Tanrım? Bu tam bir gurur, işte hepsi bu– karşımdakini vurmak için kaldırdığım kolumu isteyerek, özgür irademle aşağı indirmeye razı olduğumu başkaları için güçlü bir biçimde silahlanmış kolumla benim kendi kendimi vurduğumu herkesin bilmesi geçmişimin saygınlığı için önemli, öyle gerekiyor, gerekeni yapacağım.”

Ve bir kalem aldı, çalışma masasının gizli gözünden bir kağıt çekti, Paris’e geldiğinde yaptığı vasiyetnamesinden başka bir şey olmayan bu kağıdın altına ileriyi iyi göremeyen insanlara ölümünü anlattığı bir tür vasiyetname eki koydu.

“Bunu senin onurun için olduğu kadar kendi onurum için de yapıyorum Tanrım!” dedi gözlerini gökyüzüne doğru kaldırarak. “Ah Tanrım, on yıldır kendimi sizin intikam aracınız gibi görmüştüm. Morcerf gibi sefillerin, bir Danglars’ın, bir Villefort’un, hattâ Morcerf’in kendisinin, onları düşmanlarından rastlantının kurtardığını düşünmemeleri gerek. Tam tersine bilsinler ki, onların cezalandırılmalarına karar veren yazgı sadece benim irade gücümle ortadan kaldırılmıştır, bu dünyada ortadan kalkmış olan ceza öbür dünyada onları beklemektedir, onlar sadece zamanı sonsuzlukla takas ettiler.”

Acının uyandırdığı adamın kötü düşleri bu kaygılı kararsızlıklar içinde gidip gelirken güneş pencereleri beyazlara bürüdü ve kontun ellerinin altında Tanrının bu yüce açıklamasını yazdığı soluk mavi kağıdı aydınlattı.

Saat sabahın beşiydi.

Birden kulağına hafif bir gürültü geldi. Monte Cristo boğuk bir iç çekiş gibi bir şey duyduğunu sandı; başını çevirdi, çevresine baktı, ama kimseyi görmedi. Gürültü oldukça açık biçimde yinelenince kuşku gerçeğe dönüştü.

O zaman kont yerinden kalktı, salon kapısını yavaşça açtı ve koltukta kolları yana sarkmış, soluk güzel başı arkaya devrilmiş Haydée’yi gördü, kont onu görmeden çıkamasın diye kapının tam karşısına oturmuştu, ama uzun bir gecenin yorgunluğundan sonra uykusu gençliğine baskın gelmişti.

Kapı açılırken çıkan ses Haydée’yi uykusundan uyandıramamıştı.

Monte Cristo sevgi ve hüzün dolu gözleri ile ona baktı.

“O bir oğlu olduğunu anımsadı, ama ben bir kızım olduğunu unuttum,” dedi.

Sonra başını üzüntüyle sallayarak:

“Zavallı Haydée,” dedi, “beni görmek istemiş, benimle konuşmak istemiş, bir şeyden korkmuş ya da bir şeyler tahmin etmiş... Ah! Ona veda etmeden gidemem, onu birine emanet etmeden ölemem.”

Sonra sessizce odasına döndü ve ilk satırların altına şunları ekledi:

Eski patronum Marsilyalı armatör Pierre Morrel’in oğlu ve sipahilerin başı Maximilien Morrel’e yirmi milyonluk bir tutarı vasiyetimle bırakıyorum, bunun bir bölümünü, fazla paranın mutluluklarına zarar vermeyeceğine inanırsa, kız kardeşi Julie ve eniştesi Emmanuel’e verecektir. Bu yirmi milyon Monte Cristo’daki mağaramda toprağa gömülüdür, Bertuccio bu sırrı bilmektedir.

Eğer kalbi boşsa ve Yanya Paşası Ali’nin kızı, benim de bir baba sevgisiyle yetiştirdiğim ve bana karşı bir kızın babasına duyduğu sevgiyi duyan Haydée ile evlenmek isterse, son isteğimi değil, son dileğimi yerine getirmiş olacaktır.

Bu vasiyetname Haydée’yi topraklarımın, İngiltere, Avusturya ve Hollanda’daki gelirlerimin, çeşitli saray ve evlerdeki mobilyalarımı da içine alan geri kalan tüm servetimin mirasçısı yapmaktadır, bu servet, yirmi milyon ve uşaklarıma bıraktığım çeşitli miras çıkarıldıktan sonra altmış milyona kadar yükselebilir.

Tam son satırı yazmayı bitirirken arkasında bir çığlık duydu ve kalemi elinden düşürdü.

“Haydée,” dedi, “okudunuz mu?”

Gerçekten de genç kız gözlerine güneş vurunca uyanmış, ayağa kalkmış ve hafif ayak sesleri halıda boğulduğu için hiç duyurmadan kontun yanına yaklaşmıştı.

“Ah! Efendim,” dedi ellerini kavuşturarak, “neden bu saatte bir şeyler yazıyorsunuz? Neden bana tüm servetinizi bırakıyorsunuz efendim? Beni terk mi ediyorsunuz?”

“Bir yolculuğa çıkıyorum meleğim,” dedi Monte Cristo büyük bir hüzün ve sevgi ifadesiyle, “eğer başıma kötü bir şey gelirse...”

Kont durdu.

“Evet?...” diye sordu genç kız kontun hiç duymadığı ve onu ürperten sert bir sesle.

“İşte, başıma kötü bir şey gelirse,” dedi Monte Cristo, “kızımın mutlu olmasını istiyorum.

Haydée başını sallayarak gülümsedi.

“Öleceğinizi mi düşünüyorsunuz efendim?”

“Bu yararlı bir düşüncedir, demiş bir bilge.”

“Pekala, eğer siz ölürseniz,” dedi genç kadın, “mirasınızı başkalarına bırakın, çünkü siz ölürseniz... benim artık hiçbir şeye ihtiyacım kalmayacak.”

Ve kağıdı alarak parça parça etti ve salonun ortasına attı. Sonra bir esirde az rastlanan bu enerji ile gücü tükendi, bu kez uyumadı, bayılıp döşemenin üstüne düştü.

Monte Cristo ona doğru eğildi, kollarına alıp kaldırdı, bu güzel solgun teni, bu kapalı güzel gözleri, kendini bırakmış bu kımıltısız bedeni görünce ilk kez onun kendisini belki de bir kızın babasını sevmesinden farklı bir biçimde sevdiği aklına geldi.

“Ne kadar yazık!” diye mırıldandı büyük bir bezginlikle, “belki de hâlâ mutlu olabilirdim!”

Sonra Haydée’yi dairesine taşıdı, onu hâlâ baygın olarak hizmetçilerinin ellerine bıraktı, çalışma odasına döndüğünde bu kez kapıyı iyice kapadı ve parçalanan vasiyetnameyi aynen yeniden yazdı.

Bitirdiğinde avluya giren bir arabanın sesi duyuldu. Monte Cristo pencereye yaklaştı ve arabadan Maximilien ile Emmanuel’in indiğini gördü.

“İyi,” dedi, “tam zamanı.”

Ve vasiyetnamesini üç kez mühürleyerek kapadı.

Bir dakika sonra salonda ayak sesleri duydu ve gidip kapıyı açtı. Eşikte Morrel göründü.

Yirmi dakika kadar erken gelmişti.

“Belki de çok erken geldim sayın kontum,” dedi, “ama bir dakika bile uyumadığımı ve bunun tüm aile için de geçerli olduğunu içtenlikle itiraf ediyorum. Kendime gelmem için sizi yürekli güveniniz içinde güçlü görmeye ihtiyacım vardı.”

Monte Cristo bu sevgi kanıtı karşısında kendini tutamadı ve genç adama elini uzatacağına kollarını açtı.

“Morrel,” dedi heyecanlı bir sesle, “sizin gibi bir adam tarafından sevildiğimi hissettiğim için bugün benim için güzel bir gün. Günaydın Mösyö Emmanuel. Demek benimle geliyorsunuz ha, Maximilien?”

“Hay Allah!” dedi genç komutan, “bundan kuşkunuz mu vardı?”

“Ama yine de ya haksızsam...”

“Dinleyin, dün o kışkırtma olayı sırasında hep size baktım, bütün gece sizin kendinize güveninizi düşündüm ve kendi kendime adaletin sizden yana olması gerektiğini, yoksa insanların yüzüne bakacak hali olmayacağını söyledim.”

“Yine de Morrel, Albert sizin dostunuz.”

“Sadece bir tanıdık, kontum.”

“Onunla ilk kez beni gördüğünüz gün mü karşılaştınız?”

“Evet, bu doğru, ama elden ne gelir? Bunu anımsamam için sizin bana anımsatmanız gerekiyor.”

“Sağolun Morrel.”

Sonra çıngırağı bir kez çaldı:

“Bak,” dedi hemen gelen Ali’ye, “bunu noterime götür. Bu vasiyetnamemdir, Morrel. Ben ölünce okuyup öğrenirsiniz.”

“Nasıl?” diye haykırdı Morrel, “siz mi öleceksiniz?”

“Eh! Her şeyi önceden bilemeyiz, değil mi dostum? Peki siz dün benden ayrıldıktan sonra ne yaptınız?”

“Tortoni’ye gittim, orada umduğum gibi Beauchamp ile Château-Renaud’yu buldum. Onları aradığımı size itiraf etmeliyim.”

“Her şey ayarlandığına göre bunu neden yaptınız?”

“Bakın kont, iş ciddi ve kaçınılmaz.”

“Bundan kuşkunuz mu vardı?”

“Hayır. Hakaret herkesin önünde yapıldı ve herkes şimdiden bundan söz ediyor.”

“Evet?”

“İşte ben silahları değiştirtmeyi, tabancanın yerine kılıcı koydurmayı umuyordum. Tabanca affetmez.”

“Başardınız mı?” diye sordu hemen Monte Cristo belli belirsiz bir umut ışığı ile.

“Hayır, çünkü sizin kılıçta ne kadar usta olduğunuz biliniyor.”

“Bak hele! Kim beni ele verdi?”

“Yendiğiniz silah ustaları.”

“Ve başaramadınız mı?”

“Hemen reddettiler.”

“Morrel,” dedi kont, “beni hiç tabancayla ateş ederken gördünüz mü?”

“Hiç görmedim.”

“Öyle ise zamanımız var, bakın.”

Monte Cristo, Mercédès içeri girdiğinde elinde tuttuğu tabancalardan birini aldı ve iskambil kağıtlarından bir sinek birlisini levhanın üstüne yerleştirip dört el ateş etti ve yoncanın dört yaprağını art arda yok etti.

Her atışta Morrel’in rengi atıyordu.

Monte Cristo’nun bu güç gösterisinde kullandığı kurşunları inceledi, bunların iri av saçmalarından daha büyük olmadıklarını gördü.

“Bu korkutucu,” dedi “Emmanuel, gelin bakın.”

Sonra Monte Cristo’ya dönerek:

“Kont,” dedi, “Tanrı aşkına Albert’i öldürmeyin! Zavallının bir annesi var.”

“Bu doğru,” dedi Monte Cristo, “benim annem yok.”

Bu sözler Morrel’i ürperten bir sesle söylenmişti.

“Siz hakarete uğradınız kontum.”

“Kuşkusuz, ama bu ne anlama geliyor?”

“Bu ilk olarak sizin ateş edeceğiniz anlamına geliyor.”

“İlk ben mi ateş edeceğim?”

“Ah! Bunu istedim ve elde ettim; onlara o kadar çok ödün verdik ki, onlar da bize bu ödünü verdiler.”

“Kaç adımdan?”

“Yirmi.”

Kontun dudaklarından ürkütücü bir gülümseme geçti.

“Morrel,” dedi, “gördüklerinizi unutmayın.”

“Ben sadece Albert’i kurtarmak için duyarlılığınıza güveniyorum.”

“Benim duyarlılığım mı?”

“Ya da bağışlayıcılığınıza dostum; sizin nişancılığınızdan emin olduğum için, bir başkasına olsa gülünç kaçacak bir şeyi size söyleyebilirim.”

“Neyi?”

“Onun bir kolunu kırın, onu yaralayın, ama öldürmeyin.”

“Morrel beni dinleyin,” dedi kont, “Mösyö de Morcerf’i kollamak için yüreklendirilmeye ihtiyacım yok; size şimdiden söyleyeyim, Mösyö de Morcerf öyle iyi kollanacak ki iki dostu ile sakin sakin geri dönecek, oysa ben...”

“Oysa siz?”

“Ah! Bu başka bir şey, ben yok olacağım.”

“Haydi haydi!” dedi Morrel kendini tutamayarak.

“Size söylediğim gibi sevgili Morrel, Mösyö de Morcerf beni öldürecek.”

Morrel hiçbir şey anlayamayarak konta baktı.

“Dün akşamdan beri size ne oldu kont?”

“Philippes Savaşı’ndan bir gün önce Brutus’e olanlar oldu: bir hayalet gördüm.”

“Ve bu hayalet?”

“Bu hayalet bana yeteri kadar yaşadığımı söyledi Morrel.”

Maximilien ve Emmanuel birbirlerine baktılar, Monte Cristo saatine baktı.

“Gidelim,” dedi, “saat yediyi beş geçiyor, randevumuz saat tam sekizde.”

Atları koşulmuş bir araba bekliyordu; Monte Cristo iki tanığı ile birlikte arabaya bindi.

Koridoru geçerken Monte Cristo bir kapının önünde durup dinlemişti, Maximilien ve Emmanuel saygı nedeniyle birkaç adım ilerlediler, ama bir hıçkırık ve ona karşılık veren bir iç geçirme duyduklarını sandılar.

Saat sekizi vururken randevu yerindeydiler.

“İşte geldik,” dedi Morrel başını arabanın kapısından çıkararak, “ilk gelen biz olduk.”

“Beni bağışlayın efendim,” dedi efendisini anlatılmaz bir korkuyla izlemiş olan Baptistin, “ama sanırım orada ağaçların altında bir araba gördüm.”

“Doğru,” dedi Emmanuel, “gezinen ve bekler gibi görünen iki kişi görüyorum.”

Monte Cristo yavaşça arabasından aşağı atladı ve inmelerine yardımcı olmak için elini Emmanuel ve Maximilien’e uzattı.

Maximilien kontun elini ellerinin arasına aldı.

“Hele şükür,” dedi, “işte görmek istediğim, yaşamı adalet üzerine kurulmuş bir insanın eli.”

Monte Cristo Morrel’i ayrı bir yere değil, eniştesinin bir iki adım gerisine çekti.

“Maximilien, kalbiniz boş mu?” diye sordu.

Morrel şaşkınlıkla konta baktı.

“Ben sizden sırrınızı öğrenmek istemiyorum sevgili dostum, basit bir soru soruyorum, bana ‘evet’ ya da ‘hayır’ diye yanıt verin, tek istediğim bu.”

“Bir kızı seviyorum kont.”

“Onu çok mu seviyorsunuz?”

“Hayatımdan çok.”

“İşte bir umudumu daha yitirdim,” dedi Monte Cristo.

Sonra içini çekerek:

“Zavallı Haydée!” diye mırıldandı.

“Gerçekten de kont, eğer sizi daha az tanısaydım, olduğunuzdan daha az yürekli sanacaktım,” diye haykırdı Morrel.

“Çünkü ben terk edeceğim birini düşünüyorum ve buna yanıyorum! Haydi Morrel, bir asker cesaretin ne olduğunu bu kadar kötü mü anlar? Üzüldüğüm yaşam mı? Yirmi yılım yaşam ve ölüm arasında, yaşamakla ölmek arasında geçirmiş benim gibi biri için bunun ne önemi var? Zaten sakin olun Morrel, eğer bir zayıflığım var ise bu sadece size karşıdır. Dünyanın bir salon olduğunu, oradan kibarca ve dürüst bir biçimde, yani selam vererek ve kumar borçlarını ödeyerek çıkmak gerektiğini biliyorum.”

“Hele şükür!” dedi Morrel, “işte böyle konuşmalı. Sırası gelmişken, silahlarınızı getirdiniz mi?”

“Ben mi? Ne için? Umarım o beylerin silahları vardır.”

“Öğreneceğim,” dedi Morrel.

“Evet, ama tartışma yok, beni anlıyor musunuz?”

“Ah! İçiniz rahat etsin.”

Morrel, Beauchamp ve Château-Renaud’ya doğru ilerledi. Onlar da Maximilien’in geldiğini görünce ona doğru birkaç adım attılar.

Üç genç birbirini sevgiyle olmasa bile kibarca selamladı.

“Bağışlayın beyler,” dedi Morrel, “ama Mösyö de Morcerf’i göremiyorum.”

“Bu sabah, ancak düello alanında bize katılabileceğini haber verdi,” dedi Château-Renaud.

“Ah!” dedi Morrel.

Beauchamp saatine baktı.

“Saat sekizi beş geçiyor, henüz geç değil Mösyö Morrel,” dedi.

“Ah! Bu amaçla sormamıştım,” diye karşılık verdi Maximilien.

“Zaten,” diye onun sözünü kesti Château-Renaud, “işte bir araba.”

Gerçekten de bir araba bulundukları kavşağa açılan caddelerin birinden hızla ilerliyordu.

“Beyler,” dedi Morrel, “kuşkusuz silahlarınız yanınızdadır. Mösyö de Monte Cristo kendininkileri kullanma hakkından vazgeçtiğini bildirdi.”

“Kontun böyle bir incelik göstereceğini tahmin etmiştik Mösyö Morrel,” diye karşılık verdi Beauchamp, “böyle bir işte ihtiyacını olacağını düşünerek sekiz on gün önce satın almış olduğum silahları getirdim. Yepyenidirler ve henüz hiç kullanılmamışlardır. Görmek ister isiniz?”

“Ah! Mösyö Beauchamp,” dedi Morrel, eğilerek, “siz Mösyö de Morcerf’in bu silahları hiç görmediği konusunda güvence veriyorsanız, sözünüzün benim için yeterli olduğunu biliyorsunuz değil mi?”

“Beyler,” dedi Château-Renaud, “bize doğru gelen bu arabada Morcerf değil Franz ve Debray var, inanın.”

Gerçekten de adı geçen kişiler geliyorlardı.

“Siz burada ha beyler!” dedi Château-Renaud her biriyle el sıkışarak, neden buradasınız?

“Çünkü Albert bu sabah bizim de burada olmamızı rica etti,” dedi Debray.

Beauchamp ve Château-Renaud şaşkın şaşkın birbirlerine baktılar.

“Beyler, anladığımı sanıyorum,” dedi Morrel.

“Haydi anlatın!”

“Dün öğleden sonra Mösyö de Morcerf’den Opera’da bulunmamı rica eden bir mektup aldım.”

“Ben de,” dedi Debray.

“Ben de,” dedi Franz.

“Biz de,” dedi Château-Renaud ve Beauchamp.

“Bizim o kışkırtma sırasında orada bulunmamızı istiyordu,” dedi Morrel, “şimdi de düelloda hazır bulunmamızı istiyor.”

“Evet,” dedi gençler, “öyle olmalı Mösyö Maximilien, tüm olasılıklara bakıldığında siz haklısınız.”

“Ama tüm bunlara karşın Albert henüz gelmedi,” diye mırıldandı Château-Renaud, “on dakika gecikti.”

“İşte,” dedi Beauchamp, “atla geliyor, bakın, uşağıyla birlikte büyük bir hızla geliyor.”

“Tabancayla düello yapmak için atla gelmek ne ihtiyatsızlık!” dedi Château-Renaud, “ben ona o kadar çok ders vermiştim ki!”

“Hem sonra bakın,” dedi Beauchamp, “kravatlı bir yaka, açık bir giysi ve beyaz bir yelekle geliyor, midesinin üstüne bir de hedef noktası çizdirseydi her şey daha basit olur ve biter giderdi.”

Bu sırada Albert, beş gencin oluşturduğu grubun on adım yakınına gelmişti, atını durdurdu, yere atladı ve dizginleri uşağının koluna attı.

Albert yaklaştı.

Rengi soluk, gözleri kıpkırmızı ve şişti. Gece bir an bile uyumadığı anlaşılıyordu.

Dış görünüşünde onda görmeye alışık olmadıkları kederli bir ağırbaşlılık vardı.

“Davetimi kabul ettiğiniz için teşekkür ederim beyler,” dedi Albert: “gösterdiğiniz bu dostluk için size ne kadar minnettar olduğumu bilemezsiniz.”

Morcerf yaklaşınca Morrel geriye doğru on adım atmış biraz ötede durmuştu.

“Teşekkürlerim size de aitti Mösyö Morrel,” dedi Albert, “yanımıza gelin, aramızda sizin de yeriniz var.”

“Mösyö,” dedi Maximilien, “benim Mösyö de Monte Cristo’nun tanığı olduğumu belki de bilmiyorsunuz.”

“Bundan emin değildim, ama kuşkulanıyordum. Daha iyi, burada ne kadar onurlu insan olursa o kadar memnun olacağım.”

“Mösyö Morrel,” dedi Château-Renaud, “Mösyö Monte Cristo Kontuna Mösyö de Morcerf’in geldiğini ve emrinde olduğumuzu haber verebilirsiniz.”

Morrel verilen görevi yerine getirmek için harekete geçti.

Bu sırada Beauchamp tabanca kutusunu arabadan çıkarıyordu.

“Durun beyler,” dedi Albert, “Mösyö Monte Cristo Kontuna söyleyecek bir çift sözüm var.”

“Özel mi?” diye sordu Morrel.

“Hayır mösyö, herkesin önünde.”

Albert’in tanıkları şaşkınlıkla birbirlerine baktılar; Franz ve Debray alçak sesle birbirlerine bir şeyler söylediler, bu beklenmedik durumdan mutlu olan Morrel, ağaçlı yolda Emmanuel ile dolaşmakta olan kontu çağırmaya gitti.

“Benden ne istiyor?” diye sordu Monte Cristo.

“Bilmiyorum, ama sizinle konuşmak istiyor.”

“Ah!” dedi Monte Cristo, “yeni hakaretlerle şansını zorlamasın!”

“Niyetinin bu olduğunu sanmıyorum,” dedi Morrel.

Kont, yanında Maximilien ve Emmanuel ile birlikte ilerledi: sakin ve serinkanlı yüzü yanında dört gençle yaklaşmakta olan Albert’in altüst olmuş yüzüyle garip bir karşıtlık oluşturuyordu.

Aralarında üç adım kalınca, Albert de kont da durdular.

“Beyler,” dedi Albert, “yaklaşın; Mösyö Monte Cristo Kontuna söylemekten onur duyacağım şeylerin tek sözcüğünü bile kaçırmamanızı istiyorum, çünkü ona söylemekten onur duyacağım şeyi, söylediklerim size ne kadar garip gelirse gelsin, merak eden herkese söyleyebilirsiniz.”

“Bekliyorum mösyö,” dedi kont.

“Mösyö,” dedi Albert, önce titreyen, ama giderek güven kazanan bir sesle; “mösyö, Mösyö de Morcerf’in Epeiros’da yaptıklarını açığa çıkardığınız için sizi eleştirmiştim, çünkü Mösyö de Morcerf ne kadar suçlu olursa olsun, sizin onu cezalandırmaya hakkınız olmadığını düşünüyordum. Ama bugün mösyö, sizin buna hakkınız olduğunu biliyorum. Sizden bu kadar çabuk özür dilememe neden olan şey Fernand Mondego’nun Ali Paşa’ya ihaneti değil, balıkçı Fernand’ın size ihanetidir, bu ihanetin arkasından gelen duyulmamış felaketlerdir. Hattâ şunu yüksek sesle hepinize açıklamak isterim: evet mösyö, babamdan intikam almakta haklıydınız, ben oğlu olarak, daha fazlasını yapmadığınız için size teşekkür ederim.”

Bu beklenmedik olayın tanıklarının ortasına bir yıldırım düşseydi, Albert’in bu açıklaması kadar şaşırtıcı olmazdı.

Monte Cristo’ya gelince, gözlerini yavaşça sonsuz bir minnet ifadesiyle gökyüzüne kaldırmıştı ve Albert’in dik kafalı yapısının, Romalı haydutların arasında iken ne kadar yürekli olduğuna tanık olduğu için, onun kendini aniden küçük düşürerek eğilmesi karşısında sadece büyük bir hayranlık duyuyordu. Hemen Mercédès’in bundaki rolünü ve bu soylu yüreğin yararsız olacağını önceden bildiği özveriye nasıl karşı çıktığını anladı.

“Şimdi mösyö,” dedi Albert, “eğer özürlerimi yeterli buluyorsanız, sizden elinizi uzatmanızı rica ediyorum. Sizinki gibi ender rastlanan, tüm yeteneklerin en önde geleni olan yanılmazlık yeteneği karşısında bence insanın haksız olduğunu itiraf etmesi gerekir. Ama itiraf etmek bana düşer yalnızca. Ben insanlara göre hareket ediyordum, ama siz, siz Tanrıya göre hareket ediyordunuz. Sadece bir melek ikimizden birini ölümden kurtarabilirdi, bu melek bizi iki dost yapmak için değilse de, ne yazık ki alınyazısı bazı şeyleri olanaksız kılıyor, hiç olmazsa birbirinin değerini bilen iki insan yapmak için gökyüzünden indi. ’

Monte Cristo gözleri nemli, soluğu tıkanmış, ağzı aralık, elini Albert’e uzattı, o da bu eli kavradı ve saygılı bir korkuya benzer bir duyguyla sıktı.

“Beyler,” dedi “Sayın Monte Cristo özürlerimi kabul ediyor. Ona karşı acele hareket ettim. Acelecilik kötü bir danışmandır: kötü hareket ettim. Şimdi hatam onarıldı. Bilincimin bana yapmamı emrettiği şeyi yaptığım için umarım insanlar benim korkak olduğumu düşünmezler. Ama ne olursa olsun, eğer benim hakkımda yanılıyorlarsa,” diye ekledi genç adam dostlarına ve düşmanlarına meydan okur gibi başını gururla kaldırarak, “onların düşüncelerini de düzeltmeye çalışırım.”

“Bu gece ne oldu?” diye sordu Beauchamp, Château-Renaud’ya; “bana öyle geliyor ki, biz burada üzücü bir rol oynuyoruz.”

“Gerçekten de Albert’in biraz önce yaptığı şey çok alçakça ya da çok güzel,” diye karşılık verdi baron.

“İyi de, bu ne anlama geliyor?” diye sordu Debray, Franz’a, “Nasıl oluyor da Monte Cristo Kontu Mösyö de Morcerf’in onuruna leke düşürüyor, ama onun oğlunun gözünde haklı oluyor. Benim ailemde on Yanya olayı olsaydı, ben kendimi sadece bir teki için, on kez dövüşmeye zorunlu hissederdim.”

Monte Cristo’ya gelince, başını eğmiş, kolları ölü gibi, yirmi dört saatlik anıların altında ezilmiş, ne Albert’i, ne Beauchamp’ı, ne Château-Renaud’yu, ne de orada bulunanları düşünüyordu: o, ondan oğlunun hayatını istemek için gelen, onun da buna karşılık kendi hayatını sunduğu kadını düşünüyordu; bu kadın oğlunun içindeki ana baba sevgisini sonsuza kadar öldürebilecek aile sırrını korkunç itirafıyla onun da hayatını kurtarmıştı; işte Monte Cristo bu yürekli kadını düşünüyordu.

“Her zamanki gibi Tanrının işi!” diye mırıldandı: “Ah! İşte bugün ancak Tanrının beni elçi olarak gönderdiğinden bu kadar emin oldum.”